<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Общение Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ru/cs-categories/conversations-ru/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 22 Sep 2021 17:50:46 +0000</lastBuildDate>
	<language>ru-RU</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.9.1</generator>
	<item>
		<title>Сохраняйте конфиденциальность цифровых разговоров и переписки</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=keep-your-digital-conversations-private-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 16 Sep 2021 15:55:07 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=491</guid>

					<description><![CDATA[<p>Цифровые разговоры стали важной частью нашей личной и профессиональной жизни. Мы звоним друзьям и родственникам в WhatsApp и Skype, общаемся с одноклассниками в Facebook Messenger и отправляем электронные письма с личных, учебных и рабочих аккаунтов в электронной почте. Мы также обмениваемся SMS при помощи мобильных телефонов и спорим с незнакомыми людьми в онлайн-форумах. Все эти [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ru/">Сохраняйте конфиденциальность цифровых разговоров и переписки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Цифровые разговоры стали важной частью нашей личной и профессиональной жизни. Мы звоним друзьям и родственникам в WhatsApp и Skype, общаемся с одноклассниками в Facebook Messenger и отправляем электронные письма с личных, учебных и рабочих аккаунтов в электронной почте. Мы также обмениваемся SMS при помощи мобильных телефонов и спорим с незнакомыми людьми в онлайн-форумах.</p>
<p>Все эти разговоры возможны благодаря сложной инфраструктуре Интернета, включая различные маршрутизаторы, серверы и кабели. В любой из этих точек наши разговоры могут подслушивать самые разные люди или организации — от хакеров-любителей до интернет-провайдеров, использующих самые современные ресурсы. Какую бы технологию для цифрового общения и переписки вы ни использовали, приведенные ниже советы помогут сохранить конфиденциальность и безопасность ваших онлайн-разговоров.</p>
<h2>1. Используйте зашифрованные каналы с открытым исходным кодом</h2>
<p>Вы можете свободны выбирать из большого количества почтовых служб и приложений для обмена сообщениями. Однако, важно понимать, что не все они одинаково хорошо обеспечивают конфиденциальность и безопасность разговоров.</p>
<p>Если для вас важно, чтобы содержание ваших разговоров оставались исключительно между вами и вашими собеседниками, используйте приложения и службы, которые предоставляют сквозное шифрование. Как упоминалось выше, ваши цифровые разговоры проходят через сложную инфраструктуру и могут быть перехвачены различными людьми или организациями в разных узлах этой инфраструктуры. Поэтому единственный надежный способ защитить свои сообщения заключается в использовании приложений и служб, которые шифруют (то есть преобразуют в сложный код) всё, что покидает ваше устройство, и не расшифровывают информацию, пока она не достигнет устройства получателя. Даже если зашифрованное электронное письмо или звонок будут перехвачены между вашим устройством и получателем, перехватчики увидят только строку бессмысленных символов.</p>
<p>Выбирая между приложениям ис открытым исходным кодом и коммерческим (проприетарным) программным обеспечением, отдавайте предпочтение первым. Программное обеспечение является открытым, когда его код доступен всем желающим. Это значит, что независимые эксперты и опытные пользователи могут изучать код приложения, искать и исправлять в нём уязвимости, а также проверять, хорошо ли ПО защищает личные данные.</p>
<p>ProtonMail предлагает бесплатную почтовую службу с открытым исходным кодом и сквозным шифрованием для защиты электронной почты. Самые безопасные бесплатные мессенджеры со сквозным шифрованием и открытым исходным кодом — это Wire и Signal. Если вы общаетесь в Telegram, используйте секретные чаты (обычные чаты в Telegram не защищены сквозным шифрованием).</p>
<h2>2. Защитите свои устройства</h2>
<p>Следует помнить, что сквозное шифрование защищает ваши сообщения и переписку от перехвата по путимежду вами и адресатом, но оно не может защитить ваши цифровые разговоры от прослушивания или перехвата на вашем устройстве или устройстве адресата. Такой перехват возможен, например, если вы оставите устройство без присмотра или потеряете его, не включив автоматическую блокировку экрана. Это также может произойти если ваше устройство заражено вредоносным ПО. Практически незаметная вредоносная программа может записывать каждое нажатие клавиш на вашем устройстве и отправлять эту информацию злоумышленнику.</p>
<p>Обновляйте программное и аппаратное обеспечение на своих устройствах. Настройте устройства на автоматическую блокировку экрана после короткого периода бездействия. Убедитесь, что на ПК и ноутбуках установлено антивирусное программное обеспечение. Узнайте, что еще можно сделать для защиты ваших устройств (и цифровых разговоров).</p>
<h2>3. Перестаньте пользоваться SMS</h2>
<p>Технология SMS, которую люди используют для обмена текстовыми сообщениями на телефонах, устарела и небезопасна. Во-первых, сообщения SMS не шифруются. Зачастую их довольно легко перехватить. Во-вторых, эти сообщения содержат метаданные, при помощи которых можно идентифицировать отправителя и получателя. В-третьих, SMS легко подделать, чтобы они выглядели так, будто их отправил знакомый человек. Поэтому никогда нельзя точно узнать, от кого на самом деле пришло SMS. Наконец, поставщики услуг мобильной связи очень долго хранят SMS и их метаданные. Это повышает вероятность того, что ваши сообщения увидят без вашего ведома или согласия.</p>
<p>Если вы хотите сохранить конфиденциальность переписки, используйте одно из указанных выше приложений со сквозным шифрованием. Когда это невозможно, используйте предустановленные на устройствах с Android и iOS собственные сервисы обмена сообщениями через Интернет а не SMS.</p>
<h3>Устройства Apple</h3>
<ul>
<li>Если вы хотите сделать iMessage приложением для обмена сообщениями, заданным по умолчанию на устройстве Apple, откройте <strong>Настройки &gt; Сообщения</strong> и включите <strong>iMessage</strong>, передвинув ползунок. После этого вы сможете через зашифрованное соединение отправлять сообщения, фото, видео и аудиофайлы другим людям, использующим устройства iPhone, iPad или Mac.</li>
</ul>
<h3>Устройства на базе Android</h3>
<ul>
<li>Большинство новых устройств на базе Android поставляются с предустановленным приложением «Сообщения» от Google. Если на вашем устройстве с Android нет приложения «Сообщения», скачайте его в Google Play. Если вы хотите сделать «Сообщения» приложением для обмена сообщениями, заданным по умолчанию на устройстве с Android, откройте <strong>Настройки &gt; Приложения и уведомления &gt; Приложения по умолчанию &gt; Приложение для SMS &gt;</strong> . Затем выберите «Сообщения» в качестве приложения для обмена SMS по умолчанию.</li>
<li>Чтобы использовать шифрование в приложении «Сообщения», включите функции чата. Для этого откройте приложение «Сообщения» и нажмите три вертикальные точки в правом верхнем углу. Выберите «Настройки» &gt; «Функции чата». Переведите переключатель <strong>Включить функции чата</strong> в положение «Включено».</li>
<li>Если приложение «Сообщения» недоступно в вашей стране или на вашем устройстве, используйте одно из указанных выше приложений со сквозным шифрованием.</li>
</ul>
<h2>4. Удаляйте старые сообщения</h2>
<p>Один из способов защитить вашу информацию от посторонних глаз — регулярно удалять старые сообщения. Таким образом другие люди не увидят ваши переписки в случае потери или кражи устройства (или если вас вынудят его разблокировать). Удаление старых сообщений также освобождает место в памяти вашего устройство.</p>
<p>Рекомендуем включить автоматическое удаление старых сообщений. К сожалению, эта функция недоступна в приложении «Сообщения» от Google на устройствах с Android. Если вы используете устройство с Android, вам нужно регулярно удалять старые сообщения вручную.</p>
<p>Чтобы включить автоматическое удаление старых сообщений на iPhone или iPad, откройте <strong>Настройки &gt; Сообщения</strong>. Пролистайте экран до раздела <strong>ИСТОРИЯ СООБЩЕНИЙ</strong> и нажмите на <strong>Оставлять сообщения</strong>. Выберите вариант <b>30 дней</b>, чтобы удалить все сообщения, отправленные и полученные более 30 дней назад. После включения этого параметра, все сообщения будут автоматически удаляться с вашего устройства через 30 дней после отправки. Чтобы удалить сообщения раньше, чем подойдет выбранный вами срок автоматического удаления, придется сделать это вручную.</p>
<p>Важно понимать, что удаление сообщений на вашем устройстве не приводит к их удалению на устройстве получателя.</p>
<h2>5. Используйте исчезающие сообщения</h2>
<p>Большинство приложений для обмена сообщениями позволяют отправлять сообщения, исчезающие через заданное время или после их прочтения получателем. Это защищает переписку от посторонних глаз в случае взлома или кражи устройства (или если вас вынудят его разблокировать). Кроме того, эта функция защищает ваши сообщения в случае попадания устройства получателя в чужие руки.</p>
<p>Настоятельно рекомендуем использовать исчезающие сообщения при отправке текстовых сообщений, а также фото- и видео-файлов. Важно понимать, что использование исчезающих сообщений или сообщений, удаляющихся автоматически после одного просмотра получателем, никак не защитит вашу переписку от копирования получателями и хранения ее на своих устройствах.</p>
<h2>6. Используйте надежные пароли и двухфакторную аутентификацию</h2>
<p>Защитите каждую учетную запись электронной почты и приложений для обмена сообщениями паролем, который невозможно угадать или взломать. Пароль считается надежным, если он содержит не менее 12 символов, включая прописные и строчные буквы, цифры и специальные символы. Самые надежные пароли состоят из случайных этих символов. Узнайте больше о том, как создавать надежные пароли.</p>
<p>Используйте уникальный пароль для каждой учетной записи. Узнайте больше о том, почему не стоит использовать одни и те же или одинаковые пароли для разных учетных записей. Не беспокойтесь о том, что вам придется иметь дело с большим количество сложных для запоминания и неповторяющихся паролей. Используйте менеджер паролей для их безопасного запоминания и хранения.</p>
<p>К сожалению, даже самый надежный пароль могут украсть или взломать. Поэтому важно использовать двухфакторную аутентификацию для защиты ваших учетных записей электронной почты и сервисов для обмена сообщениями. Использование двухфакторной аутентификации означает, что в дополнение к вводу пароля, вам нужно подтверждать свою личность дополнительным способом.</p>
<p>Наиболее безопасный способ использования двухфакторной аутентификации предполагает установку на ваш смартфон специального приложения для генерирования временных числовых кодов. Чтобы получить доступ к учетной записи в социальной сети, вам нужно будет ввести такой код сразу после ввода пароля.</p>
<h2>7. Подумайте прежде, чем отправлять</h2>
<p>На самом деле, это очень просто правило: прежде чем отправлять текстовое сообщение, фото- или видео-файл, подумайте, не пожалеете ли вы об этом позже. После нажатия кнопки «Отправить» пользователи часто теряют контроль над тем, у кого есть копии сообщения. Если вам нужно сообщить что-то очень личное, конфиденциальное или деликатное, лучший способ сделать это — встретиться с человеком в реальном мире.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ru/">Сохраняйте конфиденциальность цифровых разговоров и переписки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как безопасно общаться в Telegram</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-chat-safely-on-telegram-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 16 Sep 2021 17:40:01 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=492</guid>

					<description><![CDATA[<p>Несмотря на популярность во многих странах, приложение Telegram не так безопасно, как думает большинство пользователей. Во-первых, обычные чаты Telegram не защищены сквозным шифрованием. Хотя в приложении можно общаться через канал со сквозным шифрованием, оно не используется по умолчанию. Оно также недоступно для групповых чатов. Telegram имеет доступ ко всем контактам пользователей и собирает их метаданные, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ru/">Как безопасно общаться в Telegram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Несмотря на популярность во многих странах, приложение Telegram не так безопасно, как думает большинство пользователей. Во-первых, обычные чаты Telegram не защищены сквозным шифрованием. Хотя в приложении можно общаться через канал со сквозным шифрованием, оно не используется по умолчанию. Оно также недоступно для групповых чатов. Telegram имеет доступ ко всем контактам пользователей и собирает их метаданные, включая IP-адреса и сведения об устройствах. Наконец, групповые чаты и каналы Telegram не очень безопасны.</p>
<p>Если вы решите остаться в Telegram, несмотря на эти риски, самый безопасный способ переписки в приложении — использовать секретные чаты и настроить самоуничтожение сообщений после прочтения.</p>
<h2>Использование секретных чатов</h2>
<p>Лучший способ защитить свои сообщения в Telegram — переписываться в индивидуальных секретных чатах, защищенных сквозным шифрованием. Как упоминалось выше, секретные чаты не используются в Telegram по умолчанию.</p>
<p>Чтобы начать секретный чат, выберите контакт, с которым хотите пообщаться, и откройте его профиль, нажав изображение пользователя в заголовке.</p>
<p><img class="size-full wp-image-467 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg" alt="Choosing a user on Telegram for additional chat features." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Нажмите на значок с изображением трех точек рядом с именем пользователя и в появившемся меню выберите <strong>Начать секретный чат</strong>.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-469" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg" alt="Starting a secret chat with a friend on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Подтвердите сделанный вами выбор, нажав <strong>Готово</strong>. После создания секретного чата вы увидите значок замка рядом с именем пользователя в шапке чата.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-470" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg" alt="Confirm to start a secret chat on Telegram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>Установите таймер самоуничтожения сообщений</h2>
<p>Чтобы включить функцию самоуничтожения сообщений в секретном чате, откройте необходимый чат. Секретные чаты можно узнать по значку замка рядом с именем пользователя. При этом символ замка и имя отображаются зеленым цветом. Открыв секретный чат, нажмите на значок с изображением часов (в строке для набора сообщения в iOS или на верхней панели в Android).</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-471" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg" alt="Accessing the self-destruct timer on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Выберите желаемое время самоуничтожения (от одной секунды до недели). Выбранный вами таймер отобразится в строке для набора сообщения секретного чата.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-472" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg" alt="Setting the self-destruct time on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Таймер самоуничтожения начинает отсчет с того момента, когда сообщение отобразится на экране получателя (вы увидите две галочки под ним). Как только время истечет, сообщение исчезнет с обоих устройств.</p>
<p>Важно понимать, что таймер самоуничтожения в секретном чате никак не повлияет на сообщения, посланные до его включения.</p>
<h2>Следите за снимками экрана</h2>
<p>Telegram уведомляет людей, использующих секретные чаты, когда собеседник делает снимок экрана.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-473" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg" alt="Screenshot detection and notification on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>К сожалению, эта функция не всегда работает на некоторых устройствах с Android. Вы также никогда не узнаете, если собеседник сфотографирует экран на другое устройство. Поэтому не отправляйте личные или конфиденциальные данные людям, которым не можете полностью доверять.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ru/">Как безопасно общаться в Telegram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как отправлять исчезающие сообщения в WhatsApp</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:11:30 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=494</guid>

					<description><![CDATA[<p>WhatsApp — в целом очень безопасное приложение для обмена сообщениями, которое по умолчанию предлагает сквозное шифрование. Однако оно в меньшей степени ориентировано на конфиденциальность пользователей, чем мессенджеры Signal или Wire. Хотя WhatsApp не может получить доступ к вашим зашифрованным сообщениям, приложение собирает метаданные (кто, когда и где отправил сообщения), а также информацию о ваших контактах [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ru/">Как отправлять исчезающие сообщения в WhatsApp</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>WhatsApp — в целом очень безопасное приложение для обмена сообщениями, которое по умолчанию предлагает сквозное шифрование. Однако оно в меньшей степени ориентировано на конфиденциальность пользователей, чем мессенджеры Signal или Wire. Хотя WhatsApp не может получить доступ к вашим зашифрованным сообщениям, приложение собирает метаданные (кто, когда и где отправил сообщения), а также информацию о ваших контактах и устройстве. WhatsApp делится этими данными со своей материнской компанией Facebook. Facebook, в свою очередь, использует сведения в коммерческих целях и предоставляет их партнерами. В случае утечки все эти конфиденциальные данные могут быть использованы злоумышленниками.</p>
<p>Если же вы решите продолжаете пользоваться WhatsApp, несмотря на перечисленные недостатки, это приложение представляет собой надежную и безопасную платформу для обмена сообщениями, защищенную сквозным шифрованием. Вы можете дополнительно защитить свою переписку и файлы, которыми делитесь, включив автоматическое удаление сообщений и отправляя фото и видео, которые исчезают сразу после просмотра получателем.</p>
<h2>Включите исчезающие сообщения</h2>
<p>В индивидуальном чате можно включить функцию исчезновения сообщений. WhatsApp будет безопасно удалять сообщения с вашего телефона и устройства получателя через семь дней после отправки. К сожалению, в WhatsApp сейчас доступен только семидневный вариант.</p>
<p>Чтобы включить исчезающие сообщения в индивидуальном чате, откройте этот чат и нажмите на имя контакта. Прокрутите страницу вниз и нажмите <strong>Исчезающие сообщения</strong>. Если будет предложено, нажмите <strong>Продолжить</strong> для подтверждения выбора.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-482" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg" alt="Selecting a friend and then scrolling down to find Disappearing Messages under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-481" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg" alt="Disappearing Messages option under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Выберите <strong>Включить</strong>. После включения исчезающих сообщений вы увидите уведомление в чате. На фото контакта также отобразится значок с изображением часов.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-480" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg" alt="Enabling Disappearing Messages in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Важно отметить, что включение исчезающих сообщений никак не отразится на сообщениях, отправленных или полученных до включения этой функции. Также помните, что функция исчезающих сообщений никак не помешает человеку, с которым вы общаетесь, пересылать или сохранять ваши сообщения, делая снимки экрана или копируя медиафайлы.</p>
<p><strong>Используйте функцию однократного просмотра</strong></p>
<p>Эта функция позволяет отправлять фото или видео, которые исчезают в чате WhatsApp после того, как получатель открывает их. Таким образом вы получаете больший контроль над конфиденциальностью своей переписки, чем при отправке медиафайлов обычным способом. Медиафайл удалится, как только получатель его просмотрит. Если фото или видео не будет открыто в течение 14 дней с момента его отправки, этот медиафайл исчезнет из чата.</p>
<p>Вы можете определить, что сообщение предназначено для однократного просмотра, если предпросмотр недоступен и вместо медиафайла отображается большая цифра «1». Медиафайлы однократного просмотра невозможно пересылать и сохранять на устройство.</p>
<p>Если вы хотите послать кому-то файл c однократным просмотром, откройте индивидуальный или групповой чат и нажмите на кнопку <strong>Прикрепить</strong> (значок + на устройстве iPhone или значок с изображением скрепки на телефоне с ОС Android). Выберите хранящееся на вашем устройстве фото или видео. Вы также можете нажать на <strong>Камера</strong> и сделать новое фото или видео, которые не будут сохранены на вашем устройстве.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-479" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg" alt="Choosing a photo to send selecting the Photo and Video Library option in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Нажмите «1» в поле «Сообщение». Вы увидите уведомление с надписью «Задан однократный просмотр фото», а значок «1» в поле сообщения станет синим.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-478" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg" alt="Number 1 appearing as an indicator in the text box when a photo is set to view once before being sent in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Нажмите <strong>Отправить</strong>.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-477" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears with the number 1 appearing next to it in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Как только получатель просмотрит фото или видео, вы увидите в чате отметку «Открыто».</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-476" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears after viewed in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Обратите внимание, что использование функции однократного просмотра не мешает получателю сделать снимок экрана или записать медиафайл с экрана при его первом открытии. Поэтому не отправляйте личные или конфиденциальные данные людям, которым не можете полностью доверять.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ru/">Как отправлять исчезающие сообщения в WhatsApp</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
