<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Ghid practic Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ro/cs-types/how-to-ro/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/ro/cs-types/how-to-ro/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 09 Aug 2023 15:40:52 +0000</lastBuildDate>
	<language>ro-RO</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>Cum să vă Securizați iPhone-ul Aplicând Modul Izolare</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-secure-your-iphone-with-lockdown-mode-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 09 Aug 2023 15:32:12 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1257</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dacă sunteți un utilizator obișnuit de iPhone, nu trebuie să vă faceți griji pentru un eventual atac cibernetic sofisticat țintit împotriva dvs. Totuși, dacă simțiți că ați putea fi vizat de instrumente cibernetice extrem de rare și extrem de sofisticate din cauza a ceea ce faceți sau a cine sunteți, vă puteți proteja iPhone-ul aplicând [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-secure-your-iphone-with-lockdown-mode-ro/">Cum să vă Securizați iPhone-ul Aplicând Modul Izolare</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Dacă sunteți un utilizator obișnuit de iPhone, nu trebuie să vă faceți griji pentru un eventual atac cibernetic sofisticat țintit împotriva dvs. Totuși, dacă simțiți că ați putea fi vizat de instrumente cibernetice extrem de rare și extrem de sofisticate din cauza a ceea ce faceți sau a cine sunteți, vă puteți proteja iPhone-ul aplicând Modul Izolare. Această opțiune de protecție extremă este recomandată jurnaliștilor, activiștilor pentru drepturile omului și reprezentanților societății civile care cred că ar putea fi expuși unui risc de supraveghere sau pot fi ținta atacurilor cibernetice.</p>
<p>Modul Izolare dezactivează sau restricționează anumite funcții, aplicații, site-uri web și setări de pe iPhone-ul tău, pentru a preveni ca programele spion foarte avansate să te urmărească sau să-ți compromită informațiile personale. Această protecție suplimentară are, însă, un cost: atunci când Modul Izolare este activat, dispozitivul nu va funcționa ca înainte.</p>
<p>Cu modul Izolare activat pe iPhone, majoritatea atașamentelor și linkurilor din mesaje vor fi blocate, iar previzualizarea linkurilor nu va fi disponibilă. La fel, unele site-uri web se pot încărca sau funcționa mai lent. Nu veți putea primi apeluri FaceTime de la persoane pe care nu le-ați sunat anterior. De asemenea, nu veți putea să partajați albume sau să accesați albume partajate de alții în aplicațiile cu fotografii.</p>
<h2>Activați Modul Izolare pe iPhone</h2>
<ol>
<li>Deschideți <strong>Setările</strong> pe iPhone-ul dvs.</li>
<li>Alegeți <strong>Intimitate și Securitate</strong>.</li>
<li>Rulați în jos până la categoria Securitate și alegeți <strong>Mod Izolare</strong>.<br />
<img decoding="async" fetchpriority="high" class="aligncenter size-full wp-image-1240" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1.jpeg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-300x300.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-1024x1024.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-150x150.jpeg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-768x768.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-1536x1536.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-1200x1200.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></li>
<li>Apăsați pe Activați Modul Izolare.</li>
<li>Rulați în jos și selectați din nou Activați Modul Izolare.<br />
<img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-1241" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2.jpeg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-300x300.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-1024x1024.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-150x150.jpeg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-768x768.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-1536x1536.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-1200x1200.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></li>
<li>Pentru a confirma, apăsați Activați și Reporniți.</li>
<li>Introduceți parola setată pentru iPhone.<br />
<img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-1242" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3.jpeg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-300x300.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-1024x1024.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-150x150.jpeg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-768x768.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-1536x1536.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-1200x1200.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></li>
</ol>
<h2>Excludeți aplicații din Modul Izolare</h2>
<p>Cum am menționat deja, activarea Modului Izolare poate dezactiva sau restricționa anumite aplicații de pe iPhone. Vestea bună este că puteți exclude aplicațiile în care aveți încredere, ca să nu fie afectate de restricțiile Modului Izolare.</p>
<p>Iată cum puteți exclude o aplicație din Modul Izolare:</p>
<ol>
<li>Având Modul Izolare activat pe telefon, deschideți <strong>Setările</strong>.</li>
<li>Selectați <strong>Intimitate și Securitate</strong>.</li>
<li>Rulați în jos, iar la categoria Securitate, tastați pe <strong>Mod Izolare</strong>.<br />
<img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-1243" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4.jpeg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-300x300.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-1024x1024.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-150x150.jpeg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-768x768.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-1536x1536.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-1200x1200.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></li>
<li>Rulați în jos și apăsați pe Configurați Navigare Web.</li>
<li>Deconectați aplicațiile pe care vreți să le excludeți. Acest meniu va afișa numai aplicațiile care au unele dintre funcții limitate în Modul Izolare. În această listă vor apărea doar aplicațiile care au fost deschise din momentul activării Modului Izolare pe dispozitiv.<br />
<img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-1244" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5.jpeg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-300x300.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-1024x1024.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-150x150.jpeg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-768x768.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-1536x1536.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-1200x1200.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></li>
</ol>
<p>Puteți dezactiva oricând Modul Izolare de pe dispozitiv dacă considerați că este prea restrictiv sau nu mai aveți nevoie de protecția suplimentară pe care o oferă. Pentru a face acest lucru, parcurgeți primii trei pași enumerați mai sus, la Activați Modul Izolare pe iPhone. Apoi, tastați <strong>Dezactivați Modul Izolare &gt; Dezactivați și reporniți</strong>.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-secure-your-iphone-with-lockdown-mode-ro/">Cum să vă Securizați iPhone-ul Aplicând Modul Izolare</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cum să navighezi Incognito</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-browse-incognito-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 04 Aug 2023 04:18:00 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1206</guid>

					<description><![CDATA[<p>Browserul pe care îl utilizați pentru a accesa pagini online păstrează o mulțime de informații despre tine și activitatea ta. Majoritatea browserelor stochează cookie-uri care vă urmăresc obiceiurile de navigare și adesea furnizează aceste informații unor părți terțe. Browserele păstrează, de asemenea, liste detaliate de site-uri web pe care le vizitați, înregistrările de căutare, descărcări [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-browse-incognito-ro/">Cum să navighezi Incognito</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Browserul pe care îl utilizați pentru a accesa pagini online păstrează o mulțime de informații despre tine și activitatea ta. Majoritatea browserelor stochează cookie-uri care vă urmăresc obiceiurile de navigare și adesea furnizează aceste informații unor părți terțe. Browserele păstrează, de asemenea, liste detaliate de site-uri web pe care le vizitați, înregistrările de căutare, descărcări și alte informații.</p>
<p>Deși majoritatea acestor date sunt utilizate pentru a vă îmbunătăți experiența de navigare și pentru a vă asigura că publicitatea pe care o vedeți este relevantă pentru dvs., niciodată nu știți exact cum aceste informații mai sunt utilizate. Dacă nu doriți ca browserul să vă păstreze cookie-urile, istoricul de navigare, înregistrările de căutare și descărcările, puteți utiliza modul incognito sau privat pentru a naviga pe Internet. Opțiunea este disponibilă în toate browserele populare. Aceasta împiedică, de asemenea, alte persoane care utilizează același computer să vadă lista site-urilor web pe care le-ați vizitat și fișierele pe care le-ați descărcat. <strong>Întotdeauna utilizați modul incognito pe computerele publice sau partajate</strong> pentru a vă asigura confidențialitatea.</p>
<p>Rețineți că <strong>modul incognito împiedică browserul să colecteze și să stocheze informațiile de navigare</strong>. Nu vă face, însă, anonim pe online și nu împiedică angajatorul, Internet cafe-ul sau furnizorul de servicii de Internet să vă vadă traficul sau, în unele cazuri, să vă înregistreze apăsările de taste.</p>
<h2>Activarea modului incognito</h2>
<h3>Pentru Google Chrome (Desktop)</h3>
<ol>
<li>Faceți click pe butonul de meniu Chrome (trei puncte verticale în colțul din dreapta sus)</li>
<li>Selectați <strong>Fereastră incognito nouă</strong>. Se va deschide o nouă fereastră Chrome cu logo-ul Incognito în colțul din stânga sus.</li>
<li>De asemenea, puteți utiliza comanda rapidă Ctrl-Shift-N pentru Windows și Command-Shift-N pentru MacOS</li>
</ol>
<h3>Pentru Google Chrome (mobil)</h3>
<ol>
<li>Apăsați butonul de meniu Chrome (trei puncte verticale în partea dreaptă a barei de adrese pe Android; trei puncte orizontale în colțul din dreapta jos al unui dispozitiv Apple).</li>
<li>Atinge <strong>Filă Incognito nouă</strong>. Se va deschide o filă nouă și va apărea logo-ul Incognito.</li>
</ol>
<h3>Pentru Microsoft Edge (Desktop)</h3>
<p>Puteți deschide o fereastră InPrivate (versiunea Microsoft a unei ferestre incognito) în moduri diferite:</p>
<ol>
<li>Faceți click dreapta pe sigla Microsoft Edge din bara de activități și selectați <strong>fereastra InPrivate nouă</strong></li>
<li>În Microsoft Edge, faceți click dreapta pe un link și selectați <strong>Deschidere link în fereastra InPrivate</strong></li>
<li>În Microsoft Edge, faceți click pe Setări și multe altele, după care selectați <strong>Fereastră InPrivate nouă</strong></li>
</ol>
<h3>Pentru Mozilla Firefox (Desktop)</h3>
<p>Există două modalități pentru a începe o sesiune de navigare privată (versiunea Firefox a modului incognito) pe un computer desktop:</p>
<ol>
<li>Apăsați butonul meniului Firefox (trei linii orizontale în colțul din dreapta sus) și selectați <strong>Fereastră privată nouă</strong></li>
<li>Utilizarea comenzile rapide de pe tastatură: Ctrl-Shift-P pentru Windows și Command-Shift-P pentru MacOS</li>
</ol>
<h3>Pentru Mozilla Firefox (Mobil)</h3>
<ol>
<li>Pentru a deschide o fereastră privată în Firefox pe dispozitivul mobil, apăsați pe pictograma fereastră (un pătrat cu un număr în interior) din partea de jos a ecranului. Fereastra poate fi găsită lângă bara de adrese pe dispozitivele Android și în partea de jos a ecranului pe dispozitivele Apple.</li>
<li>Apăsați butonul mască pentru a trece la Navigare privată;</li>
<li>Atinge butonul <strong>+PRIVATE</strong> de pe dispozitivele Android sau pictograma + de pe dispozitivele Apple pentru a deschide o fereastră privată nouă</li>
</ol>
<p>Mozilla oferă acum și Firefox Focus, o versiune specială a browserului Firefox care face automat toate sesiunile de navigare incognito.</p>
<h3>Pentru Safari (Desktop)</h3>
<p>Există două modalități pentru a începe o sesiune de navigare privată în Safari pe desktop:</p>
<ol>
<li>Cu Safari deschis, faceți click pe meniul &#8222;File&#8221; și selectați Fereastră nouă <strong>privată</strong></li>
<li>Utilizați comenzii rapide de la tastatură: Command-Shift-N</li>
</ol>
<h3>Pentru Safari (Mobil)</h3>
<ol>
<li>Deschideți Safari pe iPhone sau iPod</li>
<li>Alegeți pictograma File (două pătrate în partea dreaptă jos a ecranului)</li>
<li>Apăsați butonul File (un număr urmat de cuvântul &#8222;<strong>Tab</strong>&#8221; sau &#8222;File&#8221;) din partea de jos a ecranului</li>
<li>Selectații <strong>Privat</strong>, apoi apăsați <strong>OK</strong>.</li>
</ol>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-browse-incognito-ro/">Cum să navighezi Incognito</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cum să vă asigurați confidențialitatea în timpul navigării online</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-enhance-your-browsing-privacy-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 02 Aug 2023 14:03:09 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1203</guid>

					<description><![CDATA[<p>De fiecare dată când navigați pe Internet lăsați urme care sunt înregistrate, analizate și uneori chiar vândute brokerilor de date. Browserul pe care îl utilizați pentru a accesa Internetul colectează și păstrează o mulțime de informații despre dvs. și activitatea online. Pentru început, majoritatea browserelor stochează cookie-uri care vă urmăresc obiceiurile de navigare pentru a [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-enhance-your-browsing-privacy-ro/">Cum să vă asigurați confidențialitatea în timpul navigării online</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>De fiecare dată când navigați pe Internet lăsați urme care sunt înregistrate, analizate și uneori chiar vândute brokerilor de date. Browserul pe care îl utilizați pentru a accesa Internetul colectează și păstrează o mulțime de informații despre dvs. și activitatea online. Pentru început, majoritatea browserelor stochează cookie-uri care vă urmăresc obiceiurile de navigare pentru a vă economisi ulterior timp și pentru a vă asigura că anunțurile publicitare pe care le vedeți sunt relevante pentru dvs. Browserele păstrează, de asemenea, liste detaliate de site-uri web pe care le vizitați, înregistrările de căutare, descărcări și alte informații.</p>
<p>Dacă nu vă place ideea că unele companii vă colectează datele și utilizează aceste informații, urmați sfaturile de mai jos pentru a vă asigura confidențialitatea prin reducerea urmelor digitale pe care le lăsați în timp ce navigați pe Internet.</p>
<h2>1. Utilizați Firefox în mod Strict</h2>
<p>Toate browserele populare au avantaje și dezavantaje, nu toate însă oferă un grad avansat de confidențialitate în timpul navigării. Utilizatorilor cărora le pasă de confidențialitate, le recomandăm să utilizeze Firefox cu protecție îmbunătățită activată prin setările Confidențial. În acest mod, Firefox blochează crearea anumitor cookie-uri de urmărire și a altor metode de identificare a dvs.<br />
Adițional, ar trebui să luați în considerare setarea istoricului la &#8222;Nu memorați niciodată&#8221;, care va șterge automat istoricul browserului și va șterge toate cookie-urile, trackerele și crioprominerele. Aceasta face practic imposibil ca un site web să vă urmărească navigarea. Rețineți că, dacă setați istoricul la &#8222;Nu memorați niciodată&#8221;, va trebui să vă reconectați la fiecare site web de fiecare dată când deschideți browserul web.</p>
<p>Când instalați Firefox, protecția îmbunătățită de urmărire este setată la Standard în mod implicit. Urmați acești pași pentru a modifica această setare la Confidențial:</p>
<h3>Firefox pe un dispozitiv desktop</h3>
<ol>
<li>Faceți click pe pictograma scut din partea stângă a barei de adrese de pe orice site web și selectați <strong>Setări de protecție</strong>. Aceasta va deschide panoul <strong>Setări de protecție și confidențialitate Firefox</strong>.</li>
<li>Sub <strong>Protecție îmbunătățită antimonitorizare</strong>, selectați <strong>Confidențial</strong>.</li>
<li>OPȚIONAL: Sub <strong>Istoric</strong>, selectați <strong>Nu memorați niciodată istoricul</strong>.</li>
</ol>
<h3>Firefox pe un dispozitiv Android</h3>
<ol>
<li>Atingeți butonul de meniu (trei puncte verticale în partea dreaptă a barei de adrese);</li>
<li>Atingeți <strong>Setări</strong> în panoul de meniu;</li>
<li>Sub <strong>Confidențialitate și securitate</strong>, atingeți <strong>Protecție îmbunătățită antimonitorizare</strong>.</li>
<li>Sub <strong>Protecție îmbunătățită antimonitorizare</strong>, selectați <strong>Confidențial</strong>.</li>
<li>OPȚIONAL: La fel, puteți selecta <strong>Ștergeți datele de navigare la ieșire</strong>. Acest lucru va deschide un nou meniu. Când tastați butonul, acesta va șterge, în mod implicit, istoricul, cookie-urile și toate celelalte date la ieșire. Dacă doriți să vă păstrați istoricul, cookie-urile sau orice altă informație, trebuie să selectați aici.</li>
</ol>
<h3>Firefox pe un dispozitiv iOS</h3>
<ol>
<li>Atingeți butonul de meniu (trei bare orizontale în partea dreaptă jos pe un iPhone sau în dreapta sus pe un iPad);</li>
<li>Atingeți <strong>Setări</strong> în panoul de meniu;</li>
<li>Derulează în jos și, sub CONFIDENȚIALITATE, atinge <strong>Protecție antimonitorizare</strong>;</li>
<li>Verificați dacă este activată <strong>protecția îmbunătățită antimonitorizare</strong> și dacă NIVELUL DE PROTECȚIE este selectat <strong>Confidențial</strong>.</li>
<li>NOTĂ: Firefox pe iOS nu are opțiunea &#8222;Ștergeți datele de navigare la ieșire&#8221;. Dacă doriți să opriții stocarea cookie-urilor și a istoricului pe telefonul mobil, ar trebui să luați în considerare Firefox Focus pentru iOS.</li>
</ol>
<h2>2. Instalați o aplicație de blocare a reclamei</h2>
<p>Suplimentar la utilizarea Firefox cu protecție îmbunătățită de urmărire setată la Confidențial, vă recomandăm să instalați Privacy Badger sau uBlockOrigin: programe de completare fiabile care blochează anunțurile rău intenționate, trackerele și site-urile malware. Aceste programe sunt, de asemenea, disponibile pentru alte browsere.</p>
<p>Urmați acești pași pentru a instala Privacy Badger sau uBlockOrigin în browserul dvs.:</p>
<h3>Mozilla Firefox</h3>
<p>Vizitați pagina Programe de completare Mozilla Firefox, găsiți <a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/privacy-badger17/" target="_blank" rel="noopener">Privacy Badger</a> sau <a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/ublock-origin/" target="_blank" rel="noopener">uBlock Origin</a> și faceți clic pe <strong>Adăugare la Firefox</strong>.<br />
Când vi se solicită, faceți click pe <strong>Adăugare</strong> pentru a confirma.</p>
<h3>Google Chrome</h3>
<p>Accesează Magazinul web Chrome, găsește <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/privacy-badger/pkehgijcmpdhfbdbbnkijodmdjhbjlgp" target="_blank" rel="noopener">Privacy Badger</a> sau <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/ublock-origin/cjpalhdlnbpafiamejdnhcphjbkeiagm" target="_blank" rel="noopener">uBlock Origin</a> și apăsați pe <strong>Adaugă în Chrome</strong>.<br />
Când vi se solicită, faceți click pe <strong>Adăugare</strong> pentru a confirma.</p>
<h3>Microsoft Edge</h3>
<p>Vizitați Magazinul de programe de completare Microsoft Edge, găsiți <a href="https://microsoftedge.microsoft.com/addons/detail/privacy-badger/mkejgcgkdlddbggjhhflekkondicpnop" target="_blank" rel="noopener">Privacy Badger</a> sau <a href="https://microsoftedge.microsoft.com/addons/detail/ublock-origin/odfafepnkmbhccpbejgmiehpchacaeak" target="_blank" rel="noopener">uBlock Origin</a> și faceți click pe <strong>Obținere</strong>.</p>
<p>Când vi se solicită, tastați <strong>Adăugare extensie</strong> pentru a confirma.</p>
<h2>3. Utilizați modul incognito pe computerele partajate</h2>
<p>O modalitate de a împiedica un browser să stocheze cookie-urile, istoricul de navigare, înregistrările de căutare și descărcările este să îl utilizați într-un mod incognito sau privat. Disponibilă în toate browserele populare, această caracteristică împiedică alte persoane care utilizează același computer să poată vedea lista site-urilor web pe care le-ați vizitat sau fișierele pe care le-ați descărcat. <strong>Utilizați întotdeauna modul incognito pe computere publice sau dispozitivele partajate pentru a vă îmbunătăți confidențialitatea</strong>. <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-browse-incognito-ro">Urmați acest ghid</a> pentru a începe navigarea incognito.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-enhance-your-browsing-privacy-ro/">Cum să vă asigurați confidențialitatea în timpul navigării online</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cum să discutați în siguranță pe Telegram</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 00:22:59 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=635</guid>

					<description><![CDATA[<p>Chiar dacă este populară în multe țări, aplicația de mesagerie Telegram nu este atât de sigură cum mulți dintre utilizatori cred. Chaturile obișnuite de pe Telegram nu sunt criptate end-to-end. Cu toate că aplicația oferă posibilitatea ca două persoane să discute folosind criptarea mesajelor end-to-end, această opțiune nu este setată implicit. Și nici nu este [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ro/">Cum să discutați în siguranță pe Telegram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Chiar dacă este populară în multe țări, aplicația de mesagerie Telegram nu este atât de sigură cum mulți dintre utilizatori cred. Chaturile obișnuite de pe Telegram nu sunt criptate end-to-end. Cu toate că aplicația oferă posibilitatea ca două persoane să discute folosind criptarea mesajelor end-to-end, această opțiune nu este setată implicit. Și nici nu este disponibilă pentru chaturile în grup. Telegram are, de asemenea, acces la toate contactele utilizatorilor săi și colectează datele acestora, inclusiv adresele de IP și detalii despre dispozitivele utilizate. Astfel, chaturile în grup și canalele de pe Telegram nu sunt foarte sigure.</p>
<p>Totuși, dacă alegeți să rămâneți pe Telegram, cea mai sigură metodă de a trimite un mesaj unei alte persoane este să utilizați chatul secret și să alegeți ca mesajele să se autodistrugă după ce au fost citite.</p>
<h2>Folosiți chatul secret</h2>
<p>Cel mai bună metodă pentru a vă proteja mesajele de pe Telegram este să folosiți chatul secret. Acesta oferă criptarea end-to-end. După cum am mai menționat, chatul secret nu este setat ca opțiunea de chat implicită pe Telegram.</p>
<p>Ca să începeți un chat secret, alegeți persoana cu care vreți să discutați și deschideți profilul ei atingând imaginea utilizatorului din antet.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-467 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg" alt="Choosing a user on Telegram for additional chat features." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Atingeți simbolul trei puncte care se află alături de numele utilizatorului și alegeți <strong>Începeți un chat secret </strong> din meniu.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-469" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg" alt="Starting a secret chat with a friend on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Ca să confirmați alegerea, apăsați <strong>Start</strong>. După ce ați început un chat secret, veți vedea pictograma sub formă de lacăt alături de numele utilizatorului.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-470" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg" alt="Confirm to start a secret chat on Telegram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>Setați un cronometru pentru autodistrugere</h2>
<p>Ca să alegeți opțiunea ca mesajele dintr-un chat secret să se autodistrugă după ce au fost citite, deschideți chatul în care vreți să folosiți această opțiune. Ceea ce diferențiază chatul secret de chaturile obișnuite de pe Telegram este pictograma lacăt de lângă numele utilizatorului, ambele fiind colorate în verde. Imediat după ce ați deschis chatul secret, apăsați pe pictograma ceas (în câmpul mesajului pe iOS sau pe bara de navigare pe Android).</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-471" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg" alt="Accessing the self-destruct timer on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Alegeți limita de timp pe care o vreți (de la o secundă la o săptămână). În câmpul mesajului, veți vedea limita de timp pe care ați ales-o pentru chatul secret.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-472" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg" alt="Setting the self-destruct time on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Cronometrul pentru autodistrugere va porni din momentul în care mesajul este afișat pe ecranul persoanei cu care discuți (veți vedea două bife sub mesaj). Imediat după expirarea timpului, mesajul va dispărea de pe ambele dispozitive.</p>
<p>Fiți atent, funcția de autodistrugere a mesajelor din chatul secret nu va avea niciun efect asupra mesajelor care au fost trimise <strong>înainte de</strong> a seta cronometrul.</p>
<h2>Fiți atenți la capturile de ecran</h2>
<p>Telegram încearcă să detecteze capturile de ecran și îi anunță pe cei care folosesc chatul secret atunci când este făcută o captură de ecran.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-473" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg" alt="Screenshot detection and notification on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Cu părere de rău, această funcție nu este disponibilă pe anumite dispozitive Android. La fel, niciodată nu puteți să știți dacă persoana cu care schimbați mesaje face fotografii de pe ecranul său cu un alt dispozitiv. Prin urmare, nu trimiteți mesaje private, confidențiale sau cu date sensibile unei persoane în care nu aveți încredere totală.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ro/">Cum să discutați în siguranță pe Telegram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cum să transmiteți pe WhatsApp mesaje care dispar</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 00:45:59 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=637</guid>

					<description><![CDATA[<p>WhatsApp este o aplicație de mesagerie foarte sigură, care oferă implicit criptarea end-to-end. Totuși, aceasta oferă mai puțină protecție utilizatorului decât o fac alte aplicații de mesagerie, cum sunt Signal sau Wire. Cu toate că WhatsApp nu poate să acceseze mesajele criptate, aplicația adună o mulțime de date despre dvs. (informațiile despre cine, când și [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ro/">Cum să transmiteți pe WhatsApp mesaje care dispar</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>WhatsApp este o aplicație de mesagerie foarte sigură, care oferă implicit criptarea end-to-end. Totuși, aceasta oferă mai puțină protecție utilizatorului decât o fac alte aplicații de mesagerie, cum sunt Signal sau Wire. Cu toate că WhatsApp nu poate să acceseze mesajele criptate, aplicația adună o mulțime de date despre dvs. (informațiile despre cine, când și unde a trimis mesaje), precum și contactele sau alte informații de pe dispozitiv. WhatsApp partajează această informație cu compania mamă &#8211; Facebook. Facebook utilizează apoi aceste informații în scopuri comerciale și le distribuie partenerilor. În eventualitatea unui furt de date, toate aceste date sensibile pot să fie compromise.</p>
<p>Dacă totuși alegeți să rămâneți pe WhatsApp, aplicația oferă o platformă de mesagerie foarte eficientă și sigură, protejată prin criptarea end-to-end. Vă puteți proteja și mai mult conversațiile și fișierele pe care le partajați în aplicație, alegând ca mesajele să dispară automat și distribuind fotografii sau videouri care dispar imediat după ce sunt văzute de destinatar.</p>
<h2>Alegeți ca mesajele să dispară</h2>
<p>Puteți alege ca mesajele dintr-un chat să dispară după șapte zile. Dacă activați această setare, WhatsApp va șterge definitiv mesajele de pe telefonul dumneavoastră și de pe cel al destinatarului după șapte zile. În prezent, opțiunea de șapte zile este unica pe care WhatsApp o oferă.</p>
<p>Ca să activați mesajele care dispar într-un chat individual pe WhatsApp, deschideți chatul și atingeți ușor pe numele persoanei de contact. Derulați în jos și alegeți <strong>Mesaje care dispar</strong>. Dacă sunteți întrebat, apăsați pe <strong>Continuă</strong> pentru a confirma selecția.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-482" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg" alt="Selecting a friend and then scrolling down to find Disappearing Messages under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-481" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg" alt="Disappearing Messages option under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Alegeți <strong>Activat</strong>. Când activați opțiunea mesaje care dispar, veți vedea o notificare în chat. Veți apărea, de asemenea, o pictogramă ceas afișată pe imaginea de profil a persoanei cu care discutați.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-480" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg" alt="Enabling Disappearing Messages in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Chiar dacă activați mesajele care dispar, acesta nu va avea niciun efect asupra mesajelor care au fost transmise <strong>înainte </strong> de a activa setarea. De asemenea, mesajele care dispar nu vor împiedica persoana cu care conversați să redirecționeze mesajele dvs., să le păstreze prin capturi de ecran sau să le salveze ca fișiere media.</p>
<h2>Folosiți funcția „vizualizați o dată”</h2>
<p>Funcția „vizualizați o dată” vă permite să alegeți care fotografii și videouri vor dispărea după ce au fost văzute. Această caracteristică vă oferă mai mult control asupra confidențialității decât atunci când trimiteți fișiere media în modul obișnuit. După ce destinatarul deschide fișierul media, acesta este șters imediat după ce se trece la următoarea acțiune. Dacă destinatarul nu deschide fișierul, acesta va expira și va dispărea după două săptămâni.</p>
<p>Un mesaj are setat „vizualizare o dată” atunci când previzualizarea este ascunsă, iar în loc este afișată cifra „1”. Fișierele media care au setat „Vizualizare o dată” nu pot sa fie partajate cu altcineva sau salvate pe dispozitiv.</p>
<p>Ca să trimiteți un fișier care are setat „Vizualizare o dată”, deschideți un chat individual sau de grup și atingeți ușor pe <strong>Atașați</strong> (o pictogramă <strong>+</strong> pe iPhone sau o pictogramă capse pe un dispozitiv Android). Selectați o fotografie existentă sau un video de pe dispozitivul dvs. Altfel, puteți să atingeți <strong>Cameră</strong> și să faceți o fotografie sau să înregistrați un videoclip care nu va fi salvat pe dispozitivul dumneavoastră.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-479" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg" alt="Choosing a photo to send selecting the Photo and Video Library option in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Atingeți „1” în câmpul mesajului. Veți vedea o notiță scrisă „Ați ales ca fotografia să fie vizualizată o singură dată” și pictograma „1” din câmpul mesajului se va face albastră.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-478" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg" alt="Number 1 appearing as an indicator in the text box when a photo is set to view once before being sent in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Atingeți <strong>Trimiteți</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-477" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears with the number 1 appearing next to it in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Veți vedea mesajul Recipisă deschisă în chat atunci când destinatarul va afișa fotografia sau videoul.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-476" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears after viewed in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Folosirea funcției „vizualizați o dată” nu interzice celeilalte persoane să facă o captură de ecran sau să facă o înregistrare a ecranului într-un fișier media atunci când fotografia este vizualizată. Prin urmare, nu trimiteți mesaje private sau confidențiale, fotografii sau videouri cu conținut sensibil unei persoane în care nu aveți încredere totală.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ro/">Cum să transmiteți pe WhatsApp mesaje care dispar</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cum să nu deveniți victima unor înșelătorii de tip phishing</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 01:05:30 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=783</guid>

					<description><![CDATA[<p>Înșelătoriile de tip phishing sunt vechi precum Internetul și ele nu dispar. Din fericire, aceste înșelătorii pot fi ușor evitate dacă respectați regulile digitale de bază și vă ghidați de bunul simț. Urmați aceste reguli de bază pentru a fi în siguranță. 1. Fiți sceptic Țineți minte întotdeauna că ofertele foarte tentante de pe Internet [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-ro/">Cum să nu deveniți victima unor înșelătorii de tip phishing</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Înșelătoriile de tip phishing sunt vechi precum Internetul și ele nu dispar. Din fericire, aceste înșelătorii pot fi ușor evitate dacă respectați regulile digitale de bază și vă ghidați de bunul simț. Urmați aceste reguli de bază pentru a fi în siguranță.</p>
<h2>1. Fiți sceptic</h2>
<p>Țineți minte întotdeauna că ofertele foarte tentante de pe Internet pot fi înșelătoare. Escrocii și infractorii sunt foarte pricepuți în a manipula emoțiile, în special lăcomia și curiozitatea. Vreți ultimul model de iPhone cu doar 20$? Vreți să câștigați o mulțime de bani testând aceste produse care vă vor fi trimise gratis? Vreți să știți cine dintre colegii de școală sau de muncă este îndrăgostit în secret de dvs? Tot ce trebuie să faceți e să accesați un link, să deschideți un atașament sau să completați un formular. Nu cădeți în această capcană. Fiți mai precaut.</p>
<h2>2. Evitați atașamentele</h2>
<p>Una dintre regulile bază pe digital este să nu salvați și să nu deschideți niciodată atașamentele din e-mailurile, mesajele din rețelele de socializare sau Sms-urile trimise de persoane pe care nu le cunoașteți sau în care nu aveți încredere. Escrocii și infractorii preferă în special atașamentele Word, Excel, PowerPoint și PDF. Dacă un e-mail sau un alt tip de mesaj arată ciudat sau suspect, cel mai bine e să-l ștergeți imediat.</p>
<p>De asemenea, rețineți că și celor pe care îi cunoașteți și în care aveți încredere le pot fi sparte conturile de e-mail. Așadar, dacă primiți un e-mail neașteptat cu atașament, vă recomandăm să luați legătura cu expeditorul înainte de a-l deschide.</p>
<h2>3. Verificați linkurile înainte de a le accesa</h2>
<p>Nu accesați niciodată linkuri trimise de persoane sau companii pe care nu le cunoașteți sau de la care nu așteptați mesaje. Fiecare link trimis trebuie tratat ca un link cu un potențial risc. Atunci când primiți o notificare de la un coleg, de la bancă sau de pe rețelele de socializare pe care le utilizați, nu dați click imediat pe linkul din e-mail. Mai întâi, treceți cu mouse-ul peste link pentru a vedea adresa siteului web. Aceasta ar putea să vă ajute să decideți dacă merită să dați click pe link. În mod alternativ, puteți deschide o fereastră de browser și introduce adresa direct în câmpul URL pentru a vă convinge că siteul este real.</p>
<p>Înainte de a da click pe un link care vă pare suspect, scanați-l cu un scanner de linkuri, cum ar fi <a href="https://safeweb.norton.com/" target="_blank" rel="noopener">Norton Safe Web</a> pentru a-i verifica siguranța.</p>
<p>Fiți extrem de precaut cu linkurile URL prescurtate. Întotdeauna verificați care este adevăratul link URL din spatele celui prescurtat. Pentru a descifra un URL prescurtat, puteți utiliza un serviciu online gratuit, cum ar fi <a href="https://unshorten.it/" target="_blank" rel="noopener">UnshortenIt</a>.</p>
<h2>4. Nu vă grăbiți</h2>
<p>Una dintre tacticile de phishing, pe care escrocii și infractorii o utilizează deosebit de des, implică crearea unui sentiment fals de urgență. Ei trimit solicitări cu un termen de acțiune foarte strâns și uneori amenință cu sancțiuni în cazul unui refuz de a acționa rapid. De exemplu, vi se poate cere să achitați o amendă pentru o „greșeală” comisă în declarația fiscală, în caz contrar, vi se va deschide dosar penal. Un escroc se poate prezenta drept șeful dvs. și vă poate cere să transferați bani într-un cont bancar, amenințându-vă cu concedierea.</p>
<p>Tratați întotdeauna solicitările „urgente” pentru informații sau transferuri financiare drept extrem de suspecte. Ar putea autoritățile fiscale să vă sune pe mobil și să vă ceară să achitați o amendă? Ar putea șeful dvs. să vă ceară să transferați bani într-un cont bancar de care nu ați auzit niciodată? Dacă aveți îndoieli, discutați cu cei în care aveți încredere, colegii sau avocatul dvs.</p>
<h2>5. Verificați identitatea expeditorilor</h2>
<p>Întotdeauna verificați dacă persoanele care vă solicită informații sau transferuri financiare sunt cele care pretind a fi. Sunați-le direct sau luați legătura cu ele prin intermediul unei platforme sigure de mesagerie. Țineți minte că escrocii se pricep foarte bine să imită alte persoane și depun eforturi considerabile pentru a face aceasta.</p>
<h2>6. Actualizați la timp antivirusul</h2>
<p>Chiar dacă sunteți extrem de atent și respectați cu strictețe igiena digitală, antivirusul și firewall-ul trebuie să ruleze întotdeauna pe dispozitivele pe care le utilizați. Asigurați-vă că actualizați întotdeauna antivirusul, astfel încât acesta să facă față provocărilor de securitate. Vă recomandăm să activați actualizarea automată a celor mai importante software-uri, a antivirusului și a sistemului de operare.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-ro/">Cum să nu deveniți victima unor înșelătorii de tip phishing</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cum vă puteți proteja de programele malware</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 01:23:06 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=788</guid>

					<description><![CDATA[<p>Răspândirea programelor malware este una dintre cele mai frecvente metode utilizate de hackeri și infractori pentru a crea probleme în rețeaua online. Pentru a vă proteja de programele malware, pe lângă bunul simț, ghidați-vă de aceste recomandări de bază. 1. Utilizați software antivirus Întotdeauna trebuie să aveți instalat un program antivirus sigur pe dispozitivele pe [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-ro/">Cum vă puteți proteja de programele malware</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Răspândirea programelor malware este una dintre cele mai frecvente metode utilizate de hackeri și infractori pentru a crea probleme în rețeaua online. Pentru a vă proteja de programele malware, pe lângă bunul simț, ghidați-vă de aceste recomandări de bază.</p>
<h2>1. Utilizați software antivirus</h2>
<p>Întotdeauna trebuie să aveți instalat un program antivirus sigur pe dispozitivele pe care le utilizați. Acest software vă protejează de viruși și alte tipuri de malware. Asigurați-vă că actualizați frecvent antivirusul, astfel încât acesta să facă față noilor provocări de securitate.</p>
<p>Programele antivirus vă permit scanarea întregului dispozitiv pentru a depista programele malware. Scanați cu regularitate dispozitivele pentru a depista programele malware la timp și a preveni răspândirea lor. Dacă trebuie să descărcați ceva, asigurați-vă că utilizați un program antivirus pentru a scana fișierul înainte de a-l deschide.</p>
<p>Windows vine cu un program antivirus încorporat &#8211; Microsoft Defender. Este gratuit și fiabil. Puteți <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-make-windows-defender-more-secure-ro/">configura parametrii</a> Microsoft Defender astfel încât acesta să vă protejeze dispozitivul și mai bine.</p>
<h2>2. Actualizați software-ul și hardware-ul</h2>
<p>Programele malware vă infectează dispozitivele, descoperind și profitând de vulnerabilitățile software-ului. Hackerii și infractorii mereu caută asemenea vulnerabilități. Companiile creatoare de software remediază vulnerabilitățile prin intermediul corecțiilor de securitate lansate în actualizări. De aceea, este foarte important să instalați actualizările imediat după lansarea lor.</p>
<p>Oricare ar fi dispozitivul dvs., asigurați-vă că utilizați cea mai recentă versiune a sistemului de operare. Vă recomandăm să configurați actualizarea automată pentru sistemul de operare și software-ul antivirus. Actualizați cu regularitate celelalte programe de pe dispozitivul dvs.</p>
<p>Dacă în ultimele șase luni nu ați primit pe telefonul dvs. mobil solicitări de actualizare a sistemului de operare, probabil că aveți un model învechit care nu mai este susținut de producător. În acest caz, vă recomandăm să achiziționați un model mai nou, pentru a obține actualizările critice de securitate.</p>
<h2>3. Utilizați un cont fără drepturi de administrator</h2>
<p>Programele malware pot fi foarte periculoase pentru dispozitivul dvs. sau datele de pe acesta atunci când sunteți conectat cu un cont de administrator. Vă recomandăm să creați un cont de utilizator cu drepturi limitate pe computerul dvs. și să îl utilizați pentru sarcinile zilnice. Atunci când sunteți conectat la un cont cu drepturi limitate, unui program malware îi este mai complicat să pătrundă în dispozitiv și să facă modificări de sistem.</p>
<h2>4. Întotdeauna trebuie să știți ce instalați</h2>
<p>Multe programe malware sunt legate de programe dubioase sau încorporate în versiunile piratate ale programelor originale. Una dintre cele mai sigure căi de a vă infecta computerul cu malware este instalarea programelor piratate (nelicențiate). Dacă aveți nevoie de anumite programe, dar nu vi le puteți permite, nu uitați că există alternative gratuite pentru oricare dintre cele mai importante produse software. Aceste alternative chiar dacă oferă o funcționalitate mai redusă, își fac totuși treaba, iar dvs. veți evita riscul de a vă infecta cu malware atunci când sunteți online. Atunci când aveți posibilitatea, alegeți un software cu cod deschis.</p>
<p>Descărcați aplicațiile doar din magazinele oficiale de aplicații. Atunci când instalați un program pentru prima dată și nu știți nimic despre acesta, asigurați-vă că citiți recenziile pentru a afla dacă alți utilizatori îl consideră de încredere.</p>
<p>Verificați cu regularitate toate aplicațiile instalate pe dispozitivul dvs. Eliminați aplicațiile pe care nu le mai utilizați sau în care nu aveți încredere.</p>
<h2>5. Evitați atașamentele</h2>
<p>Una dintre regulile de bază pe digital este că niciodată să nu salvați și să nu deschideți atașamentele din e-mailurile, mesajele din rețelele de socializare sau Sms-urile trimise de persoane pe care nu le cunoașteți sau în care nu aveți încredere. Escrocii și infractorii preferă în special atașamentele Word, Excel, PowerPoint și PDF infectate cu malware. Dacă un e-mail sau un alt tip de mesaj arată ciudat sau suspect, cel mai bine e să-l ștergeți imediat.</p>
<p>De asemenea, rețineți că și celor pe care îi cunoașteți și în care aveți încredere le pot fi sparte conturile de e-mail. Așadar, dacă primiți un e-mail neașteptat cu atașament, vă recomandăm să luați legătura cu expeditorul înainte de a-l deschide.</p>
<h2>6. Verificați linkurile înainte de a le accesa</h2>
<p>Niciodată nu accesați linkuri primite de la persoane sau organizații pe care nu le cunoașteți. Fiecare link trimis trebuie tratat ca un link cu un potențial risc. Atunci când primiți o notificare de la un coleg, de la bancă sau de pe rețelele de socializare pe care le utilizați, nu dați click imediat. Mai întâi, treceți cu mouse-ul peste link pentru a vedea adresa siteului web. Aceasta ar putea să vă ajute să decideți dacă merită sau nu să dați click pe link. În mod alternativ, puteți deschide o fereastră de browser și introduce adresa direct în câmpul URL pentru a vă convinge că siteul este real.</p>
<p>Înainte de a da click pe un link care vă pare suspect, scanați-l cu un scanner de linkuri, cum ar fi <a href="https://safeweb.norton.com/" target="_blank" rel="noopener">Norton Safe Web</a> pentru a-i verifica siguranța.</p>
<p>Fiți extrem de precaut cu linkurile URL prescurtate. Întotdeauna verificați adevăratul link URL din spatele celui prescurtat. Pentru a descifra un URL prescurtat, puteți utiliza un serviciu online gratuit, cum ar fi <a href="https://unshorten.it/" target="_blank" rel="noopener">UnshortenIt</a>.</p>
<h2>7. Nu aveți încredere în mesajele de tip pop-up</h2>
<p>Cu toții am avut așa întâmplări: în timp ce navigați pe Internet, vă apare o fereastră pop-up în care scrie că dispozitivul dvs. a fost infectat și vi se recomandă să descărcați un program pentru a vă proteja dispozitivul. Nu cădeți în această capcană. Fiți mai precaut.</p>
<h2>8. Fiți atent cu suporturile media detașabile</h2>
<p>Programele malware deseori circulă pe diferite dispozitive prin intermediul suporturilor detașabile, cum ar fi stick-urile de memorie USB, hard disk-urile externe, cardurile de memorie etc. Nu introduceți niciodată un asemenea dispozitiv în computerul dvs., dacă nu știți de unde vine. Atunci când trebuie să utilizați un dispozitiv media detașabil și știți de unde vine, vă recomandăm să îl scanați cu un program antivirus înainte de a-l deschide.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-ro/">Cum vă puteți proteja de programele malware</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cum vă puteți proteja datele personale pe rețelele de socializare</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-personal-information-on-social-media-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 20:30:12 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=814</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dacă petreceți mult timp pe rețelele de socializare, este foarte probabil că distribuiți online o mulțime de date personale. Deseori, în diverse conturi din rețelele de socializare indicăm numele complet, școlile la care am mers, locurile de muncă, conexiunile de familie și prietenii, locurile în care locuim sau mergem des, hobby-urile și interesele, părerile politice [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-personal-information-on-social-media-ro/">Cum vă puteți proteja datele personale pe rețelele de socializare</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Dacă petreceți mult timp pe rețelele de socializare, este foarte probabil că distribuiți online o mulțime de date personale. Deseori, în diverse conturi din rețelele de socializare indicăm numele complet, școlile la care am mers, locurile de muncă, conexiunile de familie și prietenii, locurile în care locuim sau mergem des, hobby-urile și interesele, părerile politice și preferințele muzicale etc.</p>
<p>Toate aceste informații pot fi utilizate în defavoarea noastră. Escrocii vă pot utiliza datele personale pentru a vă copia profilul și a vă păcăli prietenii sau colegii cerându-le bani sau informații sensibile. De asemenea, ei pot utiliza informațiile adunate din rețelele dvs. de socializare pentru a vă ghici răspunsurile la întrebările de securitate de pe siteurile băncilor sau cele de dating, pentru a vă fura conturile online sau pentru a vă hărțui.</p>
<p>Din fericire, câteva remedieri rapide și simple enumerate mai jos vă vor ajuta să vă mențineți datele personale în siguranță, fără a renunța la utilizarea rețelelor de socializare.</p>
<h2>1. Utilizați parole puternice și unice</h2>
<p>Protejați fiecare cont din rețelele de socializare cu o parolă care nu poate fi ghicită sau spartă. O parolă este puternică atunci când conține cel puțin 12 caractere, inclusiv litere majuscule și mici, cifre și caractere speciale. Cele mai puternice parole sunt combinațiile dintre aceste caractere. Citiți mai multe despre <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ro/">cum să creați parole care sunt greu de spart</a>.</p>
<p>Asigurați-vă că utilizați o parolă unică pentru fiecare cont online. Citiți mai multe despre <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ro/">motivul pentru care nu trebuie să utilizați aceleași parole sau parole similare pentru conturi diferite</a>. Nu vă faceți griji că va trebui să aveți multe parole complexe și unice, puteți <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ro/">utiliza un manager de parole</a> pentru a le „memora” și stoca în siguranță.</p>
<h2>2. Setați un nivel adițional de protecție</h2>
<p>Din păcate, chiar și cea mai puternică parolă poate fi furată sau spartă. De aceea, trebuie să utilizați autentificarea cu doi factori (2FA) pentru a vă proteja conturile din rețelele de socializare. Atunci când e activată, 2FA vă cere să utilizați a doua modalitate de identificare pe lângă introducerea unei parole.</p>
<p>Cea mai sigură modalitate de a utiliza 2FA este să instalați o aplicație pe smarthphone-ul dvs. care va genera coduri numerice temporare. Pentru a accesa un cont din rețelele de socializare va trebui să introduceți un asemenea cod imediat după introducerea parolei. Citiți mai multe despre <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ro/">cum puteți utiliza autentificarea cu doi factori pentru a vă proteja conturile online</a>.</p>
<h2>3. Actualizați cu regularitate software-ul</h2>
<p>Într-o lume în care infractorii cibernetici sunt din ce în ce mai pricepuți la exploatarea vulnerabilităților din diversele aplicații pe care le au oamenii pe dispozitive, este foarte important să vă mențineți software-ul actualizat. Asigurați-vă că pe dispozitivul pe care îl utilizați pentru a vă accesa rețelele de socializare este instalată cea mai recentă versiune a sistemului de operare. Indiferent dacă utilizați un computer sau un dispozitiv mobil, asigurați-vă că aveți un antivirus instalat și că acesta este configurat să se actualizeze automat.</p>
<p>Dacă accesați rețelele de socializare printr-un bowser web, asigurați-vă că acest browser este actualizat. Dacă utilizați aplicațiile rețelelor de socializare pe un dispozitiv mobil, actualizați-le des.</p>
<h2>4. Acceptați în lista de prieteni doar persoane cunoscute</h2>
<p>E destul de simplu: cu cât sunteți conectat cu mai multe persoane, cu atât mai greu e să controlați ce se întâmplă cu datele personale distribuite pe rețelele de socializare. Dacă nu aveți un motiv întemeiat să țineți deschise conturile din rețelele dvs. de socializare, vă recomandăm să reduceți cercul de persoane care vă pot vedea postările și fotografiile. Citiți mai multe despre cum puteți face asta pe <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-ro/">Instagram</a> și pe <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-twitter-ro/">Twitter</a>.</p>
<p>Vă recomandăm să revizuiți periodic listele cu urmăritorii dvs. din rețelele de socializare pe care le utilizați. Vă recomandăm să eliminați din listă persoanele în care nu aveți încredere sau cu care nu comunicați. Dacă un utilizator vă cere date personale, vă deranjează sau întreprinde alte acțiuni suspecte, blocați-i profilul și reclamați-l.</p>
<h2>5. Gestionați setările de confidențialitate</h2>
<p>Rețelele de socializare sunt create pentru a vă face postările și fotografiile accesibile pentru cât mai mulți utilizatori din întreaga lume. Din fericire, aceste servicii vă permit, de asemenea, să ajustați setările de confidențialitate pentru a putea controla ce pot vedea și ști alte persoane despre dvs. De exemplu, majoritatea rețelelor de socializare vă permit să limitați cercul de persoane care vă pot vedea profilul, să blocați anumiți utilizatori, să distribuiți fotografiile doar anumitor persoane etc. Examinați aceste setări și utilizați-le astfel încât să vă asigurați o confidențialitate maximă. Citiți mai multe despre gestionarea setărilor de confidențialitate pe <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-ro/">Instagram</a> și <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-twitter-ro/">Twitter</a>.</p>
<h2>6. Nu păstrați date personale în rețelele de socializare</h2>
<p>Rețelele de socializare vă oferă opțiunea de a adăuga o mulțime de detalii personale pentru a-i ajuta pe alții să vă găsească. La ce școală ați învățat? Sunteți căsătorit? Cine din familia dvs. are cont pe această rețea? Aceste detalii oferă o imagine a vieții dvs. în rețelele de socializare și reprezintă un interes deosebit pentru persoanele rău intenționate.</p>
<p>Limitați cantitatea de date personale postate, inclusiv datele biografice, cele despre familie, conexiuni și fotografii. Nu publicați niciodată fotografii ale actelor de identitate, biletelor la concerte sau tichetelor de îmbarcare. Gândiți în perspectivă și țineți minte că, după ce postați ceva, este aproape imposibil să revocați asta sau să știți sigur cine a accesat aceste informații.</p>
<h2>7. Nu vă distribuiți locația</h2>
<p>Utilizatorii rețelelor sociale deseori devin o țintă ușoară pentru persoanele rău intenționate povestind tuturor unde sunt și unde merg frecvent. Facem acest lucru utilizând funcția check-in din aplicațiile rețelelor de socializare, postând fotografii din locurile în care ne aflăm sau scriind despre o experiență minunată pe care o trăim undeva.</p>
<p>Dacă țineți la confidențialitatea dvs. și la securitatea personală, nu vă distribuiți locația. Deconectați distribuirea locației pe dispozitivul dvs. și ajustați setările de confidențialitate pe rețelele de socializare pentru ca locația dvs. să nu poată fi monitorizată. Nu utilizați opțiunea check-in pe rețelele de socializare și nu postați fotografii în care se vede unde vă aflați, cel puțin până nu părăsiți acel loc.</p>
<h2>8. Nu utilizați profilul din rețelele dvs. de socializare pentru a vă conecta la alte site-uri web</h2>
<p>Poate fi tentant să utilizați opțiunea „Conectare cu Facebook” atunci când creați un cont nou. Prin astfel de conexiune, încredințați unui site terț datele dvs. de conectare pe Facebook. Acest lucru crește probabilitatea faptului că contul dvs. ar putea fi spart. De asemenea, oferiți companiei Facebook acces la mai multe date personale. Așadar, nu vă conectați la alte siteuri web cu datele de conectare din rețelele de socializare.</p>
<h2>9. Nu oferiți altor aplicații acces la conturile dvs.</h2>
<p>Majoritatea utilizatorilor nici nu știu câte aplicații sau siteuri au asociat cu datele lor de conectare din rețelele de socializare. De fiecare dată când dați click pe un chestionar pe care cineva l-a distribuit pe Facebook sau apăsați pe „Dă click ca să vezi cu cine dintre vedete semeni”, oferiți unei aplicații sau unui serviciu acces la contul dvs. Aceste aplicații pot obține acces la lista dvs. cu prieteni, la fotografiile de profil, data de naștere, adresă etc.</p>
<p>Revizuiți cu regularitate lista de aplicații și servicii care au acces la conturile dvs. din rețelele de socializare. Eliminați tot ce e învechit, suspect sau nefolosit.</p>
<h2>10. Aflați cum utilizați dispozitivele publice sau cele partajate</h2>
<p>Conectarea la conturile din rețelele de socializare de pe dispozitivele publice sau partajate vă pune, întotdeauna, în pericol datele personale. Unele dintre aceste riscuri pot fi minimizate, dar nu pot fi eliminate în totalitate. Atunci când utilizați un dispozitiv public la o bibliotecă, școală sau aeroport ca să vă verificați profilul din rețelele de socializare, asigurați-vă că vă deconectați întotdeauna la sfârșit. Atunci când e posibil, încheiați sesiunea sau reporniți dispozitivul.</p>
<p>Străduiți-vă să nu vă conectați la conturile din rețelele de socializare de pe computerele partajate de la Internet cafe-uri. Asemenea computere pot avea instalate programe keylogger sau alte tipuri de programe spion. Dacă trebuie neapărat să accesați un cont din rețelele sociale la un Internet cafe, asigurați-vă că în contul dvs este activată autentificarea cu doi factori, iar după încheierea conectării schimbați parola cât mai repede posibil de pe un alt computer.</p>
<h2>11. Fiți atent la linkuri</h2>
<p>Una dintre regulile fundamentale ale securității digitale este să nu accesați niciodată linkuri primite de la persoanele necunoscute sau de la cele în care nu aveți încredere. Această regulă poate fi aplicată și la rețelele de socializare. Asemenea link-uri vă pot fi trimise prin intermediul mesajelor private sau postate în comentarii la o fotografie sau la o postare. Dacă nu știți cu siguranță unde duce un asemenea link, nu dați click pe el.</p>
<p>Puteți vedea încotro duce un link dacă treceți cu mouse-ul peste el. Această opțiune nu este disponibilă pe dispozitivele mobile.</p>
<h2>12. Ștergeți conturile nefolosite</h2>
<p>Rețelele de socializare evoluează, apar noi platforme care le înlocuiesc pe cele vechi. În goana după tendințe, este foarte important să țineți minte toate conturile create și să le ștergeți pe cele nefolosite. Conturile uitate sau în care nu intră nimeni de mult timp sunt o țintă ușoară pentru hackeri.</p>
<p>Un cont compromis și toate datele pot fi utilizate ulterior pentru a vă sparge alte conturi și a vă fura identitatea. Atunci când închideți conturile vechi, străduiți-vă să ștergeți toate datele dvs. care se păstrează acolo, atunci când este posibil,. Unul dintre avantajele utilizării managerului de parole constă în faptul că acesta simplifică monitorizarea tuturor conturilor pe care le aveți.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-personal-information-on-social-media-ro/">Cum vă puteți proteja datele personale pe rețelele de socializare</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cum vă puteți proteja confidențialitatea pe Instagram</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 20:43:02 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=817</guid>

					<description><![CDATA[<p>O caracteristică a platformei Instagram este că utilizatorii distribuie, de obicei, mult mai multe date personale decât pe alte rețele de socializare. Dacă nu veți schimba setările de confidențialitate implicite, Instagram va încerca prin toate metodele posibile să afișeze tot ce publicați unui număr cât mai mare de persoane. Acest lucru i-a determinat pe unii [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-ro/">Cum vă puteți proteja confidențialitatea pe Instagram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>O caracteristică a platformei Instagram este că utilizatorii distribuie, de obicei, mult mai multe date personale decât pe alte rețele de socializare. Dacă nu veți schimba setările de confidențialitate implicite, Instagram va încerca prin toate metodele posibile să afișeze tot ce publicați unui număr cât mai mare de persoane. Acest lucru i-a determinat pe unii utilizatori chiar să-și șteargă conturile de pe Instagram. Din fericire, câteva remedieri rapide și simple, enumerate mai jos, vă vor ajuta să obțineți controlul asupra confidențialității dvs. pe Instagram.</p>
<p>Aceste instrucțiuni vă vor ghida prin setările de confidențialitate Instagram în aplicația mobilă. Parametrii pot arăta diferit dacă accesați aceste setări deschizând Instagram într-un browser web.</p>
<h2>1. Configurați-vă contul să fie privat</h2>
<p>Cu excepția cazului în care vreți ca profilul dvs. din Instagram să fie public, vă recomandăm să controlați cine va putea vedea fotografiile și poveștile pe care le postați. În mod implicit, fiecare cont Instagram este configurat public. Aceasta înseamnă că orice utilizator din orice colț al lumii poate vedea tot ce ați postat vreodată, chiar dacă nu are un cont Instagram.</p>
<p>Pentru a controla cine vă poate vedea fotografiile și poveștile, configurați-vă contul să fie privat. După aceasta, persoanele care încă nu vă urmăresc vă vor putea trimite cereri de urmărire. Pentru ca un asemenea utilizator să vă poată vedea fotografiile și poveștile, va trebui să îi confirmați cererea de urmărire.</p>
<p>Pentru a configura contul Instagram să fie privat, apăsați pe fotografia de profil din colțul din dreapta jos al ecranului și accesați profilul dvs. Apoi apăsați pe meniul cu trei linii din dreapta sus și selectați <strong>Setări</strong>. Mergeți la <strong>Confidențialitate</strong> și activați <strong>Cont privat</strong>. Confirmați că vreți să vă faceți contul privat.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-438" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg" alt="Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-434" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account.jpg" alt="Switch for enabling Private Account on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-442" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled.jpg" alt="Confirmation to switch to a Private Account on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>2. Gestionați-vă urmăritorii aprobați</h2>
<p>După ce contul dvs. devine privat, toate persoanele care deja vă urmăreau vor continua să vadă tot ce postați. De acest motiv, vă recomandăm să revizuiți lista de urmăritori și să-i eliminați pe cei pe care nu îi cunoașteți sau pe cei cărora nu vreți să le arătați fotografiile și poveștile dvs.</p>
<p>Pentru a-i vedea pe toți urmăritorii dvs., apăsați pe fotografia dvs. de profil din colțul de dreapta jos și accesați profilul dvs. Apoi apăsați pe <strong>Urmăritori</strong> lângă fotografia de profil și revizuiți lista persoanelor care pot vedea tot ce distribuiți. Pentru a elimina un utilizator din lista dvs. de urmăritori, apăsați pe <strong>Eliminare</strong> alături de fotografia de profil a acestui utilizator.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-435" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers.jpg" alt="Removing followers on Instagram with Remove button in the followers list." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>3. Cum puteți bloca un utilizator</h2>
<p>Chiar dacă vreți să mențineți contul dvs. public, totuși puteți interzice anumitor persoane să vadă și să răspundă la postările și poveștile dvs. Această opțiune este utilă în mod deosebit în cazul trolilor sau a persoanelor care lasă comentarii jignitoare sau nepotrivite.</p>
<p>Pentru a bloca o persoană, accesați-i profilul. Pe pagina de profil a persoanei apăsați pe meniul cu trei puncte din dreapta sus. Apăsați pe <strong>Blochează</strong> în meniul derulant.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-425" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user.jpg" alt="Block a user on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>4. Controlați cine vă poate vedea și distribui poveștile</h2>
<p>De asemenea, puteți controla cine vă poate vedea poveștile, le poate distribui și răspunde la acestea. Instagram vă permite să ascundeți poveștile de la anumiți urmăritori sau să le arătați unui grup anume de urmăritori.</p>
<p>Pentru a limita cercul de persoane care pot vedea poveștile dvs., apăsați pe fotografia dvs. de profil în colțul din dreapta sus a ecranului și accesați profilul dvs. Apoi apăsați pe meniul cu trei linii din dreapta sus și selectați <strong>Setări</strong>. Apăsați pe <strong>Confidențialitate</strong> apoi selectați <strong>Poveste</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-433" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story.jpg" alt="Story under Privacy settings on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>La <strong>Vizualizări</strong>, puteți ascunde poveștile de anumite persoane apăsând pe <strong>Nu afișa povestea pentru</strong>. De asemenea, puteți restricționa cercul de persoane care vă pot vedea poveștile apăsând pe <strong>Prieteni apropiați</strong> și specificând persoanele pe care le vreți în acest cerc.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-439" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends.jpg" alt="Choose people to hide Instagram stories and sharing Instagram stories with only Close Friends." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Meniul <strong>Poveste</strong> vă permite, de asemenea, să limitați cercul persoanelor care pot răspunde la poveștile dvs. La <strong>Permite răspunsuri prin mesaje</strong>, puteți extinde acest privilegiu pentru cei ce vă văd poveștile, îl puteți reduce doar pentru cei ce vă urmăresc sau puteți dezactiva complet răspunsurile la povești.</p>
<p>De asemenea, aici puteți permite sau interzice altor persoane să distribuie postările dvs. în poveștile sale și în mesajele pe care le trimit altor utilizatori. Pentru a ajusta acești parametri, mergeți la <strong>Distribuire</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-440" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options.jpg" alt="Allowing message replies to your Instagram stories and allowing people to share your Instagram story in their stories or messages." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>5. Cum dezacțivați statusul de activitate în rețea</h2>
<p>Statusul dvs. de activitate în rețea îi anunță pe alți utilizatori când sunteți online. Puteți dezactiva această funcție dacă nu doriți ca alți utilizatori să vadă când navigați prin aplicație. Rețineți, dacă vă dezactivați statusul de activitate în rețea, dvs. nu veți putea, la fel, vedea când persoanele care vă urmăresc sunt online.</p>
<p>Pentru a vă dezactiva statusul de activitate în rețea pe Instagram, apăsați pe fotografia de profil în partea dreaptă jos a ecranului pentru a vă accesa profilul. Apoi apăsați pe meniul cu trei linii din dreapta sus și selectați <strong>Setări</strong>. Mergeți la <strong>Confidențialitate</strong>, derulați în jos și apăsați pe <strong>Vizibilitate prezență</strong>. Dezactivați la <strong>Afișează prezența</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-438" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg" alt="Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-430" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status.jpg" alt="Activity Status under Privacy settings on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-423" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch.jpg" alt="Show activity status switch on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>6. Cum controlați comentariile la postările dvs.</h2>
<p>Deși comentariile la postările dvs. din Instagram rareori vă pun în pericol confidențialitatea, acestea pot dezvălui uneori detalii personale pe care nu ați vrea să le vadă alții. Controlând comentariile și eliminându-le pe cele jignitoare și nepotrivite, transformați experiența Instagram în una mult mai plăcută.</p>
<p>Pentru a limita cercul de persoane care comentează la postările dvs., apăsați pe fotografia de profil din partea dreaptă jos a ecranului și accesați profilul dvs. Apoi apăsați pe meniul cu trei linii din dreapta sus și selectați <strong>Setări</strong>. Mergeți la <strong>Confidențialitate</strong> și selectați <strong>Comentarii</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-431" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments.jpg" alt="Comments under Privacy settings on Instagram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<p>La <strong>Opțiuni</strong>, puteți specifica cine poate comenta la postările dvs. sau puteți interzice anumitor urmăritori de a posta orice comentariu în cronica dvs.</p>
<p>De asemenea, puteți solicita aplicației să ascundă toate comentariile jignitoare sau nepotrivite din postările și poveștile dvs. mergând la <strong>Cuvinte ascunse</strong> și activând funcția <strong>Ascundere comentarii</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-428" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments.jpg" alt="Hiding offensive comments on Instagram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>7. Dezactivare etichete</h2>
<p>Confidențialitatea dvs. pe Instagram poate fi compromisă și de către alte persoane, dacă acestea vă etichetează în imaginile pe care le încarcă. De aceea, ar trebui să limitați cercul de persoane care vă pot eticheta în fotografiile lor pe Instagram și să revizuiți toate fotografiile etichetate care sunt postate pe profilul dvs.</p>
<p>Pentru a face asta, apăsați pe fotografia dvs. de profil din partea dreaptă jos a ecranului pentru a vă accesa profilul. Apoi apăsați pe meniul cu trei linii din dreapta sus și selectați <strong>Setări</strong>. Apăsați pe <strong>Confidențialitate</strong>, iar apoi pe <strong>Postări</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-432" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts.jpg" alt="Posts under Privacy settings on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>La <strong>Permitere etichetare</strong>, alegeți cine vă poate eticheta în fotografiile sale. Apoi derulați în jos, apăsați pe <strong>Aprobă etichetele manual</strong>și activați această funcție.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-441" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags.jpg" alt="Allowing Tags From Instagram options and enabling manually approving tags." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-424" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually.jpg" alt="Turn on manually approving tags on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>8. Dezactivați salvarea automată a postărilor și poveștilor dvs.</h2>
<p>Instagram salvează automat toate fotografiile și videoclipurile postate de către utilizatori. S-ar putea să nu aveți nevoie de asta, mai ales atunci când este vorba de poveștile temporare.</p>
<p>Pentru a deconecta salvarea automată pe dispozitiv a fotografiilor pe care le distribuiți pe Instagram, apăsați pe fotografia de profil în partea dreaptă jos a ecranului și accesați-vă profilul. Apoi apăsați pe meniul cu trei linii din dreapta sus și selectați <strong>Setări</strong>. Apăsați pe <strong>Cont</strong>, apoi apăsați pe <strong>Postări inițiale</strong>. Dezactivați opțiunea <strong>Salvează fotografiile postate</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-436" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account.jpg" alt="Accessing Account in the Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-429" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch.jpg" alt="Switch for saving original photos on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Dacă nu vreți ca Instagram să vă salveze poveștile și live-urile, apăsați pe fotografia de profil în partea dreaptă jos a ecranului și accesați-vă profilul. Apoi apăsați pe meniul cu trei linii din dreapta sus și selectați <strong>Setări</strong>. Apăsați pe <strong>Confidențialitate</strong>, apoi pe <strong>Poveste</strong>. Acum dezactivați toate trei opțiuni (<strong>Salvare povestea în Galerie</strong>, <strong>Salvare povestea în arhivă</strong> și <strong>Salvare live în arhivă</strong>).</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-437" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy.jpg" alt="Accessing Privacy in the Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-426" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll.jpg" alt="Switch for saving Instagram stories to Camera Roll." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-427" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive.jpg" alt="Switch for saving live video to archive on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-ro/">Cum vă puteți proteja confidențialitatea pe Instagram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cum vă puteți proteja confidențialitatea pe Twitter</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-twitter-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 22:00:35 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=820</guid>

					<description><![CDATA[<p>La fel ca și alte rețele de socializare, Twitter colectează o mulțime de date personale de la dvs. și dezvăluie aceste date personale altor utilizatori. Acest lucru i-a determinat pe unii utilizatori chiar să-și șteargă conturile. Câteva setări rapide și simple enumerate mai jos vă vor ajuta să obțineți controlul asupra confidențialității dvs. pe Twitter. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-twitter-ro/">Cum vă puteți proteja confidențialitatea pe Twitter</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>La fel ca și alte rețele de socializare, Twitter colectează o mulțime de date personale de la dvs. și dezvăluie aceste date personale altor utilizatori. Acest lucru i-a determinat pe unii utilizatori chiar să-și șteargă conturile. Câteva setări rapide și simple enumerate mai jos vă vor ajuta să obțineți controlul asupra confidențialității dvs. pe Twitter.</p>
<p>Aceste instrucțiuni vă vor ghida prin setările de confidențialitate Twitter din browser-ul web. Parametrii pot arăta diferit dacă accesați aceste setări într-o aplicație de pe dispozitivul dvs. mobil.</p>
<h2>1. Faceți-vă contul privat</h2>
<p>Cu excepția cazului în care vreți ca profilul dvs. din Twitter să fie public, vă recomandăm să controlați cine va putea vedea postările dvs. În mod implicit, fiecare cont Twitter este configurat public. Aceasta înseamnă că orice utilizator din orice colț al lumii poate vedea tot ce ați postat vreodată, chiar dacă nu are un cont Twitter.</p>
<p>Pentru a controla cine vă poate vedea publicațiile, faceți-vă contul privat. După aceasta, persoanele care încă nu vă urmăresc vă vor putea trimite cereri de urmărire. Pentru ca un asemenea utilizator să vă poată vedea publicațiile, va trebui să îi confirmați cererea de urmărire.</p>
<p>Pentru a vă configura contul Twitter ca privat, deschideți setările Twitter și accesați <strong>Confidențialitate și siguranță</strong>. Selectați <strong>Segmentul de public și etichetare</strong> și puneți bifa lângă <strong>Protejează-ți Tweeturile</strong>. Confirmați selecția dând click pe <strong>Protejează</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-403" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_more_options.jpg" alt="Screenshot of More options button on Twitter profile page." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_more_options.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_more_options-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_more_options-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_more_options-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_more_options-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_more_options-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-404" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_settings_privacy.jpg" alt="Settings and Privacy link on Twitter profile page." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_settings_privacy.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_settings_privacy-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_settings_privacy-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_settings_privacy-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_settings_privacy-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_settings_privacy-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-405" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety.jpg" alt="Privacy and Safety option in Twitter Settings." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-406" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_audience_tagging.jpg" alt="Audience and Tagging option under Privacy and safety on Twitter settings." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_audience_tagging.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_audience_tagging-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_audience_tagging-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_audience_tagging-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_audience_tagging-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_audience_tagging-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-407" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets.jpg" alt="Protect your tweets checkbox on Twitter Audience and tagging settings." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-408" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_confirm_protection.jpg" alt="Confirmation message after checking Protect your tweets checkbox on Twitter Audience and tagging settings." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_confirm_protection.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_confirm_protection-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_confirm_protection-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_confirm_protection-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_confirm_protection-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_confirm_protection-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-409" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets_checked.jpg" alt="Protect your tweets checkbox checked on Twitter Audience and tagging settings page." width="1600" height="1352" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets_checked.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets_checked-300x254.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets_checked-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets_checked-768x649.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets_checked-1536x1298.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_protect_tweets_checked-1200x1014.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Este important să înțelegeți că și după ce veți limita accestul la contul dvs., toate tweeturile anterioare vor rămâne publice.</p>
<h2>2. Cum puteți opri setarea ca Twitter să afișeze locația dvs</h2>
<p>Twitter vă cunoaște locația aproximativă monitorizându-vă adresa de IP. Aceste date sunt utilizate pentru a vă trimite recomandări și anunțuri direcționate. De asemenea, Twitter vă oferă posibilitatea să distribuiți datele despre locația dvs. altor utilizatori, adăugând la postările dvs. etichetarea geografică.</p>
<p>Pentru a deconecta etichetarea georgrafică, deschideți setările Twitter și mergeți la <strong>Confidențialitate și siguranță</strong>. Derulați în jos și apăsați pe <strong>Informații despre locație</strong> la categoria <strong>Distribuirea datelor și activitatea în afara Twitter</strong>. Apăsați pe <strong>Adăugă informații despre locație la Tweeturile tale</strong> și dezactivați această opțiune.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-405" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety.jpg" alt="Privacy and Safety option in Twitter Settings." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_privacy_safety-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-417" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_information.jpg" alt="Location information option in Twitter settings." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_information.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_information-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_information-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_information-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_information-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_information-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-418" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_tweets.jpg" alt="Twitter option to add location information to your Tweets." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_tweets.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_tweets-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_tweets-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_tweets-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_tweets-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_tweets-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-416" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_checkbox.jpg" alt="Checkbox to add location information to Tweets in Twitter settings." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_checkbox.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_checkbox-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_checkbox-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_checkbox-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_checkbox-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_location_checkbox-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Tot aici puteți elimina etichetarea geografică din publicațiile anterioare dând click pe <strong>Elimină toate informațiile despre locație atașate la Tweeturile tale</strong> și confirmând selecția.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-420" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_remove_all_location.jpg" alt="Twitter option to remove all location information attached to your Tweets." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_remove_all_location.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_remove_all_location-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_remove_all_location-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_remove_all_location-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_remove_all_location-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_remove_all_location-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>3. Deconectați colectarea datelor</h2>
<p>Dacă nu veți modifica setările implicite, Twitter va urmări toate acțiunile dvs. online, chiar și atunci când nu utilizați această rețea de socializare, pentru a personaliza anunțurile direcționate și recomandările. Twitter obține anumite informații de la partenerii săi și distribuie detaliile dvs. partenerilor săi comerciali.</p>
<p>Dacă vreți să interziceți companiei Twitter colectarea și utilizarea datelor dvs., accesați pagina de setări <a href="https://twitter.com/settings/account/personalization" target="_blank" rel="noopener">Personalizare</a>. Pentru a ajunge la această pagină, trebuie să dați clic pe link-ul actual (<a href="https://twitter.com/settings/account/personalization" target="_blank" rel="noopener">acest link</a>), deoarece Twitter a închis recent accesul pentru utilizatorii care deschid site-ul într-un browser web.</p>
<blockquote><p>Pentru a accesa setările de Personalizare într-o aplicație Twitter sau pe un dispozitiv iOS sau Android, apăsați pe fotografia dvs. de profil din colțul din stânga sus, selectați <strong>Setări și confidențialitate</strong>, selectați <strong>Confidențialitate și siguranță</strong> și apăsați pe <strong>Personalizare și date</strong>.</p></blockquote>
<p>Dați click pe comutatorul de lângă <strong>Personalizare și date</strong> pentru a dezactiva. În fereastra de dialog care apare, selectați <strong>Dezactivare</strong> pentru a confirma selecția.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-419" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_personalization.jpg" alt="Twitter Personalization and data switch." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_personalization.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_personalization-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_personalization-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_personalization-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_personalization-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_personalization-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-415" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_disable_personalization.jpg" alt="Confirmation to disable personalization and data in Twitter settings." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_disable_personalization.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_disable_personalization-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_disable_personalization-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_disable_personalization-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_disable_personalization-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_disable_personalization-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>4. Deconectați accesul aplicațiilor terțe la contul dvs.</h2>
<p>Este posibil să fi conectat alte aplicații și servicii la contul dvs. Twitter. În unele cazuri, aplicațiile și site-urile web asociate la contul dvs. pot obține acces la datele dvs. și chiar pot urmări sau anula urmărirea altor conturi din numele dvs. Dacă vă pasă de confidențialitatea dvs., vă recomandăm să revizuiți aplicațiile și serviciile terțe care au acces la contul dvs. și să le dezactivați accesul.</p>
<p>Pentru a face asta, deschideți setările Twitter și dați click pe Securitate și acces la cont. Selectați <strong>Aplicații și sesiuni</strong> și apăsați pe <strong>Aplicații conectate</strong>. Revizuiți lista aplicațiilor și a serviciilor care au acces la profilul dvs. Pentru a elimina accesul unei aplicații, dați click pe aceasta și selectați <strong>Revocare permisiuni aplicație</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-422" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_security_account.jpg" alt="Twitter Security and account access settings." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_security_account.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_security_account-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_security_account-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_security_account-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_security_account-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_security_account-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-411" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_apps_sessions.jpg" alt="Apps and sessions option in Twitter settings." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_apps_sessions.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_apps_sessions-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_apps_sessions-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_apps_sessions-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_apps_sessions-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_apps_sessions-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-413" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_apps.jpg" alt="Connected apps option in Twitter settings." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_apps.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_apps-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_apps-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_apps-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_apps-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_apps-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-414" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_namecheap.jpg" alt="List of connected apps to the Twitter account." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_namecheap.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_namecheap-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_namecheap-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_namecheap-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_namecheap-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_connected_namecheap-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-421" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_revoke_app.jpg" alt="Twitter option to revoke app permissions." width="1600" height="1352" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_revoke_app.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_revoke_app-300x254.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_revoke_app-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_revoke_app-768x649.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_revoke_app-1536x1298.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_revoke_app-1200x1014.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>5. Blochează anumite persoane</h2>
<p>Chiar dacă vreți să mențineți contul Twitter public, puteți interzice anumitor persoane să vadă și să răspundă la publicațiile dvs. Utilizatorii blocați nu vor putea să vă vadă profilul sau să vă trimită mesaje.</p>
<p>Pentru a bloca pe cineva, accesați-i profilul și dați click pe <strong>pictograma cu trei puncte</strong> din stânga butonului <strong>Urmăriți</strong> sau <strong>Urmărește</strong> și selectați <strong>Blochează pe @numeleutilizatorului</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-410" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_account_profile_options.jpg" alt="Three dots to access more information on a Twitter account." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_account_profile_options.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_account_profile_options-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_account_profile_options-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_account_profile_options-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_account_profile_options-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_account_profile_options-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-412" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_block_someone.jpg" alt="Blocking an account on Twitter." width="1600" height="1351" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_block_someone.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_block_someone-300x253.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_block_someone-1024x865.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_block_someone-768x648.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_block_someone-1536x1297.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/twitter_block_someone-1200x1013.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-twitter-ro/">Cum vă puteți proteja confidențialitatea pe Twitter</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
