<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Додаҳо Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/tj/cs-categories/data-tj/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/tj/cs-categories/data-tj/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Tue, 01 Aug 2023 21:39:26 +0000</lastBuildDate>
	<language>tg-TG</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>Чӣ тавр додаҳоро дар дастгоҳҳои худ бехатар нигоҳ дошт</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:08 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=999</guid>

					<description><![CDATA[<p>Дастгоҳҳои рақамие, ки шумо барои мақсадҳои шахсӣ ва касбӣ истифода мебаред, маълумоти зиёди шуморо доранд. Ноутбук, телефони мобилӣ, планшет, диски сахти беруна ва флэшдискҳои USB, ки дар атрофи ҷои шумо ҷойгиранд, маълумотро дар шакли ҳуҷҷатҳои матнӣ, тасвирҳо, видеоҳо, садоҳо ва ғайра нигоҳ медоранд. Ин дастгоҳҳо метавонанд ҳатто ҳамаи он файлҳое, ки ба андешаатон замоне тоза [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-tj/">Чӣ тавр додаҳоро дар дастгоҳҳои худ бехатар нигоҳ дошт</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Дастгоҳҳои рақамие, ки шумо барои мақсадҳои шахсӣ ва касбӣ истифода мебаред, маълумоти зиёди шуморо доранд. Ноутбук, телефони мобилӣ, планшет, диски сахти беруна ва флэшдискҳои USB, ки дар атрофи ҷои шумо ҷойгиранд, маълумотро дар шакли ҳуҷҷатҳои матнӣ, тасвирҳо, видеоҳо, садоҳо ва ғайра нигоҳ медоранд. Ин дастгоҳҳо метавонанд ҳатто ҳамаи он <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-tj/">файлҳое, ки ба андешаатон замоне тоза карда будед</a>, то ҳол дошта бошанд.</p>
<p>Аз оқибати ҳолате, ки бе шумо ҳар кас файлҳоятонро аз назар гузаронида метавонад андеша кунед. Чӣ мешавад, агар касе дастгоҳеро бо файлҳои ҳассоси шахсӣ ё касбӣ дуздад? Чӣ мешавад, агар шумо чунин дастгоҳро гум кунед? Чӣ мешавад, агар дастгоҳ кор накунад ва шумо тамоми маълумоти арзишманди худро гум кунед? Ин маслиҳатҳои гигиении маълумоти шахсиро риоя кунед, то маълумоти пурарзиштарини худро ҳифз кунед.</p>
<h2>1. Дастгоҳҳои худро аз ҷиҳати ҷисмонӣ муҳофизат кунед</h2>
<p>Ин метавонад хеле возеҳ садо диҳад, аммо яке аз муҳимтарин корҳое, ки шумо метавонед барои ҳифзи маълумоти рақамии худ анҷом диҳед, ин ғамхорӣ ба амнияти ҷисмонии дастгоҳҳои шумост. Шумо метавонед ноутбук, телефони мобилӣ, планшет ё дастгоҳи хотираи берунаро гум кунед ё дастгоҳро аз шумо дуздида метавонанд. Агар ин рӯй диҳад, онҳое, ки дастгоҳи шуморо дар ихтиёри худ пайдо мекунанд, метавонанд ба файлҳои ҳассос ё маълумоти мушаххасшавандаи дар дастгоҳ захиракардаатон дастрасӣ пайдо кунанд.</p>
<p>Ҳамин тавр, вақте ки шумо онҳоро истифода намебаред, дастгоҳҳои худро дар ҷои бехатар нигоҳ доред. Ҳама дастгоҳҳои нигаҳдории берунаро, ки шумо истифода мебаред, пайгирӣ кунед, аз ҷумла дискҳои хотираи USB, CD ва DVD-ҳо ва онҳоро дар зери қулф ва калид нигоҳ доред. Ҳеҷ гоҳ дастгоҳҳои худро дар ҷое, ки онҳоро дуздида метавонанд, беназорат нагузоред. Ҳангоми сафар ва ё ташрифи ҷойҳое ба мисли фурудгоҳ, идораҳои давлатӣ ё сафоратхонаҳо, ки супоридани дастгоҳҳои рақамиро пеш аз вуруд талаб карда метавонанд, дар хона мондани онҳоро фаромӯш накунед. Агар шумо аксар вақт ноутбукро дар ҷои нимҷамъиятӣ, ба монанди мактаб, фазои коворкинг ё қаҳвахона истифода баред, дар бораи харидани кабели Кенсингтон фикр кунед.</p>
<h2>2. Дастгоҳҳои худро бо воситаи гузарвожа муҳофизат кунед</h2>
<p>Муҳофизати дастгоҳҳои рақамии шумо бо <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-tj/">гузарвожаҳои қавӣ</a> кӯмак мекунад, ки ҳангоми беназорат мондани дастгоҳҳо ҳеҷ кас файлҳои шуморо парешон накунад. Комил набошад ҳам, он инчунин додаҳои шуморо пас аз гум кардан ва ё дуздидани дастгоҳ то андозае ҳимоят мекунад.</p>
<p>Қулфи худкори экранро дар ҳама дастгоҳҳои худ пас аз як муддати кӯтоҳи ғайрифаъолият фаъол созед. Шумо бояд экранро дар дастгоҳи худ дастӣ қулф карда тавонед. Инчунин, ҳар дафъае, ки аз дастгоҳ дур мешавед, қулф кардани экрани дастгоҳро фаромӯш накунед.</p>
<h2>3. Файлҳои ҳассосро рамзгузорӣ кунед</h2>
<p>Агар шумо дастгоҳи худро гум кунед ё касе онро дуздад, онҳо метавонанд ба ҳама файлҳои ҳассос ё маълумоти шахсии шумо дар дастгоҳ нигоҳ доштаатон дастрасӣ пайдо кунанд. Беҳтарин роҳи ҳифзи маълумоти ҳассос дар дастгоҳҳои шумо ин <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-tj/">истифодаи рамзгузорӣ</a> мебошад. Рамзгузорӣ тамоми маълумотро дар дастгоҳ комилан нохонданӣ месозад. Додаҳои рамзгузоришударо танҳо шахсе хонда метавонад, ки гузарвожа ё калиди рамзкушоӣ дорад.</p>
<p>Барои насби асрорбандӣ дар <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-tj/">Windows 10</a> ва компютерҳои Mac ин дастурҳоро иҷро кунед.</p>
<h2>4. Додаҳоро нусхабардорӣ кунед</h2>
<p>Бо гумшавии ё рабудани дастгоҳи шумо кофтани файлҳо аз ҷониби бегонагон ягона хатаре нест, ки шумо дучор мешавед. Шумо инчунин хавфи аз даст додани дастрасӣ ба файлҳои муҳиме доред, ки баъзеи онҳоро шумо ҳеҷ гоҳ баргардонида наметавонед. Инчунин бинобар аз кор мондани дастгоҳ ё асрорбандӣ шудани диски он дар натиҷаи ҳамлаи боҷафзор метавонед додаҳои худро аз даст диҳед.</p>
<p>Беҳтарин роҳи кафолат додани он, ки шумо ҳеҷ гоҳ файлҳои муҳимро аз даст намедиҳед, <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-tj/">нусхабардории додаҳои шумо</a> ба таври худкор ё мунтазам мебошад. Барои насб кардани нусхаи худкори додаҳо дар <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-backup-a-windows-10-computer-tj/">Windows 10</a> ва дастгоҳҳои <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-backup-your-mac-tj/">Mac</a>, ин дастурҳоро иҷро кунед.</p>
<h2>5. Нармафзори антивирусро истифода баред ва системаи худро навсозӣ кунед</h2>
<p>Барномаи хуби антивирус дастгоҳҳои шуморо аз нармафзори зарароваре муҳофизат мекунад, ки маълумоти шуморо дуздида, вайрон кардан ё нобуд карда метавонанд. Боварӣ ҳосил кунед, ки шумо як барномаи антивируси иҷозатномадорро истифода мебаред. Агар шумо корбари Windows бошед, низоми оператсионии шумо бо як асбоби муассири антивирусӣ, Microsoft Defender меояд.</p>
<p>Шумо инчунин бояд боварӣ ҳосил кунед, ки нармафзори антивирусӣ ва низоми оператсионии шумо навсозӣ шудааст. Беҳтар он аст, ки ба таври худкор навсозӣ шудани ин нармафзорро фаъол бикунед.</p>
<h2>6. Файлҳоро бехатар нест кунед</h2>
<p>Тоза кардани файлҳо аз компютер, дастгоҳи мобилӣ ё дастгоҳи берунии захираи додаҳо <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-tj/">файлҳоро воқеан несту нобуд намекунад</a>. Додаҳо дар дастгоҳ боқӣ мемонанд ва онҳоро барқарор кардан мумкин аст. Ягона роҳи кафолат додани он, ки файлҳои шумо ба таври доимӣ нест карда мешаванд, ин истифодаи нармафзори махсусест, ки маълумоти ҳазфшударо ба рамзи тасодуфӣ бармегардонад. Агар шумо маълумоти худро нусхабардорӣ кунед , дар хотир доред, ки ба ғайр аз нест кардани файлҳои ҳассос аз дастгоҳҳои худ, шумо бояд ҳамон файлҳоро аз нусхаҳои захиравии худ нест кунед.</p>
<p>Барои насб ва идора кардани BleachBit, як абзори ройгон ва кушодаасос, ки шумо метавонед онро барои нест кардани маълумот аз дискҳои сахти анъанавӣ бехатар ва доимӣ истифода баред, ин дастурҳоро иҷро кунед. Мутаассифона, агар шумо дастгоҳҳои нигаҳдории SSD (инчунин бо номи флеш маълум) истифода баред, на ҳама вақт имконпазир аст, ки ҳама нишонаҳои маълумоти ҳазфшударо ба таври доимӣ нест кунед.</p>
<h2>7. Дастгоҳҳои кӯҳнаро ба таври амн нобуд кунед</h2>
<p>Пеш аз фурӯш ё партофтани компютери кӯҳна, дастгоҳи мобилӣ ё дигар дастгоҳи нигаҳдории додаҳо, мутмаъин бошед, ки дар он ягон маълумоти шахсӣ ё махфӣ намондааст. Дастгоҳро бо истифода аз асбоби боэътимод барои несту нобуд кардани додаҳо ба таври бехатар ва доимӣ тоза кунед ва онро ба танзимоти аслӣ барқарор кунед.</p>
<p>Агар шумо CD, DVD ё дискҳои захиравии SSD-и кӯҳна, флешдискҳои USB ё дигар дастгоҳи захираи додаҳоро нобуд карданӣ ҳастед, ҳатман шикастани онҳоро бо болға ё ягон асбоби дигар фаромӯш накунед.</p>
<h2>8. Маълумоти махфиро мубодила накунед</h2>
<p>Ягона роҳи ҳифзи пурраи маълумоти махфӣ ин мубодила накардани дар Интернет мебошад. Вақте ки шумо файлҳои рақамиро бо дигарон мубодила мекунед, шумо назорати пурраи амнияти ин маълумотро аз даст медиҳед.</p>
<p>Агар шумо маълумоти махфӣ дар Интернет мубодила мекунед, ин дастурҳоро иҷро кунед, то ин корро ба таври бехатар иҷро кунед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-tj/">Чӣ тавр додаҳоро дар дастгоҳҳои худ бехатар нигоҳ дошт</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Додаҳои рақамӣ 101: чист он ва кай ба маълумоти шахсӣ табдил меёбад</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:14 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=995</guid>

					<description><![CDATA[<p>Моро додаҳои рақамӣ иҳота кардаанд. Ҳар даме, ки видеое тамошо мекунед, матлаберо онлайн мехонед ё номаи электроние мегиред, шумо додаҳои дигарон сохтаро истеъмол мекунед. Ва ҳар замоне, ки паёмаке мефиристед, болои санаде дар компютере кор мекунед ё дар медиаи иҷтимоӣ паёме менависед, додаҳои худро эҷод мекунед. Дар ҷаҳони мунтазам пайвастшаванда, чунин додаҳои сарвати пурқимат ба [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-tj/">Додаҳои рақамӣ 101: чист он ва кай ба маълумоти шахсӣ табдил меёбад</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Моро додаҳои рақамӣ иҳота кардаанд. Ҳар даме, ки видеое тамошо мекунед, матлаберо онлайн мехонед ё номаи электроние мегиред, шумо додаҳои дигарон сохтаро истеъмол мекунед. Ва ҳар замоне, ки паёмаке мефиристед, болои санаде дар компютере кор мекунед ё дар медиаи иҷтимоӣ паёме менависед, додаҳои худро эҷод мекунед.</p>
<p>Дар ҷаҳони мунтазам пайвастшаванда, чунин додаҳои сарвати пурқимат ба шумор мераванд. Додаҳои ҷамъ оварда шуда таҳлил мешаванду барои ҳадафҳои гуногун истифода мешаванд, ки аз фурӯхтани мол ба шумо то ба кӯшиши дуздидани пули шуморо дарбар мегиранд. Барои донистани нозукиҳои ҳифзи додаҳои басо пурқимати худ, дарки додаҳои чист, чӣ тавр тавлиду барафканда ё нест карда мешаванд ва кист аз пайи дарёфтани онҳ талаб карда мешавад.</p>
<h2>Додаҳои рақамӣ чист</h2>
<p>Ҳар маълумоти дар компютер, ҳушмандфон ё анбори додаҳои дастгоҳ ҳифз шуда додаҳои рақамӣ дониста мешавад. Чунин маълумотро шумо дар шакли санади матнӣ, видеоҳо, сабти овозӣ, расмҳо, нармафзорҳо ва ғайра сохтаву истифода мебаред. Аммо дар сатҳи бунёдӣ ҳамаи ин додаҳо занҷираи иборат аз як-ҳо ва сифр-ҳо мебошанд, ки ҳамчун <em>додаҳои</em> дӯӣ ё ба истилоҳи англисӣ бинарӣ шинохта шудаанд.</p>
<p>Азбаски тамоми комюптерҳо ва ҳушмандфонҳо аз ҳамин формат истифода мебаранд, додаҳои рақамиро метавон дар ҳар як чунин дастгоҳ сохта, коркард намуда, дар ҳар яке аз ин таҷҳизот нигоҳ дошт. Додаҳоро инчунин метавон аз як дастгоҳ ба дигар дастгоҳ интиқол ё ба миллион миллион корбарон дастрасии онлайнӣ дод.</p>
<p>Амн нигоҳ доштани бархе аз додаҳои шахсии худ басо муҳим мебошад. Намунаи чунин додаҳо дарбаргирандаи санаи таваллуд, суроға, рақами шиноснома, рақами шаҳодатномаи ронандагӣ, рақами ҳифзи иҷтимоӣ, рақами суратҳисоби бонкӣ, сабтҳои саломатӣ ва ғайра буда метавонанд. Ҳар гуна додаҳое, ки бо истифода аз онҳо метавон шахсияти касро муайян кард, ҳамчун <em>маълумоти муайянкунандаи шахсият</em> дониста мешавад.</p>
<h2>Сохтани додаҳои рақамӣ</h2>
<p>Ҳар даме, ки аз компютер ё дастгоҳи мобилие истифода мебарад, шумо додаҳо месозед. Чанде аз ин додаҳоро шумо ба осонӣ дида метавонед. Масалан, ҳар санади наве, ки дар формати Word месозед, ҳар андешаеро, ки дар медиаи иҷтимоӣ менависед ва ё суратеро, ки бо телефони мобилии худ мебардоред намунаи чунин додаҳо мебошанд.</p>
<p>Аммо дидани аксарияти додаҳое, ки шумо бо ҳар як истифодаи дастгоҳи рақамие месозед, басо мушкил аст. Масалан, компютери шумо тафсилотеро ҳамчун кай фаъол кардан, аз кадом афзоракҳо ва барои чанд муддат истифода бурдани шуморо сабт карда нигоҳ медорад. Ҳамчун корбари муқаррарӣ, Интернет-браузери шумо тафсилотеро ба мисли вебсомонаҳои истифодабурда, вақти сарфкарда барои ҳар яки онҳо, ҳар як клики зада ва ҳар як файли фаровардаатонро дар хотир дорад. Барои ҳар як сурати гирифта, ҳушмандфони шумо замону макони чунин амалро сабт мекунад. Агар шумо аз анбори захираи чунин додаҳо хабар надошта бошед, онҳо аз назари шумо пинҳон мемонанд.</p>
<h2>Барафкандан ё нест кардани додаҳои рақамӣ</h2>
<p>Барафкандани додаҳо амали сабук нест. Бо клик задани тугмаи “Delete” (Нест кардан) ё партофтани файле ба Санадпорадон ё ба истилоҳи англисӣ Recycle Bin (барои корбарони Windows) ё Партов ва ё ба истилоҳи англисӣ Trash (барои корбарони молҳои Apple), низоми оператсионии дастгоҳи шумо файлро чанд муддате дар хотираи худ нигоҳ медорад. Ҳар нафаре, ки ба дастгоҳи шумо дастрасӣ дорад, метавонад ба осонӣ ин файлро пайдо кунад.</p>
<p>Ҳатто агар шумо Санадпорадон ё Партовро холӣ кунед ҳам ё файлҳоро бидуни партофтан ба онҳо нест кунед, файлҳо аз дастгоҳи шумо пурра нест намешаванд. Бо чунин шева нест кардани файлҳо ба низоми оператсионии дастгоҳи шумо фармон медиҳад, ки ин файлҳо дигар лозим нестанд. Низом нишон додани онҳоро ба шумо қатъ мекунад. Низоми оператсионӣ дар асл чунин файлҳоро нобуд намекунад. Вай макони нигоҳдории файли несткардаро дар диски сахт ҳамчун холӣ қайд карда, танҳо вақти пайдошавии ниёз ба ҳамин қисми диск, низоми оператсионӣ додаҳои бинарии файли нескардаатонро бо додаҳои файли нав пур мекунад. То иҷро амали боло, файлҳои &#8220;несткардашуд&#8221; дар дастгоҳи шумо нигоҳ дошта мешаванд. Аз ин рӯ, барқарор кардани онҳо чандон мушкил нест.</p>
<p>Абзорҳои махсусе вуҷуд доранд, ки метавонед барои бехатар <em>несту нобуд</em> кардани файлҳои дастгоҳи худ истифода баред. Яъне додаҳои бинарии онҳоро нест карда, макони ишғолкардаи онҳоро бо омехтаи тасодуфии якҳо ва сифрҳо пур кард. Бо иҷрои <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-tj/">ҳамин дастурҳо</a> BleachBit-ро, ки абзори озоду кушодаасосест барои тоза кардани додаҳо амну абадӣ аз дастгоҳи шумо, насб кардаву истифода баред.</p>
<p>Дар фарқ аз таҷрибаи зикр гардида, несту нобуд кардани додаҳо онлайн тақсим кардаи корбар басо мушкил аст. Шумо наметавонед мудом пайгирӣ кунед, ки кадоме аз корбарон соҳиби нусхаи додаҳои шумо дар натиҷаи ба намоиш гузоштани суратҳо дар медиаи иҷтимоӣ, пайвастан ба хидматҳо бо имейл адреси худ, тақсими санадҳо тавассути афзоракҳои паёмрасон ё фиристодани видеоҳо тавассути сомонаҳои тақсими файлҳо мебошад.<br />
Кист аз пайи додаҳои шумо<br />
Ҳаргиз намедонед кӣ метавонад ҳавасманди дастрасӣ ба додаҳои шумо аз дастгоҳҳоятон бошад. Шахсони алоҳида, гурӯҳҳо ё ташкилотҳо метавонанд хоҳиши дастрасӣ ба додаҳои шумо бо чанде аз сабабҳо дошта бошанд. Чанде аз сабабҳо, ҳамчун мисол, инҳо буда метавонанд: дуздидани маълумоти хусусии бонки онлайнии шумо ё суратҳову видеоҳои шахсӣ ба хотири пулситонӣ бо роҳи таҳдиди шумо. Азбаски донистани кӣ ва чаро ҳавасманди маълумоти шахсии шумо метавонад бошад, бояд шумо мудом <a href="https://cyber-star.org/tj/devices-tj/">мутмаъин шавед, ки ҳар як компютеру дастгоҳи мобилӣ ва таҷҳизоти анбори додаҳо ҳифз шудаву амн ҳастанд</a>.</p>
<p>Инчунин маълумоти сершуморе ҳаст, ки шумо ҳангоми истифодаи Интернет тавассути компютер ё дастгоҳи мобилии худ эҷод мекунед. Боварӣ ҳосил кунед, ки ба саволҳои зерин посух доред: <a href="https://cyber-star.org/tj/digital-identity-tj/">кадом намуди иттилоотро шумо ифшо мекунед ҳангоми фаъолияти онлайнӣ, он чӣ тавр истифода шуда истодааст ва чӣ метавон кард барои ҳарчи кам кардани изи онлайнии худ</a>.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-tj/">Додаҳои рақамӣ 101: чист он ва кай ба маълумоти шахсӣ табдил меёбад</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ гуна бояд файлҳоро дар Интернет бехатар нигоҳ дошт ва мубодила кард</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-keep-and-share-files-securely-online-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:15 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1000</guid>

					<description><![CDATA[<p>Гарчанде ки ҳама маълумоти шахсӣ ва касбӣ бояд бехатар коркард карда шаванд, баъзе файлҳои шумо барои бехатар нигоҳ доштани онҳо махсусан муҳиманд. Инҳо ҳама гуна файлҳоеро дар бар мегиранд, ки санаи таваллуд, суроға, рақами шиноснома, рақами шаҳодатномаи ронандагӣ, рақами амнияти иҷтимоӣ, рақами суратҳисоби бонкӣ, сабтҳои саломатӣ, сабти андоз аз даромад ва ғайраро дар бар мегиранд. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-keep-and-share-files-securely-online-tj/">Чӣ гуна бояд файлҳоро дар Интернет бехатар нигоҳ дошт ва мубодила кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Гарчанде ки ҳама маълумоти шахсӣ ва касбӣ бояд бехатар коркард карда шаванд, баъзе файлҳои шумо барои бехатар нигоҳ доштани онҳо махсусан муҳиманд. Инҳо ҳама гуна файлҳоеро дар бар мегиранд, ки санаи таваллуд, суроға, рақами шиноснома, рақами шаҳодатномаи ронандагӣ, рақами амнияти иҷтимоӣ, рақами суратҳисоби бонкӣ, сабтҳои саломатӣ, сабти андоз аз даромад ва ғайраро дар бар мегиранд. Вобаста ба вазъияти шумо, баъзе аз аудио, тасвир ва файлҳои видеоӣ низ метавонанд махфӣ ё ҳассос бошанд.</p>
<p>Илова ба <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-tj/">таъмини амнияти чунин додаҳо дар дастгоҳҳои худ</a>, яке аз роҳҳои беҳтарини ҳифзи онҳо аз рахнагарон ҳаргиз нигоҳ надоштану тақсим накардани онҳо онлайн мебошад. <strong>Файлҳои махфӣ ё ҳассосро бо касе дар интернет мубодила накунед, ба шарте ки шумо комилан лозим нестед</strong>. Назорати тақрибан комили бехатарии додаҳои дастгоҳи худро дошта бошед ҳам, бо баровардани додаҳо онлайн ва ё тақсими онҳо бо нафаре бештари чунин назоратро аз даст медиҳед.</p>
<p>Аммо вақте ки шумо дар Интернет нигоҳ доштан ё мубодила кардани файлҳоро интихоб мекунед, муҳим аст, ки шумо роҳи бехатари иҷрои ин амалро донед.</p>
<h2>Бехатар нигоҳ доштани файлҳо дар Интернет</h2>
<p>Аз Dropbox то ба Google Drive, аз OneDrive то ба Tresorit ва ба онҳо монанд хидматҳои зиёде барои захираи файлҳо ва хидматҳои захиравии абрӣ маълуму барои интихоб дастрас ҳастанд. Ин хидматҳо ба шумо имкон медиҳанд, ки ба файлҳои худ дар ҳама дастгоҳ дар ҳама ҷо дастрасии осон дошта бошед. Онҳо инчунин ба шумо имкон медиҳанд, ки ба одамони дигар дастрасӣ ба баъзе файлҳои шумо диҳед ва бо онҳо дар ин файлҳо ҳамкорӣ кунед.</p>
<p>Агар шумо хидматҳои нигаҳдории файл ё низоми абрӣ истифода баред, барои ҳифзи маълумоти шумо ин қадамҳоро иҷро кунед:</p>
<ul>
<li>Аз хидмати боэътимод истифода баред ва боварӣ ҳосил кунед, ки он файлҳои шуморо ҳангоми интиқол ва ҳангоми нигоҳдорӣ рамзгузорӣ мекунад. Аккаунтҳои худро дар чунин хидматҳо бо гузарвожаҳои <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-tj/">қавӣ</a> ва <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-tj/">беназир</a> муҳофизат кунед.</li>
<li>Дар аккаунтҳои худ тасдиқи <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-tj/">дукаратаи шахсиятро</a> фаъол созед, то файли шуморо дар сурати дуздида ё шикастани гузарвожаҳои шуморо муҳофизат кунед.</li>
<li>Агар шумо ба шахсони дигар файлҳои худро онлайн дастрасӣ диҳед, боварӣ ҳосил кунед, ки онҳо низ аккаунтҳои худро бо гузарвожаҳои қавӣ ва тасдиқи дукарата шахсият муҳофизат мекунанд.</li>
<li>Миқдори файлҳои ҳассос ва махфиеро, ки шумо дар Интернет нигоҳ медоред, маҳдуд кунед. Файлҳои муҳими шахсӣ ё касбиро ба зиёда аз як хидмат бор накунед, ва вақте ки ба шумо дигар онлайн лозим набошанд, ин файлҳоро нест кунед.</li>
</ul>
<h2>Мубодилаи бехатари файлҳо</h2>
<p>Агар ба шумо лозим ояд, ки файли ҳассос ё махфӣ ба касе фиристед, якчанд роҳҳои осони ин кор мавҷуданд. Новобаста аз он ки кадом роҳро интихоб мекунед, шумо бояд хатарҳои мубодилаи маълумоти ҳассосро бо истифода аз ин усул дарк кунед ва бидонед, ки чӣ гуна ин хатарҳоро ба ҳадди ақал расонидан мумкин аст.</p>
<ul>
<li>
<h3>Хидматҳои мубодилаи файл</h3>
<p>Шумо метавонед файлҳоро тавассути бор кардани онҳо ба нигаҳдории онлайн ё хидмати мубодилаи файл ва ирсоли истинод ба ин файлҳо мубодила кунед. Агар шумо ин усулро интихоб кунед, боварӣ ҳосил кунед, ки шумо чораҳои эҳтиётии дар боло номбаршударо истифода мебаред. Шумо инчунин бояд истинодҳои мубодилаеро, ки шумо тавлид мекунед, ҳамчун маълумоти ҳассос баррасӣ кунед.</li>
<li>
<h3>Email</h3>
<p>Шумо инчунин метавонед почтаи электрониро барои фиристодани файлҳои ҳассос ё махфӣ истифода баред. Барои ба таври бехатар иҷро кардани ин чораҳои эҳтиётиро риоя кунед:</p>
<ul>
<li>Аз хидмати почтаи электронии боэътимод ва асрорбандӣ шуда истифода баред. ProtonMail ва Tutanota хидмати почтаи электронии ройгон, кушодаасос ва асрорбандӣ шударо пешниҳод мекунанд.</li>
<li>Почтаи электронии худро бо гузарвожаҳои <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-tj/">қавӣ</a> ва <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-tj/">беназир</a> муҳофизат кунед.</li>
<li>Дар почтаи электронии худ <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-tj/">тасдиқи дукаратаи шахсиятро</a> фаъол созед.</li>
<li>Мутмаъин бошед то шахсоне, ки ба онҳо файлҳои худро мефиристед, аккаунтҳои худро ба мисли шумо бо гузарвожаи қавӣ ва тасдиқи дукаратаи шахсият ҳифз мекунанд.</li>
<li>Агар боварӣ доред, ки файлҳои фиристодаатон ба манзил расидаанд, ҳарчи зудтар онҳоро аз имейл аккаунти худ нест кунед. Нест кардани ин мактубҳоро аз сабад фаромӯш накунед.</li>
</ul>
</li>
<li>
<h3>Барномаҳои паёмнависӣ</h3>
<p>Шумо инчунин метавонед барномаҳои паёмнависиро барои мубодилаи маълумоти каме махфӣ, вале ҳассос истифода баред. Ин барномаҳо барои мубодилаи тасвирҳо ва видеоҳои дорои хусусияти шахсӣ комил мебошанд. Агар шумо ин тавр кунед, мутмаъин бошед, ки шумо яке аз барномаи боэътимоди паёмнависии асрорбандӣ шуда, ба монанди Signal ё Wire, истифода мебаред. Шумо метавонед паёмҳои худнестшаванда истифода баред, то боварӣ ҳосил кунед, ки файлҳои шумо дар барнома намемонанд.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-keep-and-share-files-securely-online-tj/">Чӣ гуна бояд файлҳоро дар Интернет бехатар нигоҳ дошт ва мубодила кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Захираҳои эҳтиётӣ чӣ зарурат доранд ва онҳоро дар куҷо бояд нигоҳ дошт</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:15 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1001</guid>

					<description><![CDATA[<p>Аз даст додани додаҳои муҳим осонтар аз онест, ки тасаввур мекунед. Хатоҳои маъмултарини аз даст додани додаҳо хатогиҳои корбар, аз кор мондани сахтафзор, дуздӣ ё гум шудани дастгоҳ ва сирояти нармафзори зарароварро дар бар мегиранд. Ҳамлаҳои боҷафзорӣ (ransomware) ва рахнаҳои (hacking) компютерӣ низ хатарҳои ҷиддӣ ба додаҳои дастгоҳи шумо доранд. Роҳи ягонаи муҳофизати файлҳои муҳим [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-tj/">Захираҳои эҳтиётӣ чӣ зарурат доранд ва онҳоро дар куҷо бояд нигоҳ дошт</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Аз даст додани додаҳои муҳим осонтар аз онест, ки тасаввур мекунед. Хатоҳои маъмултарини аз даст додани додаҳо хатогиҳои корбар, аз кор мондани сахтафзор, дуздӣ ё гум шудани дастгоҳ ва сирояти нармафзори зарароварро дар бар мегиранд. Ҳамлаҳои боҷафзорӣ (ransomware) ва рахнаҳои (hacking) компютерӣ низ хатарҳои ҷиддӣ ба додаҳои дастгоҳи шумо доранд.</p>
<p>Роҳи ягонаи муҳофизати файлҳои муҳим аз ҳамаи ин хатарҳо нусхабардории эҳтиётии мунтазами додаҳо мебошад. Захираи эҳтиётии додаҳо нусхабардории файлҳову нигоҳ доштани онҳо дар диски сахти дохилӣ, диски сахти беруна в ё анбори абриро дар бар мегирад. Захираи эҳтиётии додаҳо имкон медиҳад, ки файлҳои муҳим дар ҳолати хароб гаштан ва ё аз даст додани додаҳои аслии дастгоҳ, ба зудӣ барқарор карда шаванд.</p>
<h2>Захираҳои эҳтиётиро дар куҷо ҳифз бояд кард</h2>
<p>Вақте кӣ сухан оиди манзили нусхабардории додаҳо меравад, метавонед диски сахти дастгоҳи худ, дастгоҳи нигоҳдории беруна ё хидмати низоми абриро интихоб кунед. Ҳар яке аз ин имкониятҳо афзалият ва нуқсонҳои худро дорад.</p>
<h3>Диски сахти локалӣ</h3>
<p>Аз ҳама мусоидтарин макони захира ин диски сахт дар дастгоҳи шумост. Шумо метавонед дар диск қисмати махсус муҳайё кунед ва дар он захираҳои эҳтиётиро нигоҳ доред. Бузургтарин нуқсони захиракунии додаҳо ба диски сахти локалӣ дар он аст, кӣ дар сурати нокоми пурраи диски сахт, сирояти нармафзори зараровар, гум шудан ё дуздида шудани дастгоҳ додаҳоро муҳофизат намекунад.</p>
<h3>Таҷҳизоти беруна барои захиракунии додаҳо</h3>
<p>Захиракунии файлҳои шумо дар дастгоҳи ҷудошавандаи додаҳо, аз қабили диски сахти беруна ё USB флеш маълумотро бехатар нигоҳ медорад, ҳатто агар дастгоҳе, ки маълумоти аслӣ дар он нигоҳ дошта мешавад, корношоям ё гум шавад. Дастгоҳҳои беруна барои захиракунии додаҳо метавонанд миқдори зиёди додаҳоро нигоҳ доранд ва то даме кӣ, додаҳоро асрорбандӣ мекунед, хеле боэътимоданд. Истифодаи ин дастгоҳҳо нисбатан осон, тез ва арзонтар назар ба варианти захирашудаи дурдаст мебошад.</p>
<p>Аммо ин дастгоҳҳои захиравии додаҳо метавонанд корношоям шаванд ва ба офатҳои табиӣ, аз қабили обхезӣ ва сӯхтор осебпазир бошанд. Нармафзори зараровар метавонад ин дастгоҳҳоро дар якҷоягӣ бо диски ибтидоии шумо сироят кунад. Онҳо инчунин метавонанд гум ё дуздида шаванд.</p>
<h3>Хизматрасонии махзани абрӣ</h3>
<p>Анборҳои хадамоти низоми абрӣ тадриҷан ба макони маъмули захираҳои эҳтиётии додаҳо табдил меёбанд. Бештари хадамоти махзани абрӣ анбори калонҳаҷм ва асрорбандии додаҳоро дар онҳо таъмин мекунанд. Бо захираҳои эҳтиётӣ, ки дар низоми абрӣ нигоҳ дошта мешаванд, шумо метавонед маълумоти худро дар вақти дилхоҳ бо ҳама гуна дастгоҳи пайвастшуда дастрасӣ ва идора кунед.</p>
<p>Захиракунии додаҳо дар яке аз макони ҳафзшудаи низоми абрӣ ба шумо оромӣ мебахшад ва кафолат медиҳад, ки маълумоти шумо бехатар ва барқароршаванда аст. Илова бар ин, низоми абрии захираи додаҳо аксаран имкони захира кардани версияҳои сершумори файлҳоро дорад, ки воситаи хубест барои барқарор кардани версияҳои пештараи файлҳо. Бо вуҷуди ин, хидматҳои абрӣ нисбат ба имконоти захиравии локалӣ заифтар ва аксар вақт гаронтаранд. Ғайр аз он, шумо наметавонед ба додаҳои низоми абрӣ бе пайвандшавӣ ба интернет дастрасӣ пайдо кунед.</p>
<p>Ҳангоми интихоби хадамоти захиравии абрӣ, авлавиятро ба гуна ё вариантҳое диҳед, ки асрорбандии ноаёнро пешниҳод мекунад. Ин маънои онро дорад, ки ҳатто ширкате, ки захираҳои эҳтиётии шуморо нигоҳ медорад, имкони дидани файлҳои шуморо надорад. Имконоти истифодаи ройгон ҳам дар низоми абрии анъанавӣ ва ҳам дар асрорбандкунандаи сифрӣ мавҷуд мебошанд.</p>
<p>Новобаста аз он ки шумо кадом хидмати низоми абриро интихоб мекунед, ҳатман аккаунти худро бо гузарвожаи <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-tj/">қавӣ</a> ва <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-tj/">нодир</a> муҳофизат кунед ва <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-tj/">тасдиқи дуҷонибаи шахсият</a>-ро фаъол созед.</p>
<h3>Қоидаи 3-2-1 барои захираи додаҳои муҳим</h3>
<p>Шояд шумо файлҳое дошта бошед, ки барои шумо махсусан муҳиманд. Захира кардани ин файлҳо дар зиёда аз як макон андешаи хубест. Барои ҳифзи додаҳои махсусан ҳассос, махфӣ ё арзишманд, риояи қоидаи 3-2-1-и нусхабардориро андеша кунед: ҳамеша се нусхаи додаҳои худро нигоҳ доред &#8211; дутоаш дар дастгоҳҳои гуногуни локалӣ ва яке дар низоми абрӣ.</p>
<p>Дар амал маънии он чунин аст, ки додаҳои аслии шумо дар диски дастгоҳ, нусхае аз онҳо дар диски захиравии берунӣ ва нусхаи дигаре дар анбори абрӣ нигоҳ дошта мешаванд. Ин унсур кафолати ҳифзи додаҳои шуморо медиҳад, ҳатто агар (ба эҳтимоли зиёд) ду нусхаи онро дар як вақт гум карда бошед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-tj/">Захираҳои эҳтиётӣ чӣ зарурат доранд ва онҳоро дар куҷо бояд нигоҳ дошт</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ тавр компютери дорои Windows 10-ро нусхабардорӣ кард</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-backup-a-windows-10-computer-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:16 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1002</guid>

					<description><![CDATA[<p>Захиракунии додаҳои худ беҳтарин ваколати аз даст надодани онҳо, ҳатто дар ҳолати шикастани диски шумо, ки додаҳои аслӣ дар он сабт мешаванд. Захиракунии додаҳо ин нусхабардории файлҳои шумо ва нигоҳ доштани он дар диски сахт, дастгоҳи захиракунии беруна ё хидмати низоми абриро дар бар мегирад. Шумо метавонед ихтихоб кунед, кай ва дар куҷо захираҳои худро [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-backup-a-windows-10-computer-tj/">Чӣ тавр компютери дорои Windows 10-ро нусхабардорӣ кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Захиракунии додаҳои худ беҳтарин ваколати аз даст надодани онҳо, ҳатто дар ҳолати шикастани диски шумо, ки додаҳои аслӣ дар он сабт мешаванд. Захиракунии додаҳо ин нусхабардории файлҳои шумо ва нигоҳ доштани он дар диски сахт, дастгоҳи захиракунии беруна ё хидмати низоми абриро дар бар мегирад. Шумо метавонед <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-tj/">ихтихоб кунед</a>, кай ва дар куҷо захираҳои худро нигоҳ доред</p>
<p>Вобаста ба эҳтиёҷот, шумо метавонед захиракунии тамоми диски сахт ё танҳо файлҳо ё ҷузвдонҳои мушаххасро дар дастгоҳи худ интихоб кунед. Инчунин басомад ва ё давраи захираи додаҳо аз шумо вобаста аст. Ҳар чӣ бештар иҷрои ин амал, додаҳои шумо ҳамон қадар амнтар мемонанд. Роҳи осонтарини иҷрои ин амал ин насб кардани нусхабардории додаҳо ба таври автоматӣ мебошад.</p>
<p>Роҳи осонтарини нусхабардории файлҳо дар Windows 10-и компютери шумо ин истифодаи нармафзорест, ки бо низоми оператсионӣ оварда шудааст. Вариантҳои дигари нусхабардорӣ мавҷуданд, ки амнияти беҳтари маълумотро пешниҳод мекунанд, аммо ин имконот ройгон нестанд.</p>
<h2>Нусхабардорӣ дар Windows бо истифода аз File History</h2>
<p>Windows 10 дорои хусусияти Таърихи файл (File History) мебошад, ки ба таври худкор ҷузвдонҳои файлҳои мушаххасро ба дастгоҳи интихобкардаи шумо нусхабардорӣ мекунад. Барои насб кардани он, дастгоҳи нигаҳдории берунаро ба компютери худ пайваст кунед. Пас аз пайваст шудани дастгоҳ, тугмаи <strong>Оғоз</strong>-ро клик кунед ва ба <strong>Танзимот &gt; Навсозӣ ва Амният &gt; Нусхабардорӣ</strong> гузаред. Сипас, <strong>Иловаи диск</strong>-ро дар зери қисмати <strong>Бо истифода аз таърихи файлҳо нусхабардорӣ кунед</strong> клик кунед ва дастгоҳи нигаҳдории берунаи маълумот ё макони шабақаеро, ки мехоҳед нусхаҳои эҳтиётии худро нигоҳ доред, интихоб кунед.</p>
<p><img decoding="async" fetchpriority="high" class="size-full wp-image-305 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive.jpeg" alt="Adding a drive for backup" width="1600" height="1449" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-300x272.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-1024x927.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-768x696.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-1536x1391.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-1200x1087.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Барои танзим кардани он ки чӣ қадар зуд мехоҳед нусхабардории додаҳоро иҷро кунед, тугмаи <strong>Оғоз</strong>-ро клик кунед ва ба <strong>Танзимот &gt; Навсозӣ ва Амният &gt; Нусхабардорӣ</strong> гузаред. Акнун <strong>Имконоти бештар</strong>-ро клик кунед ва дар болои равзанаи <strong>Таърихи файл</strong> менюи афтанда <strong>Нусхабардории файлҳои ман</strong> -ро клик кунед ва чи қадар зуд нусхабардориро иҷро кардан мехоҳед интихоб кунед. Имкониятҳое, ки ба шумо дастрасанд, аз ҳар 10 дақиқа то ҳар рӯз мебошанд.</p>
<p><img decoding="async" class="wp-image-309 size-full aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options.jpeg" alt="Windows Backup more options" width="1600" height="1443" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-300x271.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-1024x924.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-768x693.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-1536x1385.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-1200x1082.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-308 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency.jpeg" alt="Setting up the backup frequency" width="1600" height="1439" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-1024x921.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-768x691.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-1536x1381.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-1200x1079.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Барои интихоби ҷузвдонҳое, ки нусхабардорӣ кардан мехоҳед, тугмаи <strong>Оғоз</strong>-ро клик кунед ва ба <strong>Танзимот &gt; Навсозӣ ва Амният &gt; Нусхабардорӣ</strong> гузаред. Акнун равзанаи имконоти нусхабардорӣ ба поён ҳаракат кунед, то рӯйхати пешфарзи ҷузвдонҳои ба нусхабардорӣ дохилшударо бубинед ва таҳрир кунед. Шумо метавонед ҷузвдонҳоро аз рӯйхат хориҷ кунед (тугмаи <strong>Нест кардан</strong>-ро клик кунед) ва ҷузвдонҳои дигарро (тугмаи <strong>Илова кардани ҷузвдон</strong>-ро клик кунед) дар ин ҷо илова кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-307 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders.jpeg" alt="Removing a folder in the backup options" width="1600" height="1439" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-1024x921.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-768x691.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-1536x1381.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-1200x1079.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-306 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder.jpeg" alt="Adding a folder to the backup" width="1600" height="1441" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-1024x922.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-768x692.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-1536x1383.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-1200x1081.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" />Барои анҷом додани насб ва оғози раванди нусхабардорӣ, дар болои экран <strong>Ҳозир нусхабардорӣ кунед</strong> -ро клик кунед. Пас аз анҷоми нусхабардорӣ, Windows андоза, сана ва вақти нусхабардориро нишон медиҳад.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-310 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start.jpeg" alt="Starting the backup procedure" width="1600" height="1441" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-1024x922.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-768x692.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-1536x1383.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-1200x1081.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>Нусхабардорӣ дар Windows бо истифода аз афзорҳои иловагӣ</h2>
<p>Агар шумо аз имконоти захиравии дар Mac-и худ сохташуда қаноатманд набошед, шумо ҳамеша метавонед як афзори иловагӣ ба монанди Backblaze, Carbonite, Dropbox ё Google Drive истифода баред. Вақте ки шумо нармафзори эҳтиётии иловагиро мехаред, боварӣ ҳосил кунед, ки ба он комилан эътимод доред ва фаҳмед, ки он маълумотҳои шуморо чӣ гуна идора мекунад. Барои насб кардани афзорҳои нусхабардоркунандаи иловагӣ, дастурҳои бо он овардашударо иҷро кунед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-backup-a-windows-10-computer-tj/">Чӣ тавр компютери дорои Windows 10-ро нусхабардорӣ кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Роҳҳои нусхабардории Mac-и худ</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-backup-your-mac-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:16 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1003</guid>

					<description><![CDATA[<p>Захиракунии додаҳои худ беҳтарин ваколати аз даст надодани онҳо, ҳатто дар ҳолати шикастани диски шумо, ки додаҳои аслӣ дар он сабт мешаванд. Захираҳо эҳтиётии додаҳо ин нусхабардории файлҳои шумо ва нигоҳ доштани он дар диски сахт, дастгоҳи захиракунии беруна ё хидмати низоми абриро дар бар мегирад. Шумо метавонед ихтихоб кунед, кай ва дар куҷо захираҳои [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-backup-your-mac-tj/">Роҳҳои нусхабардории Mac-и худ</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Захиракунии додаҳои худ беҳтарин ваколати аз даст надодани онҳо, ҳатто дар ҳолати шикастани диски шумо, ки додаҳои аслӣ дар он сабт мешаванд. Захираҳо эҳтиётии додаҳо ин нусхабардории файлҳои шумо ва нигоҳ доштани он дар диски сахт, дастгоҳи захиракунии беруна ё хидмати низоми абриро дар бар мегирад. Шумо метавонед <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-tj/">ихтихоб кунед</a>, кай ва дар куҷо захираҳои худро нигоҳ доред</p>
<p>Вобаста ба эҳтиёҷот, шумо метавонед захиракунии тамоми диски сахт ё танҳо файлҳо ё ҷузвдонҳои мушаххасро дар дастгоҳи худ интихоб кунед. Ба шумо вобаста аст, ки шумо ҳар чанд вақт мехоҳед додаҳои худро нусхабардорӣ кунед. Ҳар чӣ бештар иҷрои ин амал, додаҳои шумо ҳамон қадар бехатартар мемонад. Роҳи осонтарини иҷрои ин амал ин насб кардани нусхабардории додаҳо ба таври худкор мебошад.</p>
<p>Роҳи осонтарини нусхабардории файлҳо дар Mac -и шумо ин истифодаи нармафзорест, ки бо системаи оператсионӣ оварда шудааст. Вариантҳои дигари нусхабардори мавҷуданд, ки амнияти беҳтари маълумотро пешниҳод мекунанд, аммо ин имконот ройгон нестанд.</p>
<h2>Нусхаи эҳтиётӣ бо Time Machine</h2>
<p>MacOS дорои хусусияти Time Machine мебошад, ки ба таври худкор ҷузвдонҳои файли мушаххасро ба дастгоҳи интихобкардаатон нусхабардорӣ мекунад. Барои насб кардани он, дастгоҳи нигаҳдории берунаро ба Mac-и худ пайваст кунед. Пас аз пайваст шудани дастгоҳ, <strong>Менюи Apple &gt; Танзимоти система</strong> -ро кушоед ва баъд <strong>Time Machine</strong> -ро клик кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-321 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine.jpeg" alt="macOS Time Machine" width="1200" height="820" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine.jpeg 1200w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine-768x525.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1200px) 100vw, 1200px" /></p>
<p>Пас аз интихоби <strong>Диски нусхабардорӣ</strong>&#8211; дастгоҳи нигаҳдории берунаро ҳамчун макони нусхабардорӣ интихоб кунед, Time Machine ба нусхабардории файлҳои шумо шурӯъ мекунад. Шумо метавонед истифодаи Mac-и худро идома диҳед, вақте ки система дар нусхабардорӣ кор мекунад.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-320 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup.jpeg" alt="Selecting a backup disk on macOS Time Machine" width="1600" height="1093" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-768x525.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-1536x1049.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-1200x820.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Агар шумо <strong>нусхабардории худкор</strong> -ро интихоб кунед, система мунтазам нусхабардорӣ мекунад, аксар вақт бе он ки шумо онро пайхас карда метавонед. Пас аз нусхабардории аввал (ки эҳтимолан каме вақт мегирад), нусхаҳои эҳтиётии оянда тезтар хоҳанд шуд, зеро Time Machine танҳо файлҳоеро, ки пас аз нусхабардории қаблӣ иваз шудаанд, нусхабардорӣ мекунад.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-316 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto.jpeg" alt="Backup Automatically check box on macOS Time Machine" width="1600" height="1093" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-768x525.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-1536x1049.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-1200x820.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Шумо инчунин метавонед менюи <strong>Time Machineро</strong> истифода баред (ин нишона ба соат бо ду даст ва тирча ба муқобили ақрабаки соат ҳаракат мекунад) дар сатри меню барои дастӣ оғоз кардани нусхабардорӣ (<strong>Нусхабардории айни ҳол</strong>)-ро истифода баред, ҳолати нусхабардориро тафтиш кунед ё иҷрошавии нусхабардориро барҳам диҳед.</p>
<p>Ба таври пешварз Time Machine ҳама чизро дар диски сахти шумо нусхабардорӣ мекунад. Барои хориҷ кардани ҷузвдонҳои мушаххас аз нусхабардорӣ, афзалиятҳои Time Machine -ро кушоед ва <strong>Имконот</strong>-ро интихоб кунед. Барои хориҷ кардани ҷузъҳо аз нусхаи эҳтиётӣ, тугмаи илова (+) -ро клик кунед, ба ашёе, ки мехоҳед тоза кунед, гузаред ва <strong>Истисно кардан</strong> -ро клик кунед. Барои қатъ кардани ҷузвдон аз нусхабардорӣ, ҷузвдонро интихоб кунед ва тугмаи хориҷ (-)-ро клик кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-319 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options.jpeg" alt="Selecting Options on macOS Time Machine" width="1600" height="1093" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-768x525.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-1536x1049.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-1200x820.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-318 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract.jpeg" alt="Excluding items from a backup on macOS Time Machine" width="1330" height="902" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract.jpeg 1330w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-300x203.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-1024x694.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-768x521.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-1200x814.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1330px) 100vw, 1330px" /></p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-317 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude.jpeg" alt="Exclude button in the items selection window for macOS Time Machine" width="1600" height="937" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-300x176.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-1024x600.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-768x450.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-1536x900.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-1200x703.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>Нусхаи эҳтиётӣ бо iCloud</h2>
<p>Ҳама дастгоҳҳои Apple дорои хидмати онлайни нигаҳдории iCloud мебошанд, ки дар онҳо сохта шудаанд. Истифодаи ин хидмат вақти шуморо аз пайваст кардани дастгоҳи нигаҳдории додаҳои беруна ба Mac-и худ сарфа мекунад, вақте, ки хоҳед додаҳои худро нусхабардорӣ кунед. Агар шумо худро дар iCloud ба қайд гирифта бошед, он ба таври худкор суратҳо, мухотибон, тақвимҳо, қайдҳо ва ғайраро захира мекунад.</p>
<p>Барои танзим кардани танзимоти iCloud-и худ, <strong>Apple меню &gt; Танзимоти система</strong> -ро кушоед, пас <strong>Apple ID iCloud</strong>-ро клик кунед. Дар ин ҷо шумо метавонед афзорҳоеро интихоб кунед &#8211; ба монанди Суратҳо, Қайдҳо ва iCloud Drive &#8211; ки шумо мехоҳед бо iCloud истифода баред.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-313 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id.jpeg" alt="Apple ID on macOS System Preferences" width="1000" height="853" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id.jpeg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id-300x256.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id-768x655.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-315 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud.jpeg" alt="iCloud option on Apple ID on macOS System Preferences" width="1000" height="910" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud.jpeg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud-300x273.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud-768x699.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p>iCloud барои нигоҳ доштани аксҳо, мухотибон, тақвимҳо, қайдҳо ва гузарвожаҳои шумо тарҳрезӣ шудааст. Агар шумо хоҳед, ки дигар намудҳои файлҳоро дар iCloud нусхабардорӣ кунед, шумо метавонед iCloud Drive-ро истифода баред. iCloud Drive хидмати низоми абрӣ асосёфтаи ба ҳуҷҷат нигаронидашудаи Apple мебошад. Он ба шумо имкон медиҳад, ки ҳама гуна ҳуҷҷатҳоро дар iCloud бехатар нигоҳ доред, онҳоро дар ҳамгомсозӣ нигоҳ доред ва ба онҳо аз ҳама компютерҳои худ (ҳам дастгоҳҳои Mac ва Windows), iOS ва дастгоҳҳои iPadOS дастрасӣ пайдо кунед. iCloud Drive метавонад ба таври худкор ҳамаи файлҳоро дар мизи кории шумо ва ҷузвдонҳои ҳуҷҷатҳоро нусхабардорӣ кунад.</p>
<p>Барои истифодаи iCloud Drive, шумо бояд аввал онро танзим кунед. Барои насб кардани он дар дастгоҳи Mac, <strong>Менюи Apple &gt; Танзимоти система</strong>-ро интихоб кунед, <strong>Apple ID</strong>-ро клик кунед ва баъд <strong>iCloud</strong> -ро дар лавҳаи паҳлӯ интихоб кунед. <strong>iCloud Drive</strong>-ро интихоб кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-314 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive.jpeg" alt="Checking iCloud Drive checkbox in iCloud settings" width="1000" height="910" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive.jpeg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive-300x273.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive-768x699.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p>Ҳама корбарони iCloud 5 Гб ҷойи нигаҳдории ройгони онлайн мегиранд. Ин ҳама чизеро, ки шумо дар iCloud ва iCloud Drive нигоҳ медоред, дар бар мегирад. Агар ба шумо барои нусхаҳои эҳтиётии худ фазои бештар лозим бошад, бояд <a href="https://support.apple.com/en-ca/HT201238" target="_blank" rel="noopener">нақшаи нигаҳдории такмилдодашуда</a> харед ё бо варианти дигари нусхабардории эҳтиётӣ гузаред.</p>
<h2>Афзорҳои иловагии нусхабардорӣ</h2>
<p>Агар шумо аз имконоти захиравии дар Mac-и худ сохташуда қаноатманд набошед, шумо ҳамеша метавонед як афзори иловагӣ ба монанди Backblaze, Carbonite, Dropbox ё Google Drive истифода баред. Вақте ки шумо нармафзори эҳтиётии иловагиро мехаред, боварӣ ҳосил кунед, ки ба он комилан эътимод доред ва фаҳмед, ки он маълумотҳои шуморо чӣ гуна идора мекунад. Барои насб кардани афзорҳои нусхабардоркунандаи иловагӣ, дастурҳои бо он овардашударо иҷро кунед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-backup-your-mac-tj/">Роҳҳои нусхабардории Mac-и худ</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чаро шумо бояд дастгоҳҳои худро асрорбандӣ кунед</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:17 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1004</guid>

					<description><![CDATA[<p>Компютер, планшет ва ҳушмандфони шумо бисёр додаҳои муҳим ё ҳатто ҳассос доранд. Агар шумо дастгоҳро гум кунед ё касе онро дуздад, онҳо метавонанд ба ҳама файлҳои махфӣ ё маълумоти шахсии дар онҳо нигоҳ дошташуда дастрасӣ пайдо кунанд. Ҳатто гузарвожае, ки дастгоҳро муҳофизат мекунад, метавонад ба шахси махсус барои хондани файлҳои шумо монеъ нашавад. Беҳтарин роҳи [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-tj/">Чаро шумо бояд дастгоҳҳои худро асрорбандӣ кунед</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Компютер, планшет ва ҳушмандфони шумо бисёр додаҳои муҳим ё ҳатто ҳассос доранд. Агар шумо дастгоҳро гум кунед ё касе онро дуздад, онҳо метавонанд ба ҳама файлҳои махфӣ ё маълумоти шахсии дар онҳо нигоҳ дошташуда дастрасӣ пайдо кунанд. Ҳатто гузарвожае, ки дастгоҳро муҳофизат мекунад, метавонад ба шахси махсус барои хондани файлҳои шумо монеъ нашавад.</p>
<p>Беҳтарин роҳи эмин нигоҳ доштани додаҳои муҳим дар дастгоҳҳо ин истифодаи асрорбандӣ мебошад. Асрорбандӣ тамоми додаҳоро дар дастгоҳ комилан хонданашаванда мекунад ва аз ин рӯ, онро аз дастрасии беиҷозат ё дасткорӣ муҳофизат мекунад. Ин махсусан муҳим аст вақте ки шумо бо додаҳои махфие кор мекунед, кӣ метавонад шумо ё ҳамкорони шуморо зери хатар гузорад.</p>
<h2>Асрорбанди чӣ гуна кор мекунад</h2>
<p>Cодда карда гӯем, тамоми иттилооте, ки тавассути компютер, ҳушмандфон ё дастгоҳи нигаҳдории маълумот коркард ё нигоҳ дошта мешавад, аз пайдарпаии якҳо ва сифрҳо иборат аст, ки бо номи додаҳои дуӣ (бинарӣ) маълуманд. Азбаски тамоми компютерҳо ва ҳушмандфонҳо аз ҳамин формат истифода мебаранд, додаҳои рақамиро метавон дар ҳар як чунин дастгоҳ сохта, коркард намуда, дар ҳар яке аз ин таҷҳизот нигоҳ дошт.</p>
<p>Асрорбандӣ маълумоти бинариро ба рамзи мураккаб табдил медиҳад, ки онро танҳо нафароне, ки ба калиди махфӣ (бо номи калиди асроркушоӣ маъруф аст) ё гузарвожа дастрасӣ доранд хонда метавонанд. Ҳатто агар шахсони тасодуф ба додаҳои асрорбандшуда дастрасӣ пайдо кунанд ҳам, онҳо асрорро кушода ё тағйир дода наметавонанд.</p>
<h2>Асрорбандии пурраи диск</h2>
<p>Асрорбандии пурраи диск ҳамаи додаҳои дар дастгоҳи шумо захирашударо дар сатҳи сахтафзор асрорбанди мекунад. Он ба таври худкор додаҳоро дар диски сахт ба рамзи мураккаби хонданашаванда табдил медиҳад. Бе калиди асроркушоии дуруст, ҳеҷ кас наметавонад ягон файлро дар дастгоҳи асрорбандшуда хонад.</p>
<p>Истифодаи асрорбандии пурраи диск осон аст, зеро пас аз кушодани компютер он аз шумо ягон амалро талаб намекунад. Кор карданашро ҳатто пай намебаред.</p>
<p>Яке аз бартариҳои истифодаи асрорбандии пурраи диск дар он аст ки, лозим нест дар бораи ҳифзи файлҳои инфиродӣ дар дастгоҳи худ хавотир шавед. Вақте ки ягон дода эҷод мешавад он ба таври худкор асрорбандӣ мегардад. Дар вақте хондан, он ба таври худкор асроркушо карда мешавад. Асрорбандии пурраи диск инчунин кафолати бехатарии додаҳое, ки мо аксар вақт дар дастгоҳҳои худ фаромӯш мекунем (ба монанди файлҳои муваққатӣ ва файлҳои кэши браузер), медиҳад.</p>
<h2>Асрорбандкунии дастгоҳ</h2>
<p>Вақте ки сухан дар бораи ҳушмандфонҳо меравад, дастгоҳҳои Android ва iOS ба таври пешфарз асрорбандӣ карда мешаванд. Барои истифодаи бештари ин хусусияти муҳими амнияти додаҳо, боварӣ ҳосил кунед, ки ҳушмандфон бо гузарвожа ё гузаррамзи қавӣ муҳофизат карда шудааст ва пас аз як муддати кӯтоҳи ғайрифаъолӣ ба таври худкор экранро қулф мекунад. Инчунин, боварӣ ҳосил кунед, ки низоми оператсионии ҳушмандфони шумо навсозӣ шудааст.</p>
<p>Роҳи осонтарини асрорбандии компютер ин истифодаи нармафзори ройгони дарунсохт мебошад, ки бо низоми оператсионӣ оварда шудааст. Дастгоҳҳои Windows ва Mac дорои асбобҳои муассири асрорбандии пурраи диск мебошанд. Аммо то онҳоро дар дастгоҳ насб накунед, ин асбобҳо фаъолият намекунанд. Барои насби асрорбандӣ дар <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-tj/">Windows 10</a> ва компютерҳои Mac, ин дастурҳоро иҷро кунед</p>
<p>Инчунин бояд асрорбандии дастгоҳҳои нигаҳдории додаҳои берунаро таъмин кард. Чунин дастгоҳҳо одатан бо асбобҳои асрорбандии дарунсохт пешкаш мешаванд. Барои насб кардани ин асбобҳо, дастурҳоеро, ки бо онҳо оварда мешаванд, иҷро кунед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-tj/">Чаро шумо бояд дастгоҳҳои худро асрорбандӣ кунед</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чи тавр дастгоҳи дорои Windows 10-ро асрорбандӣ кард</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:17 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1005</guid>

					<description><![CDATA[<p>Беҳтарин роҳи эмин нигоҳ доштани додаҳои муҳим дар компютер ин истифодаи асрорбандии диски сахт мебошад. Роҳи осонтарини асрорбандии диски сахт дар таҷҳизоти дорои Windows 10 – ин асрорбандиест, ки дар низоми оператсионӣ таҳия гардидааст. Ин имкониятҳо дар таҷҳизоти шумо фаъолият намекунанд, то оне, ки фаъол насозед. Дар хотир доред, кадом асбоби рамзгузориеро истифода набаред, додаҳои [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-tj/">Чи тавр дастгоҳи дорои Windows 10-ро асрорбандӣ кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Беҳтарин роҳи эмин нигоҳ доштани додаҳои муҳим дар компютер <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-tj/">ин истифодаи асрорбандии диски сахт мебошад</a>. Роҳи осонтарини асрорбандии диски сахт дар таҷҳизоти дорои Windows 10 – ин асрорбандиест, ки дар низоми оператсионӣ таҳия гардидааст. Ин имкониятҳо дар таҷҳизоти шумо фаъолият намекунанд, то оне, ки фаъол насозед.</p>
<p>Дар хотир доред, кадом асбоби рамзгузориеро истифода набаред, додаҳои шумо танҳо дар сурате бехатар хоҳад буд, агар дастгоҳи худро бо гузарвожаи қавӣ муҳофизат кунед ва дар давраи кӯтоҳи бефаъолият басташавии худкори экрани таҷҳизотро фаъол намоед.</p>
<h2>Санҷед, оё дастгоҳи шумо асрорбандиро таъмин мекунад</h2>
<p>Баъзе дастгоҳҳои кӯҳна асрорбандиро таъмин намекунанд, ҳатто агар дорои Windows 10 бошанд. Барои санҷидани он, ки оё дастгоҳи шумо асрорбандиро таъмин мекунад, тугмаи <strong>Оғоз</strong>-ро интихоб кунед, ба <strong>Танзимот &gt; Система &gt; Дар бораи</strong> гузаред ва бубинед, оё танзимоти <b>Асрорбандии дастгоҳ</b> дар поёни сафҳа доред.</p>
<p>Агар шумо инҷо танзимоти <strong>Асрорбандии дастгоҳ</strong> дошта бошед, шумо метавонед онро тавассути ворид шудан ба аккаунти Microsoft фаъол созед. Агар аллакай фаъол бошад, ба шумо лозим нест, ки ягон амале анҷом диҳед.</p>
<p>Агар дар ин ҷо танзимоти <strong>Асрорбандии дастгоҳ</strong> мавҷуд набошад, дастгоҳи шумо асрорбандиро таъмин намекунад. Шумо метавонед асрорбандии стандартии BitLocker-ро, ки дар аксари тафсирҳои Windows 10 дастрас аст, истифода баред.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-340 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings.jpg" alt="BitLocker Settings" width="1600" height="841" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-300x158.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-1024x538.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-768x404.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-1536x807.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-1200x631.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>(Скришоти дар боло буда равзанаи <strong>Дар бораи</strong>-ро нишон медиҳад, ки танзимоти <strong>Асрорбандии дастгоҳ</strong>-ро надорад. Ин маънои онро дорад, ки дастгоҳ асрорбандиро таъмин намекунад)</p>
<h2>Асрорбандкунандаи BitLocker-ро фаъол созед</h2>
<p>BitLocker як воситаи асрорбандие аст, ки дар нашрияҳои Windows 10 Professional, Enterprise ва Education дастрас мебошад. Он дар компютерҳои Windows 10 Home дастрас нест. Агар шумо мутмаин набошед, ки кадом версияи системаи оператсионии Windows-ро истифода мебаред, <a href="https://support.microsoft.com/en-us/windows/which-version-of-windows-operating-system-am-i-running-628bec99-476a-2c13-5296-9dd081cdd808">ин манбаро санҷед</a>.</p>
<p>Барои фаъол кардани асрорбандкунандаи BitLocker, ҳатман ба дастгоҳи Windows-и худ бо аккаунти администратор ворид шавед. Тугмаи <b>Оғоз</b>-ро пахш карда дар зери <strong>Системаи Windows, Панели идоракунӣ</strong>-ро интихоб кунед. Дар <strong>Панели идоракунӣ, Система ва Амният</strong> -ро интихоб кунед (агар шумо онро набинед, мутмаин бошед, ки &#8220;Намоиш аз рӯи&#8221; ба &#8220;Категория&#8221; гузошта шудааст), ба <strong>Асрорбандкунандаи BitLocker паймоиш кунед &gt; ба Идораи BitLocker гузаред. Фаъолсозии BitLocker</strong>-ро интихоб карда дастурҳоро пайгирӣ намеод.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-343 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel.jpg" alt="BitLocker on Control Panel" width="1000" height="759" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel.jpg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel-300x228.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel-768x583.jpg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-342 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker.jpg" alt="Turn on BitLocker" width="1000" height="758" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker.jpg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker-300x227.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker-768x582.jpg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p>Пас аз ба итмом расонидани насби BitLocker, асрорбандии аввалия вобаста ба ҳаҷми додаҳое, ки дар компютери шумо нигоҳ дошта мешавад, метавонад вақти зиёдро талаб кунад. Аммо шумо метавонед компютери худро ҳангоми ҷараён доштани асрорбандии диск тавре, ки маъмулан истифода мебурдед идома диҳед.</p>
<p>Агар шумо танзимоти <strong>Асрорбандкунандаи BitLocker</strong> дар <strong>Система ва Амният</strong> надошта бошед, шояд дастгоҳи шумо <b>TPM</b>. (Trusted Platform Module ё Модули платформаи боэътимод), ки Windows барои асрорбандӣ истифода мебарад надошта бошад. Барои санҷидани ин, тугмаи Оғоз-ро пашх карда дар зери <b>Аcбобҳои маъмурии Windows</b><span style="font-weight: 400;">, </span><b>Маълумоти система</b>-ро интихоб кунед. Ба поёни равзанаи <strong>Маълумоти система</strong> гузаред ва <strong>Дастгирии асрорбандии дастгоҳ</strong>-ро пайдо кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-341 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support.jpg" alt="Device Encryption Support" width="1452" height="768" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support.jpg 1452w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-300x159.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-1024x542.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-768x406.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-1200x635.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1452px) 100vw, 1452px" /></p>
<p>Агар ба шумо арзиши дар боло бударо нишон дод (&#8220;TPM қобили истифода нест&#8221;) дар <strong>Дастгирии асрорбанди дастгоҳ</strong>, дастгоҳи шумо чипи TPM надорад. Ҳатто бе чип ҳам, шумо метавонед бо риояи ин дастур асрорбандии BitLocker-ро фаъол созед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-tj/">Чи тавр дастгоҳи дорои Windows 10-ро асрорбандӣ кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ тавр BleachBit -ро насб кард ва истифода бурд</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-install-and-start-using-bleachbit-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:17 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1006</guid>

					<description><![CDATA[<p>Нест кардани додаҳо осон ба назар мерасад, аммо ин тавр нест. Вақте ки шумо &#8220;Нест кардан&#8221; -ро пахш мекунед ё файлро ба қуттии партов (барои корбарони Windows) ё партовдон (барои корбарони маҳсулоти Apple) интиқол медиҳед, он аз дастгоҳи шумо нест намешавад. Файли ҳазфшуда дар дастгоҳи шумо мемонад то он даме, ки системаи оператсионӣ фазои нигоҳдории [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-install-and-start-using-bleachbit-tj/">Чӣ тавр BleachBit -ро насб кард ва истифода бурд</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Нест кардани додаҳо осон ба назар мерасад, аммо ин тавр нест. Вақте ки шумо &#8220;Нест кардан&#8221; -ро пахш мекунед ё файлро ба қуттии партов (барои корбарони Windows) ё партовдон (барои корбарони маҳсулоти Apple) интиқол медиҳед, он аз дастгоҳи шумо нест намешавад. Файли ҳазфшуда <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-tj/">дар дастгоҳи шумо мемонад</a> то он даме, ки системаи оператсионӣ фазои нигоҳдории файлро талаб кунад ва онро бо маълумоти нав баргардонад. То он даме, ки ин ҳодиса рӯй надиҳад, файли &#8220;нестшуда&#8221; дар дастгоҳи шумо боқӣ мемонад ва шахсе ки медонад кадом корҳоро иҷро диҳад, метавонад ин файлро барқарор кунад.</p>
<p>Абзорҳо ройгон мавҷуданд, ки шумо метавонед онҳоро барои бехатар тоза кардани файлҳо аз дастгоҳҳои худ истифода баред, яъне барои нест кардани онҳо ва иваз кардани маълумоти дуии онҳо бо омезиши тасодуфии якҳо ва сифрҳо. BleachBit яке аз чунин абзорҳо барои дастгоҳҳои Windows ва Linux мебошад. Ин абзор додаҳоро аз диски сахт ва васоити нигаҳдорӣ бехатар ва доимӣ нест мекунад.</p>
<p>Мутаассифона, агар шумо дастгоҳҳои SSD (Solid State Drive) -ро истифода баред, на ҳамеша имконпазир аст, ки ҳама додаҳо бехатар ва ба таври доимӣ нест карда шавад. Асрорбандии ин дастгоҳҳо яке аз роҳҳои душвортар кардани барқарорсозии додаҳо мегардад.</p>
<h2>Оғози истифодаи BleachBit</h2>
<ol>
<li><strong>BleachBit</strong>-ро бевосита аз <a href="https://www.bleachbit.org/" target="_blank" rel="noopener">https://www.bleachbit.org/</a> зеркашӣ кунед</li>
<li><strong>Насби BleachBit</strong></li>
<li><strong>BleachBit</strong> -ро кушоед ва ҳамаи маълумотеро интихоб кунед, ки мехоҳед афзор аз дастгоҳи шумо бехатар ва ба таври доимӣ нест кунад<img decoding="async" class="size-full wp-image-324 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default.png" alt="BleachBit Settings" width="1017" height="695" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default.png 1017w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default-300x205.png 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default-768x525.png 768w" sizes="(max-width: 1017px) 100vw, 1017px" />
<p>Дар хотир доред, ки ҳангоми нест кардани файлҳои интернетии муваққатӣ, шумо метавонед ҳама ё баъзе аз веб-браузерҳоеро, ки дар дастгоҳи худ насб кардаед, интихоб кунед. Тоза кардани файлҳои Интернетии муваққатӣ аз веб браузер шуморо аз ҳама вебсайтҳо хориҷ мекунад. Аз ин рӯ, фикри оқилонаест агар, гузарвожаҳоеро, ки веб браузери шумо нигоҳ медорад, дар мудирияти гузарвожа <em>пеш аз нест кардани файлҳои Интернетии муваққатӣ</em> захира кунед.</li>
<li>Вақте ки шумо ҳамаи имконоти лозимиро интихоб кардед, <strong>&#8220;Тоза кардан&#8221;-ро клик кунед</strong>.</li>
</ol>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-install-and-start-using-bleachbit-tj/">Чӣ тавр BleachBit -ро насб кард ва истифода бурд</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
