<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Izohnoma Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/uz/cs-types/explainer-uz/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/uz/cs-types/explainer-uz/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Mon, 09 Oct 2023 21:49:00 +0000</lastBuildDate>
	<language>uz-UZ</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>Nega Windows 10 bilan tez orada xayrlashishingiz kerak</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-say-goodbye-to-windows-10-soon-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 27 Jun 2023 09:43:10 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=981</guid>

					<description><![CDATA[<p>Microsoft 2025-yil 14-oktabrdan keyin Windows 10 tizimi hech qanday qo‘llab-quvvatlash yoki xavfsizlik yangilanishlarini olmasligini e’lon qildi. Bu siz Windows 10 tizimida foydalanayotgan har qanday qurilmani ushbu sanadan oldin Windows 11 yoki boshqa operatsion tizimga yangilashingiz kerakligini anglatadi. 2025-yil 14-oktabrdan keyin Windows 10 operatsion tizimida ishlaydigan kompyuterdan foydalanishingiz siz uchun qurilmangizdagi maʼlumotlar yoʻqolishi yoki asosiy akkauntlaringiz [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-say-goodbye-to-windows-10-soon-uz/">Nega Windows 10 bilan tez orada xayrlashishingiz kerak</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Microsoft 2025-yil 14-oktabrdan keyin Windows 10 tizimi hech qanday qo‘llab-quvvatlash yoki xavfsizlik yangilanishlarini olmasligini e’lon qildi. Bu siz Windows 10 tizimida foydalanayotgan har qanday qurilmani ushbu sanadan oldin Windows 11 yoki boshqa operatsion tizimga yangilashingiz kerakligini anglatadi. 2025-yil 14-oktabrdan keyin Windows 10 operatsion tizimida ishlaydigan kompyuterdan foydalanishingiz siz uchun qurilmangizdagi maʼlumotlar yoʻqolishi yoki asosiy akkauntlaringiz xakerlar tomonidan buzilishi kabi xavflar tug&#8217;dirishi mumkin.</p>
<p>Microsoft Windows 10 operatsion tizimini qo&#8217;llab-quvvatlashni to&#8217;xtatmaguniga qadar, ushbu tizimda ishlaydigan qurilmalaringizni xavfsiz saqlash uchun quyidagilarga amal qilishingiz mumkin:</p>
<h2>1. Use Windows 10 tizimining eng so’nggi 22H2 versiyasidan foydalaning</h2>
<p>Microsoft <strong>22H2</strong> Windows 10-ning yakuniy yirik versiyasi ekanligiga ochiqlik kiritdi. Bu Microsoft Windows 10-ni to&#8217;xtatmaguncha muhim xavfsizlik yangilanishlarini oladigan yagona versiya hisoblanadi. Kompyuteringiz ushbu versiyada ishlayotganligiga amin bo&#8217;ling.</p>
<p>Windows tizimining versiyasini aniqlash uchun<strong> Boshlash &gt; Sozlamalar &gt; Tizim &gt; Haqida («Пуск» &gt; «Настройки» &gt; «Система» &gt; «О программе»)</strong> menyusini tanlang.<br />
<strong>Windows tavsiflari</strong> ostida siz qurilmangiz qaysi Windows-da va uning versiyasida ishlayotgani haqidagi ma&#8217;lumotlarni ko&#8217;rishingiz mumkin.</p>
<h2>2. Keep your Windows 10 updated Windows 10 operatsion tizimini yangilab turing</h2>
<p>Operatsion tizimning so&#8217;nggi versiyasidan foydalanish muhim albatta, lekin buning o’zi kompyuteringizni himoyalash uchun yetarli emas. <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-uz/">Operatsion tizimni ham yangilab turishingiz</a> juda muhim hisoblanadi.</p>
<p>Yangilanishlarni har doim tekshirish va ularni o&#8217;zingiz o&#8217;rnatishni xohlamasangiz, Windows 10-da <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-update-software-in-windows-10-uz/">yangilanishlarni avtomatik ravishda yuklab olish va o&#8217;rnatish</a> imkonini beruvchi funksiyani yoqishingiz mumkin.</p>
<h2>3. Upgrade Ertaroq Windows 11 tizimiga yangilang (o’ting)</h2>
<p>2025-yil 14-oktabrdan kamida bir necha hafta ya&#8217;ni muddatidan oldin Windows 11 tizimiga o‘tishga tayyor bo‘ling. Global Windows foydalanuvchilarining taxminan 70 foizi hali ham Windows 10-dan foydalanayotganliklari hisobga olinsa (2023-yil may holatiga ko‘ra), Windows 11-ga yangilash 14-oktabrdan oldingi so‘nggi bir necha hafta ichida oson bo‘lmasligi mumkin.</p>
<p>Bundan tashqari, boshqa operatsion tizimlarni o&#8217;rganishingiz va ehtiyojlaringizga mos keladigan Windows tizimiga muqobil operatsion tizimni tanlashingiz ham mumkin.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-say-goodbye-to-windows-10-soon-uz/">Nega Windows 10 bilan tez orada xayrlashishingiz kerak</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Telefoningiz buzib kirilganligining 5 ta belgisi</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/5-signs-that-your-phone-has-been-hacked-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 27 Jun 2023 08:54:51 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=974</guid>

					<description><![CDATA[<p>Har qanday telefonni buzib kirish mumkin. Hozirda smartfonlar xakerlarning yaxshi nishoniga aylangan, chunki ular ijtimoiy tarmoq parollaridan tortib, bank ma&#8217;lumotlari va biznes yozishmalaridan tortib, shaxsiy xat-xabarlargacha bo&#8217;lgan katta hajmdagi foydalanuvchi ma&#8217;lumotlariga kirish imkonini berishi mumkin.. Xakerlar telefoningizni zararli dastur va troyanlar bilan zararlashlari mumkin. Ular buzib kirilgan telefoningizdan kriptovalyuta qidirib topuvchi kriptomayner sifatida foydalnishlari mumkin, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/5-signs-that-your-phone-has-been-hacked-uz/">Telefoningiz buzib kirilganligining 5 ta belgisi</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Har qanday telefonni buzib kirish mumkin. Hozirda smartfonlar xakerlarning yaxshi nishoniga aylangan, chunki ular ijtimoiy tarmoq parollaridan tortib, bank ma&#8217;lumotlari va biznes yozishmalaridan tortib, shaxsiy xat-xabarlargacha bo&#8217;lgan katta hajmdagi foydalanuvchi ma&#8217;lumotlariga kirish imkonini berishi mumkin..</p>
<p>Xakerlar telefoningizni zararli dastur va troyanlar bilan zararlashlari mumkin. Ular buzib kirilgan telefoningizdan kriptovalyuta qidirib topuvchi kriptomayner sifatida foydalnishlari mumkin, bunda ma&#8217;lumotlaringiz o&#8217;g&#8217;irlanishi, telefoningiz ishlashi sekinlashishi mumkin. Xakerlar, shuningdek, sizni kuzatish va turli muhim sayt va ilovalar uchun kirish ma&#8217;lumotlaringizni o&#8217;g&#8217;irlash uchun telefoningizga keyloggerlar o&#8217;rnatishlari mumkin.</p>
<p>Mana bu 5 ta belgiga diqqatli bo&#8217;ling, ular telefoningiz buzib kirilganligini ko&#8217;rsatishi mumkin:</p>
<h2>1. Mobil internet iste’moli oshishi</h2>
<p>Agar smartfoningizdagi mobil internet iste’mol hajmi to&#8217;satdan shubhali tarzda oshib ketsa, bu zararli dastur fonda ishlayotgani va mobil internetingizdan foydalanayotganligining belgisi bo&#8217;lishi mumkin. Qurilmangizdagi ilovalarni ko&#8217;zdan kechiring va shubhali ko&#8217;ringan hamma narsani o&#8217;chiring. Bir yo&#8217;la foydalanilmayotgan ilovalarni oʻchirishingiz ham foydadan holi bo&#8217;lmaydi.</p>
<h2>2. Telefon sekin ishlashi</h2>
<p>Agar telefoningiz to&#8217;satdan avvalgidan ancha sekin ishlashni boshlasa, bu uning ishlash quvvatini yuqori darajada sekinlashtiruvchi xakerlar tomonidan telefoningizga o&#8217;rnatilgan zararli dastur belgisi bo&#8217;lishi mumkin. Ba&#8217;zi zararli dasturlar tufayli telefoningiz qotib qolishi, ishdan chiqishi, qo&#8217;ng&#8217;iroqlar uzilishi yoki tez-tez va aniq bir sababsiz telefon o&#8217;z-o&#8217;zidan qayta ishga tushishi mumkin.</p>
<h2>3. Batareya quvvatining tez tugashi</h2>
<p>Smartfoningiz batareya quvvati keskin pasayishiga e&#8217;tibor qarating. Agar siz telefoningizdan odatdagidek foydalanayotgan bo&#8217;lsangizu, lekin uni odatdagidan ko&#8217;ra tez-tez quvvatlashga to&#8217;g&#8217;ri kelayotgan bo&#8217;lsa, bu telefoningizdagi zararli ilovalar batareya quvvatini sarflayotganini anglatishi mumkin. Sozlamalarda telefoningiz batareya quvvatini qaysi ilovalar eng ko‘p ishlatayotganini tekshirishingiz mumkin.</p>
<h2>4. Shubhali ilova, qo’ng’iroq va SMS xabarlar</h2>
<p>Telefoningizda siz yuklamagan ilovalar borligi, siz amalga oshirmaganligingizga amin bo&#8217;lgan telefon qo&#8217;ng&#8217;iroqlari yoki SMS xabarlarining mavjudligi telefoningiz buzib kirilganligining yaqqol belgisi bo&#8217;lishi mumkin.</p>
<h2>5. Istalmagan veb-saytlar va qalqib chiquvchi oynalar</h2>
<p>Agar telefoningiz sizni siz kirmoqchi bo&#8217;lmagan veb-saytlarga yo&#8217;naltirayotgan bo&#8217;lsa, bu telefoningizda qandaydir zararli dastur mavjudligining yaqqol belgisi hisoblanadi. Agar telefoningizda to&#8217;satdan ko&#8217;plab o&#8217;z-o&#8217;zidan qalqib chiquvchi oynalar paydo bo&#8217;lsa, bu ham zararli dastur mavjudligining belgisidir. Bunday qalqib chiquvchi oynalarga bosmang.</p>
<p>Yodda tuting, ushbu belgilarning hech biri alohida olganda telefoningiz buzib kirilganligini tasdiqlamaydi. Yangilanish yuklab olinganligi tufayli mobil internetingiz iste&#8217;mol hajmi keskin oshgan bo&#8217;lishi mumkin. Agar telefoningiz sekinroq ishlayotgan bo&#8217;lsa yoki batareya quvvati odatdagidan tezroq tugayotgan bo&#8217;lsa, bu shunchaki telefon eskirganligi, xotirasi to&#8217;layotganligi yoki qurilmada haddan ziyod ko&#8217;p ilovalar mavjudligini ko&#8217;rsatishi mumkin.</p>
<p>Va nihoyat, yangilanishlarni telefoningizga doimo o&#8217;rnatib boring. Agar qurilmangiz bir oydan ko&#8217;proq vaqt davomida yangilanishlarni olmagan bo&#8217;lsa, uni buzib kirish osonroqdir.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/5-signs-that-your-phone-has-been-hacked-uz/">Telefoningiz buzib kirilganligining 5 ta belgisi</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Raqamli suhbatlar va yozishmalaringizni maxfiy saqlang</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 01:49:38 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=650</guid>

					<description><![CDATA[<p>Raqamli suhbatlar shaxsiy va professional hayotimizning muhim bir qismiga aylandi. Biz WhatsApp yoki Skype orqali do&#8217;stlarimiz va oila a&#8217;zolarimizga qo&#8217;ng&#8217;iroq qilamiz, Facebook messenjerida sinfdoshlarimiz bilan suhbatlashamiz va shaxsiy elektron pochta, o&#8217;qish yoki ish uchun mo&#8217;ljallangan elektron pochta akkauntlarimizdan elektron xatlar yuboramiz. Shuningdek, biz mobil telefon orqali boshqalar bilan SMS xabarlar almashamiz va onlayn forumlarda bizga [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-uz/">Raqamli suhbatlar va yozishmalaringizni maxfiy saqlang</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Raqamli suhbatlar shaxsiy va professional hayotimizning muhim bir qismiga aylandi. Biz WhatsApp yoki Skype orqali do&#8217;stlarimiz va oila a&#8217;zolarimizga qo&#8217;ng&#8217;iroq qilamiz, Facebook messenjerida sinfdoshlarimiz bilan suhbatlashamiz va shaxsiy elektron pochta, o&#8217;qish yoki ish uchun mo&#8217;ljallangan elektron pochta akkauntlarimizdan elektron xatlar yuboramiz. Shuningdek, biz mobil telefon orqali boshqalar bilan SMS xabarlar almashamiz va onlayn forumlarda bizga notanish odamlar bilan bahslashamiz.</p>
<p>Ushbu suhbatlarimizning hammasi bir nechta routerlar, serverlar va kabellarni o&#8217;z ichiga olgan murakkab Internet infratuzilmasidan o&#8217;tadi. Havaskor xakerlardan tortib zamonaviy ilg&#8217;or texnologiyalar bilan johozlangan internet provayderlargacha bo&#8217;lgan turli xil tashkilotlar yoki shaxslar bu suhbat va yozishmalarimizni ushbu nuqtalarning istalganida qo&#8217;lga kiritishi va yashirin tinglashi mumkin. Qaysi raqamli aloqa texnologiyasidan foydalanishingizdan qatʼiy nazar, quyidagi tavsiyalar onlayn suhbatlaringizni maxfiy va xavfsiz saqlashingizda qo&#8217;l keladi.</p>
<h2>1. Ochiq kodli shifrlangan kanallardan foydalaning</h2>
<p>Siz mavjud bo&#8217;lgan ko&#8217;plab elektron pochta xizmatlari va xabar almashish ilovalaridan birini tanlashingiz mumkin. Ammo shuni yodda tutingki, ularning hammasi ham suhbatlaringiz maxfiyligi va xavfsizligini bir xil darajada ta&#8217;minlamaydi.</p>
<p>Agar raqamli suhbatlaringiz va yozishmalaringiz faqatgina siz va siz muloqot qilayotgan odamlar oʻrtasida maxfiy qolishini xohlasangiz, <i>ikki yoqlama shifrlash</i> xizmati mavjud bo&#8217;lgan ilova va xizmatlardan foydalaning. Yuqorida ta&#8217;kidlanganidek, sizning raqamli suhbatlaringiz murakkab infratuzilma orqali o&#8217;tadi va turli shaxslar yoki tashkilotlar istalgan bir nuqtada ularni qo&#8217;lga olishi mumkin. Shuning uchun, xabarlaringizni himoya qilishning yagona ishonchli yo&#8217;li &#8211; bu sizning devaysingizdan chiqadigan barcha ma&#8217;lumotni shifrlaydigan (ya&#8217;ni, murakkab kodga aylantiradigan) va ma&#8217;lumot qabul qiluvchining qurilmasiga yetib bormaguncha uning shifrini ochmaydigan ilovalar va xizmatlardan foydalanishdir. Shifrlangan elektron xabar yoki qo&#8217;ng&#8217;iroq sizning qurilmangiz va qabul qiluvchi o&#8217;rtasida qayerdadir yozib olingan taqdirda ham, uni qo&#8217;la tushirgan shaxslar tushunarsiz va ma&#8217;nosiz bo&#8217;lgan belgilarni ko&#8217;radi holos.</p>
<p>Shuningdek, xususiy tijorat mahsulotlaridan (xususiy mulkchilik) ko&#8217;ra <i>ochiq manbali</i> ilovalardan foydalanishni tanlashingiz yaxshiroq. Agar dasturiy ta&#8217;minotning kodi hamma ko&#8217;rishi uchun ochiq bo&#8217;lsa, u ochiq manba hisoblanadi. Bu mustaqil ekspertlar va yuqori texnik malakali foydalanuvchilar ilovani tashkil etuvchi kodni tekshirishlari, undagi zaifliklarni aniqlashlari va tuzatishlari hamda ilova qay darajada foydalanuvchi maʼlumotlarini himoya qilishini koʻrishi mumkinligini anglatadi.</p>
<p>ProtonMail elektron pochta aloqalaringizni himoya qilish uchun ikki yoqlama shifrlangan va ochiq manbali bepul elektron pochta xizmatini taklif qiladi. Eng xavfsiz, ochiq kodli ikki yoqlama shifrlangan bepul messenjerlar Wire va Signal mesenjerlaridir. Agar siz Telegram mesenjeridan foydalanayotgan bo‘lsangiz, <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-uz/">maxfiy chatlar funksiyasidan foydalaning</a> (oddiy Telegram chatlari ikki yoqlama shifrlanmagan).</p>
<h2>2. Qurilmalaringizni himoyalang</h2>
<p>Ikki yoqlama shifrlash siz va qabul qiluvchi o&#8217;rtasidagi suhbatlaringizni <i>yetkazish jarayonida </i>yozib olinishi yoki tinglanilishidan himoya qilsa-da, u raqamli aloqangizni sizning yoki qabul qiluvchining <i>qurilmasidagi </i>qo&#8217;lga olish yoki nazorat qilishdan himoya qila olmaydi. Masalan, qurilmangizni qarovsiz qoldirganingizda yoki uni yo&#8217;qotib qo&#8217;yganingizda va qurilmada avtomatik ekran qulfi yoqilmagan bo&#8217;lsa raqamli sihbatlaringizni boshqalar bemalol qo&#8217;lga kiritishi mumkin. Bu sizning qurilmangiz zararli dastur bilan zararlanganda ham sodir bo&#8217;lishi mumkin. Qurilmangizdagi ko&#8217;zga ko&#8217;rinmas zararli dastur, boshqa ma&#8217;lumotlar qatori, klaviaturada terilgan har bir matnni yozib olishi va uni kimgadir yuborishi mumkin.</p>
<p>Qurilmangizdagi dasturiy ta’minot va apparat vositalarni doimo yangilab boring. Qurilmalaringiz ekrani blokirovkasini undan qisqa muddat foydalanilmaganda avtomatik ishga tushadigan qilib sozlang. Shaxsiy ish stoli kompyuteri va noutbukda albatta antivirus dasturini o&#8217;rnating. <a href="https://cyber-star.org/uz/devices-uz/">Qurilmalaringizni</a> (va raqamli suhbatlaringizni) himoyalash haqida bu yerda qo&#8217;shimcha ma&#8217;lumot oling.</p>
<h2>3. SMS xabarlardan foydalanmang</h2>
<p>Ko&#8217;pchilik o&#8217;z telefonida matn almashish uchun foydalanadigan qisqa xabarlar xizmati (SMS) bugungi kunda eskirgan bo&#8217;lib, uni xavfsiz deb hisoblash mumkin emas. Avvalambor, SMS xabarlari shifrlanmagan. Ko&#8217;pincha, hech qanday ilg&#8217;or texnologiya vositalarisiz ham osonlikcha ularni eshitish mumkin. Ikkinchidan, bu xabarlarda jo&#8217;natuvchi va qabul qiluvchi shaxsini aniqlash mumkin bo&#8217;lgan metama&#8217;lumot mavjud. Uchinchidan, SMS xabarlarini soxtalashtirish, ya’ni SMS tanishingizdan kelgandek qilib ko&#8217;rsatish juda oson. Shuning uchun ma&#8217;lum bir SMS xabari aynan kimdan kelganini aniqlash qiyin. Va nihoyat, uyali aloqa provayderlari SMS xabarlarni va ularning metama&#8217;lumotlarini uzoq vaqt, hattoki ba&#8217;zan abadiy saqlaydi. Bunday holatlar suhbatlaringiz sizning ma&#8217;lumotingiz yoki roziligingizsiz boshqalar tomonidan ko&#8217;rilishi ehtimolini oshiradi.</p>
<p>Agar siz boshqalar bilan almashayotgan xabarlaringiz maxfiy saqlanishini xohlasangiz, yuqorida ta&#8217;kidlaganimizdek ikki yoqlama shifrlangan xabar almashish ilovasidan foydalaning. Imkon bo&#8217;lmagan hollarda, SMS xabarlari o&#8217;rniga Android yoki Apple-ning oldindan o&#8217;rnatilgan xabar almashish xizmatlaridan foydalaning.</p>
<h3>Apple qurilmasi</h3>
<ul>
<li>Apple qurilmasida iMessage ilovasini standart xabar almashish tizimi qilish uchun <strong>Sozlamalar</strong> &gt; <strong>Xabarlar</strong>-menyusiga o‘ting va <strong>iMessage</strong> ilovasini yoqing. Ushbu sozlama yoqilganda, siz shifrlangan aloqa orqali boshqalarga iPhone, iPad yoki Mac kompyuterlaridan foydalangan holda matnli xabar, fotosurat, video va audio fayllar yuborishingiz mumkin.</li>
</ul>
<h3>Android qurilmasi</h3>
<ul>
<li>Ko&#8217;p yangi Android qurilmalari Google-ning ma&#8217;lumotlar tizimiga asoslangan &laquo;Xabarlar&raquo; xabar almashish ilovasi ularda avvaldan o&#8217;rnatilgan holda beriladi. Agar Android qurilmangizda &laquo;Xabarlar&raquo; ilovasi mavjud bo‘lmasa, <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.apps.messaging" target="_blank" rel="noopener">uni Play Store do‘konidan yuklab oling</a>. Xabarlarni birlamchi xabar almashish ilovasi qilish uchun menyuda <strong>Sozlamalar</strong> &gt; <strong>Ilovalar va bildirish</strong> &gt; <strong>Qo&#8217;shimcha sozlamalar</strong> &gt; <strong>Birlamchi ilovalar</strong> &gt; <strong>SMS ilovasi</strong> bandiga boring. Keyin birlamchi xabarlar almashish ilovasi sifatida &laquo;Xabarlar&raquo; ilovasini tanlang.</li>
<li>&laquo;Xabarlar&raquo; ilovasi orqali shiflangan xabarlarni yuborish uchun chat funksiyalarini yoqishingiz kerak. Buning uchun qurilmangizdagi Xabarlar ilovasini oching va yuqori oʻng burchakdagi uchta vertikal nuqtani bosing. Sozlamalar &gt; Chat funksiyalari bandini tanlang. <strong>Chat funksiyalarini yoqish</strong> bandini &laquo;Yoniq&raquo; holatiga o&#8217;zgartiring.</li>
<li>Agar “Xabarlar” ilovasi siz yashab turgan mamlakat yoki qurilmangizda uchun mavjud boʻlmasa, biz yuqorida ta&#8217;kidlagan ikki yoqlama shifrlash xabar almashish ilovalarini biridan foydalaning.</li>
</ul>
<h2>4. Eski xabarlarni o‘chiring</h2>
<p>Qurilmangizdagi matnli xabar, foto va video xabarlarni begona ko‘zlardan himoyalashning yana bir yo&#8217;li eski xabarlarni muntazam ravishda o‘chirishdir. Shunda siz qurilmangizni yoʻqotsangiz yoki u oʻgʻirlansa (yoki kimdir sizni qurilmangiz ekran qulfini ochishga majburlasa) boshqalar sizning yozishmalaringizni koʻrа olmasligiga ishonch hosil qilasiz. Eski xabarlarni o&#8217;chirish qurilmangiz xotirasidagi joyni ham tejaydi.</p>
<p>Qurilmangizni eski xabarlarni avtomatik ravishda o&#8217;chirishga sozlash qo&#8217;yish ham yaxshi g&#8217;oya. Afsuski, bu funksiya Android qurilmalaridagi Google &laquo;Xabarlar&raquo; ilovasida mavjud emas. Demak, siz Android qurilmasidan foydalansangiz, eski xabarlarni muntazam ravishda o&#8217;zingiz o&#8217;chirib borishingiz kerak.</p>
<p>iPhone yoki iPad qurilmalarida eski xabarlarni avtomatik tarzda o‘chirishni sozlash uchun <strong>Sozlamalar</strong> &gt; <strong>Xabarlar</strong> menyusiga o‘ting. <strong> XABARLAR TARIXI </strong> pastki bandiga tushib <strong> Xabarlarni saqlash </strong> bandini bosing. 30 kundan ortiq eski xabarlarni oʻchirish uchun <strong>30 kun</strong>-bandini tanlang. Ushbu sozlama yoqilgan boʻlsa, qurilmangiz 30 kundan keyin barcha xabarlarni avtomatik ravishda oʻchiradi. Eng qisqa avtomatik o&#8217;chirish muddat 30 kun, agar siz xabarlar 30 kundan qisqaroq muddatda o&#8217;chirilishini xohlasangiz, xabarlarni oz&#8217;ingiz o&#8217;chirishingiz kerak bo&#8217;ladi.</p>
<p>Esda tuting, siz qurilmangizdagi xabarlarni o&#8217;chirganingizda, xabarlar siz ularni yuborgan odamlarning qurilmalaridan o&#8217;chirilmaydi.</p>
<h2>5. O&#8217;chib ketuvchi xabarlardan foydalaning</h2>
<p>Ko&#8217;p xabar almashish ilovalari ma&#8217;lum vaqtdan keyin yoki ular qabul qilivchi tomonidan ko&#8217;rilganidan keyin o&#8217;chib ketadigan xabarlar yuborish imkonini beradi. Bu qurilmangizni kimdir buzib kirganida yoki u o&#8217;g&#8217;irlanganida (yoki kimdir sizni qurilmangiz ekran qulfini ochishga majburlaganida) xabarlaringiz begona ko&#8217;zlardan himoyalanganligini kafolatlaydi. Bundan tashqari bu funksiya qabul qiluvchining qurilmasi begona qo‘llarga tushganida ham xabarlaringizni himoyalaydi ya&#8217;ni sizning xabarlaringiz qurilmadan o&#8217;chib ketganligi tufayli hech kim ularga kira olmaydi.</p>
<p>Matnli xabarlar, fotosuratlar yoki video fayllar yuborishda o&#8217;chib ketuvchi xabarlar funksiyasidan foydalanishni qat&#8217;iy tavsiya etamiz. Yodda tuting, xabarlaringizni ma&#8217;lum vaqtdan so&#8217;ng yoki ularni qabul qiluvchi o&#8217;qib bo&#8217;lgan zahoti o&#8217;chib ketadigan qilib sozlash, ushbu xabarlarni nusxalash va o&#8217;z qurilmasida saqlab qo&#8217;yishini oldini olmaydi.</p>
<h2>6. Ishonchli, kuchli parollar va ikki faktorli autentifikatsiyadan foydalaning</h2>
<p>Har bir elektron pochta va xabar almashish ilovasi akkauntini taxmin qilib topib boʻlmaydigan yoki buzib boʻlmaydigan parol bilan himoyalang. Parol kamida 12 ta belgidan, jumladan katta va kichik harflar, raqamlar va maxsus belgilardan iborat bo&#8217;lsa, kuchli hisoblanadi. Eng kuchli parollarda esa ushbu belgilar tasodifiy kombinatsiyada bo&#8217;ladi. <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-uz/">Ishonchli va kuchli parollar yaratish</a> haqida bu yerda qo&#8217;shimcha ma&#8217;lumot olishingiz mumkin.</p>
<p>Har bir akkaunt uchun albatta takrorlanmas paroldan foydalaning. <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-uz/">Nima uchun turli akkauntlar uchun bir xil yoki oʻxshash parollardan foydalanish yaxshi fikr emasligi</a> haqida batafsil oʻqing. Qiyin va takrorlanmas parollarni yodda saqlash haqida bosh qotirmasangiz ham bo&#8217;ladi. Ularni &laquo;eslab qolish&raquo; va xavfsiz saqlash uchun <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-uz/">Parol Menejeridan foydalanishingiz mumkin</a>.</p>
<p>Afsuski, hatto eng kuchli parollar ham o&#8217;g&#8217;irlanishi yoki buzib kirilishi mumkin. Shuning uchun elektron pochta va xabar almashish akkauntlaringizni himoyalash uchun ikki faktorli autentifikatsiyadan (2FA) foydalanish muhim. Ikki faktorli autentifikatsiyadan foydalanish parol kiritishdan tashqari, qo&#8217;shimcha tarzda shaxsingizni tasdiqlashingiz kerakligini anglatadi.</p>
<p>2FA dan foydalanishning eng xavfsiz usuli bu sizning smartfoningizga vaqtinchalik raqamli kodlarni yaratib beruvchi ilovani o&#8217;rnatishdir. Ijtimoiy tarmoq akkauntiga kirish uchun parolni kiritganingizdan so&#8217;ng darhol bunday kodni kiritishingiz kerak bo&#8217;ladi. <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-uz/">Onlayn akkauntlarni himoyalash uchun ikki faktorli autentifikatsiyadan qanday foydalanish</a> haqida batafsil oʻqing.</p>
<h2>7. Yuborishdan oldin o&#8217;ylab ko&#8217;ring (Yetti o&#8217;lchab, bir kes)</h2>
<p>Bu oddiy masala: matnli xabar, fotosurat yoki video xabar yuborishdan oldin, kun kelib uni yuborganingizdan afsuslanasizmi yoki yo&#8217;qmi yaxshilab o&#8217;ylab ko&#8217;ring. &laquo;Yuborish&raquo; tugmasini bosganingizdan so&#8217;ng, ko&#8217;pincha yuborilgan xabar ustidan nazoratni yo&#8217;qotasiz. Agar kim bilandir o&#8217;ta shaxsiy yoki maxfiy mavzuni muhokama qilishingiz zarur bo&#8217;lsa, eng yaxshi u bilan yuzma-yuz uchrashib gaplashing.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-uz/">Raqamli suhbatlar va yozishmalaringizni maxfiy saqlang</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fishing hujumlarini aniqlash</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 00:47:49 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=779</guid>

					<description><![CDATA[<p>Turli xil ijtimoiy muhandislik sxemalari tufayli har kuni yuz millionlab foydalanuvchilar keng tarqalgan onlayn tahdidlarga duch keladi. Asosan, ijtimoiy muhandislik maxfiy ma&#8217;lumotlarni oshkor qilish yoki oddiy xavfsizlik tartib-qoidalarini buzish uchun odamlarni aldashdir. Fishing nima? Fishing hujumlari eng keng tarqalgan ijtimoiy muhandislik sxemalaridan biridir. Bunga odamlarni aldab o&#8217;z ma&#8217;lumotlarini bo&#8217;lishishga mo&#8217;ljallangan e-pochta xabarlari, SMS, ijtimoiy media [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-uz/">Fishing hujumlarini aniqlash</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Turli xil <em>ijtimoiy muhandislik sxemalari</em> tufayli har kuni yuz millionlab foydalanuvchilar keng tarqalgan onlayn tahdidlarga duch keladi. Asosan, ijtimoiy muhandislik maxfiy ma&#8217;lumotlarni oshkor qilish yoki oddiy xavfsizlik tartib-qoidalarini buzish uchun odamlarni aldashdir.</p>
<h2>Fishing nima?</h2>
<p>Fishing hujumlari eng keng tarqalgan ijtimoiy muhandislik sxemalaridan biridir. Bunga odamlarni aldab o&#8217;z ma&#8217;lumotlarini bo&#8217;lishishga mo&#8217;ljallangan e-pochta xabarlari, SMS, ijtimoiy media yoki chat orqali yuborilgan xabarlar kiradi va firibgarlar bu ma&#8217;lumotlardan jiddiyroq jinoyatlar sodir etish uchun foydalanadilar.Shuningdek, zararli havola yoki biriktirmalar orqali qurilmalarda zarali dastur o&#8217;rnatish ham fishingning bir turi hisoblanadi.</p>
<p>Aksariyat fishing hujumlari qonuniy koʻrinishdagi va odatda siz ishonadigan manbadan (masalan, davlat tashkiloti, bank yoki ijtimoiy media xizmatidan) kelgan umumiy ommaviy xabarlar orqali amalga oshiriladi. Shu bilan birga, ma&#8217;lum shaxslar yoki guruhlarga qaratilgan fishing hujumlari ham mavjud va g&#8217;araz niyatli odamlar o&#8217;z vositalarini yanada takomillashtirib va yanada makkor hiyla yo&#8217;llarini topib boradilar.</p>
<h2>Fishing hujum turlari</h2>
<p>Quyida fishing hujumlarining eng keng tarqalgan turlari:</p>
<ul>
<li><strong>Spir phishing (yoki shaxsiylashtirilgan fishing)</strong> &#8211; bu fishing hujumlarining bir turi bo&#8217;lib, unda g&#8217;araz niyatli firibgarlar nishonga olingan maʼlum bir shaxsga elektron pochta, SMS, ijtimoiy tarmoq xabari yoki chat xabarlari orqali hujum qiladi. Ushbu xabarlar xuddi unga tanish odam (masalan, hamkasbi yoki doʻsti) tomonidan yuborilgandek ko&#8217;rinadi.</li>
<li><strong>Veyling hujumlari </strong>(Whaling attacks &laquo;whale&raquo; inglizchada kit) &#8211; bu &laquo;katta o&#8217;ljani&raquo; ya&#8217;ni tashkilot rahbarlari va egalari yoki media tashkilotlari bosh muharrirlarlari kabi mansabdor shaxslarni nishonga oluvchi spir fishing turidir. Veyling hujumlari, odatda hukumat amaldorlari yoki donor agentliklari kabi muhim tashkilotlarning hamkorlari tomonidan yuborilgan muhim elektron pochta xabarlariga o&#8217;xshash bo&#8217;lgan tovlamachilik elektron pochta xabarlarini yuborish orqali amalga oshiriladi.</li>
<li><strong>SMishing</strong> SMS xabarlari orqali amalga oshiriladigan fishing turidir. Ushbu hujumlarni amalga oshirayotgan firibgarlar pul yoki shaxsiy ma&#8217;lumotlaringizni olish uchun o&#8217;zlarini sizning tanishingiz qilib ko&#8217;rsatishlari mumkin. Ko&#8217;pincha, smishing hujumlar ortidagilar o&#8217;zlarini to&#8217;lovni so&#8217;rab yoki yangilanishlarni taklif qilib sizga murojaat qiluvchi sizga xizmat ko&#8217;rsatadigan xizmatlar (masalan, kuryerlik kompaniyasi yoki onlayn xarid qilish platformasi) sifatida ko&#8217;rsatadilar. Ko&#8217;pincha ular siz platforma orqali olgan tasdiqlash kodini so&#8217;rovchi WhatsApp, Facebook yoki boshqa ijtimoiy media kompaniyasi sifatida sizga murojaat qiladi.</li>
<li><strong>Vishing</strong> &#8211; bu telefon qo&#8217;ng&#8217;iroqlari orqali amalga oshiriladigan fishing turi. Bunday hujumlarni amalga oshiruvchi firibgarlar o&#8217;zlarini ko&#8217;pincha davlat idoralari xodimlari qiyofasida soladi. Odatda ular jabrlanuvchi so&#8217;ralgan ma&#8217;lumotni taqdim etishdan boshqa iloji yo&#8217;qdek his qilishi uchun tahdid yoki ishontirish kabi usullaridan foydalanadilar.</li>
</ul>
<h2>Fishing hujumchilari hissiyotlarni nishonga oladi</h2>
<p>Manipulyatsiya orqali insoniy kuchli his-tuyg&#8217;ulardan foydalanishga urinish ko&#8217;plab fishing hujumlarining umumiy jihatidir. Masalan:</p>
<ul>
<li><strong>Ochko&#8217;zlik</strong>: firibgarlar sizni havolani bosishga, xabardagi biriktirmani ochishga yoki hujjatni to&#8217;ldirishga undash maqsadida ko&#8217;pincha moliyaviy mukofotlar yoki boshqa imtiyozlarni taklif qiladi..</li>
<li><strong>Shoshilinchlik</strong>: tajovuzkorlar shoshilinchlik tuyg&#8217;usini yaratadilar.</li>
<li><strong>Qiziqqonlik</strong>: tajovuzkorlar qurbonni o‘ziga xos va qiziqarli kontentni va’da qilish orqali havolani bosishga undaydi.</li>
<li><strong>Qo&#8217;rqitish</strong>: tajovuzkorlar chora ko&#8217;rmasangiz, salbiy oqibatlar haqida ogohlantiradilar.</li>
</ul>
<h2>Fishing xabarlarini aniqlash</h2>
<p>Fishing usullari doimo rivojlanib bormoqda. Fishing elektron pochta xabarlarida ko&#8217;pincha birovning uslubiga taqlid qilish va sizni aldash uchun mavjud qonuniy tashkilotlarning haqiqiy logotiplaridan foydalanish belgilari kuzatiladi. Biroq, quyida keltirilgan ularning ko&#8217;pchiligida uchraydigan umumiy xususiyatlardan hujumlarni aniqlash mumkin:</p>
<ul>
<li>Haqiqiydek ko&#8217;rinuvchi <strong>soxta elektron pochta manzillari</strong>. Masalan, firibgarlar Amazon xodimlari qiyofasida sizning ma&#8217;lumotlaringizni &laquo;yangilash&raquo; yoki &laquo;tasdiqlash&raquo; uchun siz bilan bog&#8217;lanib, sizni aldash orqali akkaunt ma&#8217;lumotlaringizni o&#8217;g&#8217;irlashga urinishi mumkin. Agar sizga kelgan xabardagi elektron pochta manzili @amazon.com o&#8217;rniga @amazonheadoffice.com yoki @amazzon.com domain nomi bilan tugayotgan bo&#8217;lsa, bu sizda shubha uyg&#8217;otishi kerak. Hech bir yirik va qonuniy tashkilot siz bilan @gmail.com, @mail.ru yoki boshqa shunga o&#8217;xshash keng omma foydalanishi uchun mo&#8217;ljallangan elektron pochta platformasi orqali bog&#8217;lanmaydi.</li>
<li><strong>Ziyonkor havolalar</strong> sizni ular ustiga bosganingizda zararli dasturlar joylashtirilgan qalbaki veb-saytlarga olib boradi. Havolalarni tekshirmasdan turib bosmang. Havola ustiga sichqonchani olib kelib, (sichqoncha tugmasini bosmasdan) havola ortidagi veb-sayt manzilini ko&#8217;rish mumkin. Sizda biroz bo&#8217;lsada shubha uyg&#8217;otgan havolani bosishdan oldin uni <a href="https://safeweb.norton.com/" target="_blank" rel="noopener">Norton Safe Web</a> kabi havola skaneri bilan skanerlash orqali tekshirib ko&#8217;ring. Qisqartirilgan URL havolalardan foydalanishda esa o&#8217;ta ehtiyot bo&#8217;ling. Qisqartirilgan havola ortidagi haqiqiy URL havolasini tekshirish uchun <a href="https://unshorten.it/" target="_blank" rel="noopener">UnshortenIt</a> kabi bepul onlayn xizmatdan foydalaning.</li>
<li><strong>Biriktirmalarni</strong> ochganingiz zahoti qurilmangiz zararli dasturlar bilan zararlanadi. Notanish yoki siz toʻliq ishonmaydigan shaxslar tomonidan yuborilgan elektron xabar biriktirmalarini hech qachon ochmang, bu raqamli xavfsizlikning eng asosiy qoidalaridan biridir. Bundan tashqari, davlat tashkilotlari sizga, agar siz so&#8217;rov bilan murojaat qilgan bo&#8217;lmasangiz, odatda sizga hech qanday biriktirma jo&#8217;natmaydi.</li>
<li><strong>Imlo xatolari yoki g&#8217;alati uslubda yozilgan xabarlar</strong>. Fishing hujumlarini amalga oshirish uchun ommaviy elektron pochtadan foydalanadigan firibgarlar ko&#8217;pincha o&#8217;nlab turli mamlakatlardagi odamlarni birdaniga nishonga oladi. Ular xabarlarni tarjima qilish va mahalliy auditoriya uchun moslashtirishga sarmoya sarflamaydilar, shunchaki bepul onlayn tarjima xizmatlaridan foydalanadilar. Natijada, fishing elektron pochta xabarlari ko&#8217;pincha g&#8217;ayritabiiy yoki g&#8217;alati tilda va g&#8217;ij-g&#8217;ij grammatik xatolarga to&#8217;la bo&#8217;ladi.</li>
<li>&laquo;Kimga&raquo; maydonida ismingiz o&#8217;rnida <strong>umumiy murojaat</strong> Elektron pochta xabarining “Hurmatli mijoz”, “Hurmatli hisob egasi”, “Hurmatli klub a’zosi” kabi umumiy murojaat bilan boshlanishi sizda doim shubha uyg‘otishi kerak. Siz bilan bog&#8217;lanuvchi haqiqiy tashkilotlar ko&#8217;pincha ismi-sharfingiz kabi oddiy ma&#8217;lumotlarga ega.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-uz/">Fishing hujumlarini aniqlash</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kompyuterni himoyalash</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 23:13:57 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=826</guid>

					<description><![CDATA[<p>Ish stoli kompyuteri, noutbuk va planshet kabi shaxsiy kompyuterlar internetga kirish va turli onlayn xizmatlardan foydalanishimiz uchun muhim vositalardir. Shuningdek, ular yordamda biz boshqalar bilan muloqot qilish va ma&#8217;lumotlar yaratish, saqlash va almashish imkoniyatiga egamiz. Kompyuteringizni o&#8217;g&#8217;irlanishi, xakerlar tomonidan buzib kirilishi yoki uni yo&#8217;qotish oqibatida jiddiy professional, moliyaviy muammolarga duch kelishingiz va bu obro&#8217;ngizga putur [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-uz/">Kompyuterni himoyalash</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Ish stoli kompyuteri, noutbuk va planshet kabi shaxsiy kompyuterlar internetga kirish va turli onlayn xizmatlardan foydalanishimiz uchun muhim vositalardir. Shuningdek, ular yordamda biz boshqalar bilan muloqot qilish va ma&#8217;lumotlar yaratish, saqlash va almashish imkoniyatiga egamiz.</p>
<p>Kompyuteringizni o&#8217;g&#8217;irlanishi, xakerlar tomonidan buzib kirilishi yoki uni yo&#8217;qotish oqibatida jiddiy professional, moliyaviy muammolarga duch kelishingiz va bu obro&#8217;ngizga putur yetkazishi ham mumkin. Shuning uchun, qurilmangizni qanday ishonchli himoya qilishni bilish juda muhim.</p>
<p>Ushbu maqoladagi maslahatlar umuman olganda shaxsiy kompyuterlarni himoyalash bilan bog&#8217;liq. Agar siz kompyuterdagi ma&#8217;lumotlarni himoyalash haqida o&#8217;rganmoqchi bo&#8217;lsangiz, veb-saytimizning <a href="https://cyber-star.org/uz/data-uz/">Mening maʼlumotlarim boʻlimida koʻplab resurslarni topishingiz mumkin</a>.</p>
<h2>1. Faqat litsenziyalangan dasturlardan foydalaning</h2>
<p>Dasturiy ta&#8217;minot har doim ham arzon emas. Shu boisdan ko&#8217;pincha kompyuteringizga litsenziyasiz yoki &laquo;qaroqchilik&raquo; dasturlarni o&#8217;rnatish vasvasasi bor.</p>
<p>Biroq kompyuteringizga bunday dasturiy ta’minotni o&#8217;rnatish nafaqat noqonuniy, balki xavfli hamdir. Qaroqchilik dasturlari haqiqiy (original) ilovalarning eski versiyalari asosida yaratiladi. Ana shu eski versiyalar qo&#8217;llanilganidan beri, ushbu ilovalardagi yuzlab yoki ehtimol minglab xatolar va muhim zaifliklar ishlab chiquvchilar tomonidan aniqlangan va tuzatilgan. Agar siz ana shu eski versiyalarga asoslangan &laquo;qaroqchilik&raquo; dasturlaridan foydalansangiz, ulardagi xato va zaifliklarni bartaraf etish uchun chiqarilgan yangilanishlarning aksariyatini qo&#8217;llay olmaysiz.</p>
<p>Bundan tashqari qaroqchilik dasturiy ta’minotiga ko‘pincha allaqachon zararli kod joylangan bo&#8217;ladi. Shunday qilib, litsenziyasiz ilovalardan foydalanib, siz qurilmangiz va undagi hamma ma&#8217;lumotlaringizga kiberjinoyatchilar kirishi uchun virtual eshik qoldirasiz.</p>
<p><strong>Ayniqsa kompyuteringizdagi operatsion tizim va antivirus dasturlari kabi eng muhim dasturiy ta&#8217;minotning original versiyalaridan foydalanish juda muhim</strong>. Agar sizda boshqa pulli dasturiy ta&#8217;minotni xarid qilish imkoniyati bo&#8217;lmasa, har doim <a href="https://techlog360.com/best-open-source-alternatives/" target="_blank" rel="noopener">ularning ochiq manbali bepul alternativlarini</a> topishingiz mumkin.</p>
<h2>2. Dasturiy ta’minotni faqat ishonchli manbalardan yuklab oling</h2>
<p>Kiberjinoyatchilar ko‘pincha haqiqiy ilovaga o‘xshash, biroq ichiga zararli dasturlar joylashtirilgan dasturiy ta’minotni tarqatadilar. Bunda dasturiy ta’minotni o‘rnatganingizda, siz qurilmangiz va undagi hamma ma&#8217;lumotlaringizga kiberjinoyatchilar kirishi uchun virtual eshik qoldirasiz.</p>
<p>Shuning uchun, <strong>dasturiy ta&#8217;minot va yangilanishlarni har doim rasmiy ilovalar do&#8217;konlaridan </strong>(Windows qurilmalari uchun Microsoft Store va Mac qurilmalari uchun App Store) <strong>yoki bevosita ilovalar va ularning yangilanishlarini chiqaruvchi kompaniyalarning veb-saytidan yuklab oling</strong>. Masalan, Adobe Acrobat Reader dasturini begona uchinchi tomon veb-saytlaridan emas, balki to&#8217;g&#8217;ridan-to&#8217;g&#8217;ri Adobe saytidan yuklab oling.</p>
<p>Agar siz yangi yoki ko‘pchilikka ma’lum bo‘lmagan ilovani yuklab olmoqchi bo‘lsangiz, bu ilovani o‘rnatish va undan foydalanishning xavfsiz ekanligiga ishonch hosil qilish uchun avval foydalanuvchilarning <strong>fikrlari bilan tanishishingiz</strong> to&#8217;g&#8217;ri bo&#8217;ladi.</p>
<h2>3. Dasturiy ta’minotni muntazam ravishda yangilab boring</h2>
<p><strong>Dasturiy taʼminot yangilanishlari yordamida odatda xavfsizlikning eng so&#8217;nggi zaifliklari tuzatiladi</strong>.</p>
<p>Ilovalar tarkibida ko&#8217;pincha o&#8217;n minglab kod satrlari bor. Xakerlar har bir kod satrini ko&#8217;rib chiqadi va ko&#8217;pincha ilovalar va operatsion tizimlarning xavfsizlik tuynuklarini ya&#8217;ni &laquo;zaifliklarini&raquo; topadilar. Zaiflikni topgach, xakerlar qurilmangiz ustidan nazoratni qo&#8217;lga kiritish yoki ma&#8217;lumotlaringizni o&#8217;g&#8217;irlash uchun undan foydalanuvchi zararli dasturlarni yaratadi. Bunday zaifliklar aniqlanganidan so&#8217;ng, ishlab chiquvchilar zaifliklarni bartaraf etuvchi tuzatishlarni (patch) yaratadilar va ularni dasturiy ta&#8217;minot yangilanishlarida chiqaradi. Biroq tegishli zaiflik tuzatishlari o‘rnatilgunicha xakerlar bu zaifliklardan foydalanib qolishlari mumkin. Shuning uchun, <strong>dasturiy ta&#8217;minot yangilanishlarini chiqarilishi bilanoq o&#8217;rnatish</strong> juda muhim.</p>
<p><strong>Ayniqsa, operatsion tizim va antivirus dasturlarini doimo yangilanib turish muhim.</strong> Avtomatik yangilash funksiyasini yoqish kompyuteringizdagi dasturiy ta’minot uchun barcha muhim tuzatishlarni (patch) chiqarilgan zahoti yuklab olish va oʻrnatilishini kafolatlaydi. Agar siz kompyuteringizdagi boshqa ilovalar uchun avtomatik yangilashni yoqishni xohlamasangiz, hech bo&#8217;lmaganda bir oyda bir marta yangilanishlarni tekshirishingiz va o&#8217;rnatishingiz kerak.</p>
<p>Ko&#8217;p yangilanishlar kompyuteringizni qayta ishga tushirganingizdan keyingina qo&#8217;llaniladi. Shuning uchun ham yangilanishlarni o‘rnatgandan so&#8217;ng, <strong>tizim talab qilganida kompyuteringizni qayta ishga tushiring</strong>.</p>
<blockquote><p>Windows 10 tizimi avtomatik yangilanishlarini sozlash, boshqa ilovalar uchun yangilanishlarni tekshirish va Microsoft Store Windows 10 tizimidagi qurilma ilovalarini avtomatik yangilashi funksiyasini sozlash uchun <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-update-software-in-windows-10-uz/">ushbu qoʻllanmaga</a> amal qiling.</p></blockquote>
<h2>4. Ishonchli antivirus dasturidan foydalaning</h2>
<p>Antivirus kompyuterning zararli dasturlar bilan zararlanishini oldini oladi. Agar kompyuter allaqachon zararlangan bo&#8217;lsa, antivirus zararli dasturlarni aniqlaydi va uni kompyuteringizdan olib tashlaydi. Shuning uchun <strong>kompyuteringizga ishonchli antivirus dasturining o‘rnatilgan bo‘lishi va uning doimo ishlab turishi juda muhimdir</strong>. Siz <strong>hech bo&#8217;lmaganda bir oyda bir marta kompyuteringizni antivirus bilan toʻliq tekshirishingiz (skanerlash) kerak</strong>.</p>
<p>Afsuski, bepul antivirus dasturlarining aksariyati kompyuteringizni samarali himoya qilmaydi. Ta&#8217;kidlash kerakki, Microsoft Windows operatsion tizimi ichidagi Microsoft Defender antivirusi bundan istisno. <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-make-windows-defender-more-secure-uz/">To&#8217;g&#8217;ri sozlanganda (konfiguratsiya qilingan)</a>, Microsoft Defender boshqa tan olingan va keng qo&#8217;llaniladigan ko&#8217;plab antivirus platformalaridan ko&#8217;ra yaxshiroq ishlaydi.</p>
<p>Zararli dasturlar juda tez rivojlanadi. <strong>Antivirus dasturi va antivirus ma&#8217;lumotlar bazalari uchun avtomatik yangilash funksiyasi yoqilganligiga amin bo&#8217;ling</strong>.</p>
<h2>5. Kompyuteringizni parol bilan himoyalang va ekranni qulflash rejimini yoqing</h2>
<p>Siz kimdir fayllaringizni titkilashi, yo&#8217;qligingizda josuslik dasturlari o&#8217;rnatishini xohlamaysiz. <strong>Kompyuteringizni taxmin qilib topish qiyin bo&#8217;lgan kuchli parol bilan himoyalang</strong>. Kompyuter foydalanilmaganida qisqa muddatda <strong>kompyuterning ekranini avtomatik ravishda qulflash rejimini yoqing</strong>.</p>
<blockquote><p>Windows 10 qurilmasida parol oʻrnatish yoki oʻzgartirish uchun <a href="https://cyber-star.org/cs-articles/how-to-set-or-change-a-password-in-windows-10/">ushbu qoʻllanmaga</a> amal qiling.</p></blockquote>
<p>Har safar qurilmadan foydalanishni to&#8217;xtatganingizda <strong>qurilma ekranini o&#8217;zingiz qo&#8217;lda bloklashni unutmang.</strong></p>
<p><img decoding="async" fetchpriority="high" class="size-full wp-image-332 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer.jpg" alt="Illustration showing the keyboard shortcuts to lock your computer on Windows and Mac" width="1600" height="1107" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-300x208.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1024x708.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-768x531.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1536x1063.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1200x830.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>6. Kundalik vazifalar uchun cheklangan imtiyozli Foydalanuvchi Akkauntidan (hisobidan) foydalaning</h2>
<p>Agar sizning o&#8217;z kompyuteringiz bor bo&#8217;lsa, undan Administrator hisobi bilan foydalanayotgan bo‘lsangiz kerak. Bunday qilish har doim ham to&#8217;g&#8217;ri emas. Agar siz administrator hisobidan foydalanganda zararli dastur bilan zararlangan ilovani oʻrnatsangiz, zararlangan biriktirmani ochsangiz yoki yanglish havolani bossangiz, bu harakatlar qurilmangiz yoki undagi maʼlumotlar uchun jiddiy oqibatlar olib kelishi mumkin.</p>
<p>Shuning uchun cheklangan imtiyozlarga ega alohida foydalanuvchi hisobini yaratish va undan kundalik vazifalar uchun foydalanish to&#8217;g&#8217;ri bo&#8217;ladi. Siz dastur o&#8217;rnatish kabi maxsus vazifalar uchun istalgan vaqtda kompyuteringizga Administrator hisobi orqali kirishingiz mumkin. Aybniqsa, kompyuteringizdan boshqalar ham foydalansa, alohida foydalanuvchi hisoblarini yaratish juda muhim.</p>
<h2>7. Qurilmalaringizni ehtiyot qiling</h2>
<p>Siz, ko‘pchilik o‘ylagandan ko&#8217;ra ko‘proq sodir bo‘luvchi kompyuterni yo‘qotish yoki uning o‘g‘irlanishi kabi hodisalardan ham kompyuteringizni himoyalashingiz, oldini olishga harakat qilishingiz kerak. Hech qachon qurilmangizni o&#8217;g&#8217;irlanishi mumkin bo&#8217;lgan joyda qarovsiz qoldirmang. Sayohat qilganingizda yoki aeroport, davlat idoralari va elchixonalar kabi raqamli qurilmalarni topshirishingiz soʻraladigan joylarga borayotganingizda yaxshisi qurilmalaringizni uyda qoldiring. Agar siz noutbukingizni o‘quv muassasalari kabi jamoat joylarida tez-tez ishlatsangiz, qulflanadigan xavfsizlik kabelini sotib olib foydalanishingiz ayni muaddao.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-uz/">Kompyuterni himoyalash</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Raqamli ma&#8217;lumotlar nima?Shaxsiy raqamli ma&#8217;lumotlar nima?</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 01:32:56 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=791</guid>

					<description><![CDATA[<p>Hozir hayotimizning barcha jabhalarini raqamli ma&#8217;lumotlar qamrab olgan. Har safar Internetda video tomosha qilganingizda, onlayn maqola o&#8217;qiganingizda yoki elektron pochta xabari olganingizda, siz boshqalar tomonidan yaratilgan raqamli ma&#8217;lumotlardan foydalanasiz. Va har safar kimgadir xabar yuborganingizda, kompyuteringizda fayl ustida ishlaganingizda yoki ijtimoiy tarmoqlarda biror ma&#8217;lumot joylashtirganingizda, siz o&#8217;z raqamli ma&#8217;lumotlaringizni yaratasiz. Tobora rivojlanib va o&#8217;zaro bog&#8217;lanib [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-uz/">Raqamli ma&#8217;lumotlar nima?Shaxsiy raqamli ma&#8217;lumotlar nima?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Hozir hayotimizning barcha jabhalarini raqamli ma&#8217;lumotlar qamrab olgan. Har safar Internetda video tomosha qilganingizda, onlayn maqola o&#8217;qiganingizda yoki elektron pochta xabari olganingizda, siz boshqalar tomonidan yaratilgan raqamli ma&#8217;lumotlardan foydalanasiz. Va har safar kimgadir xabar yuborganingizda, kompyuteringizda fayl ustida ishlaganingizda yoki ijtimoiy tarmoqlarda biror ma&#8217;lumot joylashtirganingizda, siz o&#8217;z raqamli ma&#8217;lumotlaringizni yaratasiz.</p>
<p>Tobora rivojlanib va o&#8217;zaro bog&#8217;lanib borayotgan dunyoda ushbu ma&#8217;lumotlar qimmatli mahsulot hisoblanadi. Ushbu ma&#8217;limotlar jamlanadi, tahlil qilinadi va Internetda sizga qandaydir mahsulotlarni sotishdan tortib, pullaringizni o‘g‘irlashga urinishgacha bo‘lgan turli xil maqsadlar uchun qo&#8217;llaniladi. Eng qimmatli ma&#8217;lumotlaringizni himoyalash uchun siz avvalambor ma&#8217;lumotlar nima ekanligini, ular qanday yaratilishi, o&#8217;chirilishi va nihoyat ularga kimlar qiziqishi mumkinligi haqida bilishingiz zarur.</p>
<h2>Raqamli ma’lumotlar nima?</h2>
<p>Kompyuter, smartfon yoki tashqi ma&#8217;lumotlar saqlash qurilmasi tomonidan ishlov beriladigan yoki ularda saqlanadigan har qanday ma&#8217;lumot raqamli ma&#8217;lumotlardir. Siz ushbu ma&#8217;lumotni matnli hujjat, video, audio, tasvir, dasturiy ta&#8217;minotlar kabi ko&#8217;rinishlarda yaratasiz va ulardan foydalanasiz. Biroq, o&#8217;zining eng sodda ko&#8217;rinishda, bu ma&#8217;lumotlarning barchasi <em>ikkilik ma&#8217;lumotlar (ikkilik kod &#8211; бинарный код)</em> deb nomlanuvchi bir va nol ketma-ketliklaridan iborat.</p>
<p>Barcha kompyuterlar va smartfonlar mana shu formatda ishlashi sababli, raqamli ma&#8217;lumotlarni bu qurilmalarning har qaysisida yaratish, qayta ishlash va saqlash mumkin. Bundan tashqari, ushbu raqamli ma&#8217;lumotlar bir qurilmadan boshqasiga o&#8217;tkazilishi yoki Internet orqali millionlab boshqa foydalanuvchilarga taqdim etilishi mumkin.</p>
<p>Siz ba&#8217;zi bir shaxsiy ma&#8217;lumotlaringizni xavfsiz saqlashingiz juda muhimdir.Masalan, tug&#8217;ilgan kuningiz, manzilingiz, pasport raqamingiz, haydovchilik guvohnomangiz raqami, ijtimoiy sug&#8217;urta va bank hisobi raqamlari, tibbiy ma&#8217;lumotlar va boshqalar. Sizga tegishli va sizning shaxsingizni aniqlash uchun ishlatilishi mumkin bo&#8217;lgan har qanday ma&#8217;lumotlar <em>shaxsiy ma&#8217;lumotlardir</em>.</p>
<h2>Raqamli ma’lumotlar qanday yaratiladi?</h2>
<p>Siz har safar kompyuter yoki mobil qurilmadan foydalanganingizda ma&#8217;lumotlar yaratasiz. Ushbu ma&#8217;lumotlarning ba&#8217;zilari sizga ko&#8217;rinarli, masalan, yangi Word hujjatini yaratganingizda, ijtimoiy tarmoqlarda biror ma&#8217;lumot joylashtirganingizda yoki mobil telefoningizda rasmga tushganingizda, ularni ko&#8217;rib turasiz.</p>
<p>Ammo har safar raqamli qurilmadan foydalanganingizda yaratilayotgan ma&#8217;lumotlarning aksariyati sizga ko&#8217;rinmaydi. Misol uchun, kompyuteringiz siz uni qachon ishlatganingiz, qaysi ilovalardan foydalanayotganingiz va qancha vaqt davomida foydalanganingizni batafsil qayd qilib boradi. Agar siz o&#8217;rtacha foydalanuvchi bo&#8217;lsangiz, Internet brauzeringiz siz foydalanadigan saytlarni, ularning har birida sarflagan vaqtingizni, siz bosgan har bir havola va siz yuklab olgan har bir faylni kuzatib boradi. Smartfoningiz siz olgan har bir surat qachon va qayerda suratga olganligi haqidagi ma&#8217;lumotlarni yozib boradi. Ushbu ma&#8217;lumotlarni qurilmada qidirib topishni bilmagan foydalanuvchi ko&#8217;zi uchun ular yashirinligicha qolaveradi.</p>
<h2>Raqamli ma’lumotlar qanday o‘chiriladi?</h2>
<p>Bir qarashda juda oson ko&#8217;rinsa-da, aslida ma&#8217;lumotlarni to&#8217;liq o&#8217;chirib tashlash unchaik ham oddiy emas. &laquo;O&#8217;chirish&raquo; tugmasini bosganingizda yoki faylni chiqindi qutisiga (Windows uchun Recycle Bin, Apple uchun Trash) ko&#8217;chirganingizda, operatsion tizim fikringizni o‘zgartirishingiz mumkinligini hisobga olgan holda o&#8217;chirilgan faylni bir muncha vaqt o&#8217;sha yerda saqlaydi. Qurilmangizga kirish huquqiga ega har bir shaxs bu faylni osongina topishi mumkin.</p>
<p>Hattoki Chiqindi qutisini bo&#8217;shatganingizda yoki uni chetlab o‘tgan holda fayllarni o‘chirganingizda ham bu fayllar qurilmangizdan to&#8217;liq o&#8217;chirilmaydi. Fayllarni shu tarzda o&#8217;chirsangiz, qurilmangizdagi operatsion tizim bu fayllar endi kerak emasligi haqida signal oladi va ularni ko&#8217;rsatishni to&#8217;xtatadi. Aslida bu fayllar butunlay o&#8217;chirilmaydi. Operatsion tizim qattiq diskdan o&#8217;chirilgan fayllar o&#8217;rnini bo&#8217;sh joy deb belgilaydi va bu bo&#8217;sh joyni faqat boshqa narsa uchun kerak bo&#8217;lgandagina ishlatadi. Ya&#8217;ni yangi ma&#8217;lumotlarni mana shu bo&#8217;sh joyga saqlaydi, ustiga yangi ma&#8217;lumotlar yozilganligi uchun o&#8217;chirilgan fayllar butunlay o&#8217;chib ketadi. Bu jarayon sodir bo&#8217;lgunga qadar, &laquo;o&#8217;chirilgan&raquo; fayllar qurilmangizda turadi. Ularni qayta tiklash unchalik ham qiyin emas.</p>
<p>Mavjud maxsus vositalar yordamida siz qurilmadan ma&#8217;lumotlarni qayta tiklash imkoniyatisiz o&#8217;chirishingiz ya&#8217;ni qattiq diskdagi ular jismonan joylashgan joyga birlar va nollarning tasodifiy ketma-ketligini yozish orqali <em>(&laquo;butkul o&#8217;chirish&raquo;) </em>o&#8217;chirishingiz mumkin. Qattiq diskingizdagi fayllarni xavfsiz va butkul o&#8217;chirib tashlaydigan bepul BleachBit yordamchi dasturini o&#8217;rnatish va undan foydalanishni o&#8217;rganish uchun <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-install-and-start-using-bleachbit-uz/">ushbu bosqichma-bosqich ko&#8217;rsatmalarga</a> amal qiling.</p>
<p>Siz Internet orqali bo&#8217;lishgan ma&#8217;lumotlarni o&#8217;chirish ancha qiyin. Ijtimoiy tarmoqlarda fotosuratlar joylashtirganingizda, onlayn xizmatlarda ro&#8217;yxatdan o&#8217;tganingizda, messenjerlarda hujjat almashganingizda yoki fayl almashish xizmatlaridan foydalanib video fayllar yuborganingizda, kimlarda ushbu ma&#8217;lumotlarning nusxasi qolayotganini har doim ham kuzata olmasligingiz mumkin.</p>
<h2>Sizning ma’lumotlaringiz kimlarga kerak?</h2>
<p>Qurilmangizdagi maʼlumotlarga kimlar qiziqishi mumkinligini hech qachon aniq bilib boʻlmaydi. Jismoniy shaxslar, guruhlar yoki tashkilotlar bir qancha sabablarga ko&#8217;ra masalan, bank kartangiz ma&#8217;lumotlarini o&#8217;g&#8217;irlash yoki shantaj maqsadida shaxsiy fotosurat va videolarni qo&#8217;lga kiritish uchun ushbu ma&#8217;lumotlarga kirishni xohlashi mumkin. Sizning ma&#8217;lumotlaringizga kirishdan kim qanday manfaatdor bo&#8217;lishi mumkinligini aniq bila olmaganingiz sababli, <a href="https://cyber-star.org/uz/devices-uz/">barcha kompyuter, mobil qurilma va tashqi saqlash qurilmalaringiz xavfsizligi haqida doimo qayg&#8217;urishingiz</a> to&#8217;g&#8217;ri bo&#8217;ladi.</p>
<p>Bundan tashqari, kompyuteringiz yoki mobil qurilmangizda internet saytlarini ko&#8217;rib chiqishda siz ortingizdan juda ko&#8217;p ma&#8217;lumotlar qoldirasiz. Internetdan foydalanganingizda o&#8217;zingiz haqingizda <a href="https://cyber-star.org/uz/digital-identity-uz/">qanday ma&#8217;lumotlar qoldirishingiz, bu ma&#8217;lumotlar qanday ishlatilishini va raqamli izlaringizni kamaytirish uchun nima qilishingiz mumkinligini</a> tushunishingiz muhim.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-uz/">Raqamli ma&#8217;lumotlar nima?Shaxsiy raqamli ma&#8217;lumotlar nima?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Zaxira nusxalarini yaratish nima uchun muhim va ularni qayerda saqlash kerak</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 18:42:21 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=799</guid>

					<description><![CDATA[<p>Muhim ma’lumotlarni yo‘qotish siz o‘ylagandan ko‘ra anchagina oson. Ma&#8217;lumotlarni yo&#8217;qotishning eng keng tarqalgan usullari bu &#8211; foydalanuvchi xatosi, uskunada nosozlik kelib chiqishi, qurilmaning o&#8217;g&#8217;irlanishi yoki uni yo&#8217;qotib qo&#8217;yish, shuningdek zararli dastur bilan zararlanishi natijasida yo&#8217;qotish hisoblanadi. Ransomeware (to&#8217;lov talab qilivchi dasturlar) hujumlari va xakerlar tomonidan bo&#8217;ladigan hujumlar ham qurilmalaringizdagi ma&#8217;lumotlar uchun katta xavf tug&#8217;diradi. Muhim [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-uz/">Zaxira nusxalarini yaratish nima uchun muhim va ularni qayerda saqlash kerak</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Muhim ma’lumotlarni yo‘qotish siz o‘ylagandan ko‘ra anchagina oson. Ma&#8217;lumotlarni yo&#8217;qotishning eng keng tarqalgan usullari bu &#8211; foydalanuvchi xatosi, uskunada nosozlik kelib chiqishi, qurilmaning o&#8217;g&#8217;irlanishi yoki uni yo&#8217;qotib qo&#8217;yish, shuningdek zararli dastur bilan zararlanishi natijasida yo&#8217;qotish hisoblanadi. Ransomeware (to&#8217;lov talab qilivchi dasturlar) hujumlari va xakerlar tomonidan bo&#8217;ladigan hujumlar ham qurilmalaringizdagi ma&#8217;lumotlar uchun katta xavf tug&#8217;diradi.</p>
<p>Muhim fayl va ma&#8217;lumotlaringizning zaxira nusxalarini muntazam ravishda yaratib borish ularni ushbu xavflardan himoyalashning yagona usulidir. Ma&#8217;lumotlarni zaxiralash fayllaringizning zaxira nusxalarini yaratish va ularni qattiq disk, tashqi xotira qurilmasi yoki bulutli zahira xizmatida saqlash nazarda tutiladi. Ma&#8217;lumotlarning zaxira nusxalari qurilmalaringizdagi asl ma&#8217;lumotlar yo&#8217;qolgan yoki zararlangan hollarda muhim fayllarni tezda tiklash imkonini beradi.</p>
<h2>Zahiraviy nusxalarni qayerda saqlash kerak</h2>
<p>Maʼlumotlaringizni zaxiralash joyi haqida gap ketganda, siz qurilmangizning qattiq diski, tashqi ma&#8217;lumot saqlash qurilmasi va bulutli saqlash xizmati kabi variantlardan birini tanlashingiz mumkin. Ushbu variantlarning har biri o&#8217;zining afzalliklari va kamchiliklariga ega.</p>
<h3>Lokal qattiq disk (Локальный жесткий диск)</h3>
<p>Zaxira nusxalarni saqlash uchun eng qulay joy &#8211; bu qurilmangizdagi qattiq diskdir. Siz diskda alohida bo&#8217;lim (раздел) yaratishingiz va u yerda zaxira nusxalarini saqlashingiz mumkin. Mahalliy qattiq diskda ma&#8217;lumotlarni zaxiralashning eng katta kamchiligi shundaki, siz qattiq diskning ishdan chiqishi, zararli dastur bilan zaratlanish, qurilmangizni yo&#8217;qolishi yoki uni o&#8217;g&#8217;irlanishi kabi holatlardan himoyalanmagansiz.</p>
<h3>Portativ ma&#8217;lumot saqlash qurilmasi</h3>
<p>Fayllaringizni tashqi qattiq disk yoki USB fleshkasi kabi portativ maʼlumotlar saqlash qurilmasiga zaxiralasangiz asl maʼlumotlar saqlanadigan qurilma ishdan chiqqan yoki yoʻqolgan holda ham maʼlumotlaringiz xavfsiz joyda bo&#8217;ladi. Agar ularda ma&#8217;lumotlaringizni shifrlangan holda saqlasangiz portativ qurilmalar ko&#8217;plab ma&#8217;lumotlarni saqlash uchun juda ishonarli hisoblanadi. Shuningdek, ulardan foydalanish oson, masofadan turib zaxiralash variantlaridan ko&#8217;ra tezroq va arzonroq.</p>
<p>Biroq, bu qurilmalar ishdan chiqishi mumkin, shuningdek suv toshqini va yong&#8217;in kabi tabiiy ofatlar yuz berganida ulardagi ma&#8217;lumotlarni yo&#8217;qotishingiz mumkin. Zararli dastur asosiy qattiq disk bilan birga ushbu qurilmalarni ham zararlashi mumkin. Shuningdek, ularni yo&#8217;qotib qo&#8217;yish yoki o&#8217;g&#8217;irlanish ehtimoli bor.</p>
<h3>Bulutli saqlash xizmati</h3>
<p>Ma&#8217;lumot zaxira nusxalarini bulutli saqlash xizmatlarida saqlash tobora keng qo&#8217;llanilmoqda. Bulutli saqlash xizmatlarining ko&#8217;pchiligi sizni ma&#8217;lumot saqlash uchun katta hajmda joy bilan ta&#8217;minlaydi hamda ma&#8217;lumotlaringizni shifrlaydi. Zaxira nusxalarini bulutda saqlaganingizda, sizda istalgan vaqtda istalgan ulangan qurilmada maʼlumotlaringizga kirish va ularni boshqarish qulayligiga ega bo&#8217;lasiz.</p>
<p>Ma&#8217;lumotlaringizning zaxira nusxasi boshqa bir masofaviy xavfsiz joyda saqlanganda ularning xavfsizligi va tiklanish imkoni kafolatlanadi, hamda bundan sizning ko&#8217;nglingiz xotirjam bo&#8217;ladi. Bundan tashqari, bulutli zaxira xizmatlari ko&#8217;pincha faylning bir nechta versiyasini saqlash imkonini beradi, bu sizga uning oldingi versiyasiga qaytarish imkoniyatini beradi. Biroq, ko&#8217;pincha bulutli saqlash xizmatlaridan foydalanish zaxira nusxalarini lokal joyda saqlashdan ko&#8217;ra qimmatroq va tezligi ham sekin. Bundan tashqari, siz Internet aloqasisiz bulutli ombordagi ma&#8217;lumotlarga kira olmaysiz.</p>
<p>Bulutli saqlash xizmatini tanlashda ma&#8217;lumotlar shaffofligi nolga teng bo&#8217;lgan shifrlash xizmatini tanlash afzaldir. Ya&#8217;ni ma&#8217;lumotlar shaffofligi nolga teng bo&#8217;lganda, hatto zaxira nusxalaringizni saqlaydigan tashkilot ham fayllaringizni ko&#8217;rish imkoniyatiga ega bo&#8217;lmaydi. Bepul xizmatlarni standart va ma&#8217;lumotlar shaffofligi nolga teng bo&#8217;lgan shifrlangan bu ikki xizmatda ham topish mumkin.</p>
<p>Bu bulut xizmatlaridan qaysi birini tanlashingizdan qat&#8217;iy nazar, akkauntingizni <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-uz/">kuchli</a> va <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-uz/">takrorlanmas</a> parol bilan himoyalanganingizga ishonch hosil qiling va <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-uz/">ikki faktorli autentifikatsiyani</a> yoqing.</p>
<h2>Muhim ma’lumotlarni zahiraviy nusxalashda &laquo;3-2-1&raquo; qoidasi</h2>
<p>O&#8217;ta muhim ahamiyatga ega bo&#8217;lgan fayllaringiz bo&#8217;lsa, ushbu fayllarni bir nechta joyda zaxiralaganingiz ma&#8217;qul. O&#8217;ta muhim, maxfiy yoki qimmatli maʼlumotlarni himoya qilish uchun zaxiralashda 3-2-1 qoidasiga amal qilishingiz afzal, ya&#8217;ni har doim maʼlumotlaringizning uchta nusxasini yarating va ikkitasini turli lokal qurilmalarda va uchinchisini masofaviy joyda (qurilmada) saqlang.</p>
<p>Ya&#8217;ni, asosiy qurilmangizda bu ma&#8217;lumotlarning asl nusxasi, portativ saqlash qurilmasida zaxira nusxasi va bulutli saqlash zaxira xizmatida esa yana bir nuxsasini saqlashingiz demakdir. Ushbu qoidaga amal qilish sizga, ma&#8217;lumotlaringizning ikki nusxasini bir vaqtning o&#8217;zida yo&#8217;qotgan taqdirda ham (bunday bo&#8217;lishi ehtimoli juda kam) bir nusxasini saqlab qolish kafolatini beradi.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-uz/">Zaxira nusxalarini yaratish nima uchun muhim va ularni qayerda saqlash kerak</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Qurilmalarni nima uchun shifrlash kerak</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 19:47:47 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=808</guid>

					<description><![CDATA[<p>Sizning kompyuteringiz, planshetingiz va smartfoningizda juda ko&#8217;p muhim, hatto maxfiy ma&#8217;lumotlar bor. Agar siz qurilmani yo&#8217;qotib qo&#8217;ysangiz yoki uni kimdir o&#8217;g&#8217;irlasa, boshqalar undagi shaxsiy fayllarigniz va maxfiy ma&#8217;lumotlaringizga kirishlari mumkin. Qunt qilinsa, hattoki qurilmangiz parolini ham buzib kirishning imkoni bor. Qurilmalaringizdagi maxfiy ma&#8217;lumotlarni himoyalashning eng yaxshi yo&#8217;li shifrlashdan foydalanishdir. Shifrlash qo&#8217;llanilganda qurilmadagi ma&#8217;lumotlar umuman o&#8217;qib [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-uz/">Qurilmalarni nima uchun shifrlash kerak</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sizning kompyuteringiz, planshetingiz va smartfoningizda juda ko&#8217;p muhim, hatto maxfiy ma&#8217;lumotlar bor. Agar siz qurilmani yo&#8217;qotib qo&#8217;ysangiz yoki uni kimdir o&#8217;g&#8217;irlasa, boshqalar undagi shaxsiy fayllarigniz va maxfiy ma&#8217;lumotlaringizga kirishlari mumkin. Qunt qilinsa, hattoki qurilmangiz parolini ham buzib kirishning imkoni bor.</p>
<p>Qurilmalaringizdagi maxfiy ma&#8217;lumotlarni himoyalashning eng yaxshi yo&#8217;li shifrlashdan foydalanishdir. Shifrlash qo&#8217;llanilganda qurilmadagi ma&#8217;lumotlar umuman o&#8217;qib bo&#8217;lmas holga keladi. Shu bilan ularga kimdir ruxsatsiz kirishi yoki o&#8217;zgartirish kiritishidan himoyalanadi. Siz maxfiy ma&#8217;lumotlar bilan ishlasangiz va ularning oshkor etilishi si yoki siz bilan ishlaydigan odamlarni xavf ostiga qo&#8217;yishi mumkin bo&#8217;lgan hollarda bu juda muhim.</p>
<h2>Shifrlash qanday ishlaydi</h2>
<p>Raqamli qurilma (kompyuter, smartfon yoki tashqi saqlash qurilmasi) tomonidan qayta ishlanuvchi yoki unda saqlanuvchi barcha ma’lumotlar mohiyatdan olganda nol va birlarning turli ketma-ketligidan, ya’ni <em>ikkilik tizimidagi</em> koddan iborat. Barcha kompyuterlar va smartfonlar ushbu formatda ishlaganligi sababli, raqamli ma&#8217;lumotlar har qanday shunga o&#8217;xshash qurilmada yaratilishi, qayta ishlanishi va saqlanishi mumkin.</p>
<p>Shifrlash ikkilik ma&#8217;lumotlarni murakkab kodga aylantiradi, uni faqat maxfiy kalitga (<em>shifrni ochish kaliti</em> deb nomlanadi) ega yoki parolni bilgan odamlargina o&#8217;qiy oladi. Begonalar shifrlangan ma&#8217;lumotlarga kirish huquqini qo&#8217;lga kiritganda ham, ular kodni ochib ham, o&#8217;zgartib ham olmaydi.</p>
<h2>To&#8217;liq disk shifrlanishi</h2>
<p>To&#8217;liq diskli shifrlashda qurilmangizdagi barcha ma&#8217;lumotlar apparat darajasida shifrlanadi. To&#8217;liq disk shifrlashi qattiq diskdagi ma’lumotlarni avtomatik tarzda o‘qib bo‘lmas murakkab kodga aylantiradi. Movofiq shifr ochish parolisiz hech kim shifrlangan qurilmadagi fayllarni o&#8217;qiy olmaydi.</p>
<p>To&#8217;liq diskli shifrlashdan foydalanish juda oson, sizdan kompyuter blokirovkasini ochganingizdan keyin hech qanday narsa talab etilmaydi. Sizi hattoki uning ishlayotganligini payqamaysiz ham.</p>
<p>To&#8217;liq diskli shifrlashdan foydalanishning afzalliklaridan biri shundaki, qurilmangizdagi fayllarni yakka holda himoyalash haqida tashvishlanishingiz shart bo&#8217;lmaydi. Yaratilayotgan ma’lumotlar avtomatik tarzda shifrlanadi. Ma&#8217;lumotlarni ochganingizda, ular avtomatik ravishda shifrdan chiqariladi. To&#8217;liq disk shifrlash, shuningdek, biz ko&#8217;pincha qurilmalarimizda mavjudligini unutgan ma&#8217;lumotlar xavfsizligini ham ta&#8217;minlaydi (masalan, vaqtinchalik Internet fayllari va kesh fayllari).</p>
<h2>Qurilmani shifrlash</h2>
<p>Smartfonlarga kelganda esa Android va iOS platformasidagi qurilmalar sukut bo‘yicha shiflanadi. Shifrlash funksiyasidan maksimal darajada samarali foydalanish uchun smartfoningiz kuchli parol yoki kod bilan himoyalanganligiga va qurilmangiz ekrani undan foydalanilmagan qisqa muddatda avtomatik ravishda qulflanishiga amin bo&#8217;ling. Smartfoningiz operatsion tizimini ham yangilab turing.</p>
<p>Operatsion tizimning o&#8217;z ichki bepul dasturiy ta&#8217;minotidan foydalanish kompyuterni shifrlashning eng oson yo&#8217;li hisoblanadi. Windows va Mac qurilmalarining ikkisida ham to&#8217;liq diskli shifrlashning samarali vositalari mavjud. Biroq, bu vositalar ishlashi uchun siz ularni qurilmangizda sozlashingiz kerak. <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-uz/">Windows 10</a> va Mac kompyuterlarida shifrlashni sozlash uchun quyidagi koʻrsatmalarga amal qiling.</p>
<p>Shuningdek, tashqi saqlash qurilmalaringizni ham shifrlashni o&#8217;ylab ko&#8217;ring. Bunday qurilmalar odatda o&#8217;z ichki shifrlash vositalariga ega. Ushbu shifrlash vositalarini sozlash uchun ularning original ko&#8217;rsatmalariga amal qiling.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-uz/">Qurilmalarni nima uchun shifrlash kerak</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ko&#8217;rinishdan kuchli, aslida kuchsiz bo&#8217;lgan parollar</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:30:29 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=843</guid>

					<description><![CDATA[<p>Deyarli barcha internet xizmatlar foydalanuvchilarning kichik harflar, raqamlar va maxsus belgilardan foydalanib murakkab parollar yaratishlarini talab qiladi. Gmail yoki Facebook talablariga javob beradigan ishonchli parollarni o‘ylab topgan holda foydalanuvchilar hisoblarining ishonchli himoya qilingaligini his qiladilar. Biroq ko‘pincha bu hislar yolg‘on bo‘lib chiqadi. Murakkablikning minimal talablariga javob beruvchi parol har doim ham haqiqatda ishonchli parol bo‘lib [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-uz/">Ko&#8217;rinishdan kuchli, aslida kuchsiz bo&#8217;lgan parollar</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Deyarli barcha internet xizmatlar foydalanuvchilarning kichik harflar, raqamlar va maxsus belgilardan foydalanib murakkab parollar yaratishlarini talab qiladi. Gmail yoki Facebook talablariga javob beradigan ishonchli parollarni o‘ylab topgan holda foydalanuvchilar hisoblarining ishonchli himoya qilingaligini his qiladilar. Biroq ko‘pincha bu hislar yolg‘on bo‘lib chiqadi. Murakkablikning minimal talablariga javob beruvchi parol har doim ham <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-uz/">haqiqatda ishonchli parol bo‘lib</a> chiqavermaydi.</p>
<p>Muammo shundan iboratki, turli saytlar va internet xizmatlarning talablariga ko‘ra parollarini murakkablashtirishga uringan holda ko‘pchilik foydalanuvchilar bir xil va avvaldan bilish mumkin bo‘lgan qoliplarga amal qiladilar. Xakerlar bu qoliplarni juda yaxshi biladilar va ulardan parollarni buzish uchun foydalanadilar. Shunday qilib, bir qarashda ishonchli bo‘lib ko‘rinadigan ko‘pgina parollarni aslida buzish unchalik qiyin emas.</p>
<p>Quyida o‘z parollarini &laquo;murakkablashtirishga&raquo; urinishlar bilan bog‘liq bo‘lgan eng keng tarqalgan xatolar ro‘yxati keltirilgan. Bu xatolarni qilmang.</p>
<ul>
<li><strong>Parolning oxiriga raqam qo‘shish<br />
</strong>Ko‘pgina foydalanuvchilar parolning oxiriga raqam qo‘shish uni ishonchli qiladi, deb xato o‘ylaydilar. Ko‘pincha bu bir qiymatli raqam, ko‘p hollarda <em>1</em> bo‘ladi. Xakerlar buni biladilar va parollarni buzishga urinishlarda buni hisobga oladilar.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Haqiqatda ishonchli parol yaratish uchun unga bir nechta tasodifiy raqamlarni tasodifiy tartibda qo‘shing.</span></li>
<li><strong>Parolning boshida katta harflardan foydalanish<br />
</strong>Yana bitta keng tarqalgan qolip bo‘lib odatda paroldagi birinchi harfda katta harfdan foydalanish hisoblanadi. Yana xakerlarni bu bilan xayratga solib bo‘lmaydi.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Ishonchli parol yaratish uchun katta va kichik harflarning tasodifiy kombinatsiyalaridan foydalaning.</span></li>
<li><strong>Parolning oxiriga maxsus belgi qo‘shish<br />
</strong>Yana bir keng tarqalgan xato &#8211; parolning oxiriga bitta maxsus belgi qo‘shish. Bunda ko‘pincha<em> !</em> belgisidan foydalaniladi. Maxsus belgining bunday qo‘shilishi parolingizni buzishlarga nisbatan chidamliroq qilmaydi.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Haqiqatda ishonchli parol yaratish uchun bir nechta tasodifiy tarzda tanlab olingan maxsus belgilarni tasodifiy tartibda qo‘shing.</span></li>
<li><strong>Ommabop so‘zlar yoki belgilarning kombinatsiyalaridan foydalanish<br />
</strong>Siz dunyodagi qanchalik ko‘p odamlarning o‘z parollarida bir xil so‘zlar (mas. <em>password</em>, <em>welcome</em>, <em>football</em>, <em>superman</em> va boshq.) yoki belgilar ketma-ketligidan (mas. <em>qwerty</em>, <em>asdfgh</em>, <em>qazwsx</em>, etc.) foydalanishlarini bilganingizda edi. Xakerlar bu so‘zlar va belgilarning kombinatsiyalaridan &laquo;brutfors&raquo; usulida hujum qlishni bajarishda foydalanadilar. Ushbu hujumlar to‘g‘ri variant topilgunicha ommabop so‘zlar va belgilarning turli kombinatsiyalarini sinab ko‘ruvchi maxsus dasturlar yordamida amalga oshiriladi. Millionlab parollarda foydalaniluvchi ko‘p ishlatiladigan so‘zlarning yana bir toifasini ismlar, shaharlar, mamlakatlar va sport jamoalarining nomlari tashkil qiladi.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Haqiqatda buzish qiyin bo‘lgan parol yaratish uchun ommabop so‘zlar va klaviaturadagi belgilarning kombinatsiyalari emas, balki katta va kichik harflar, raqamlar va maxsus belgilarning tasodifiy kombinatsiyalaridan foydalaning.</span></li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-uz/">Ko&#8217;rinishdan kuchli, aslida kuchsiz bo&#8217;lgan parollar</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Parollar nima uchun takrorlanmas bo&#8217;lishi kerak</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:55:50 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=851</guid>

					<description><![CDATA[<p>Barcha akkauntlaringiz uchun siz oldin hech qachon qo&#8217;llamagan noyob va takrorlanmas parollardan foydalanishingiz kerak. Parolingiz dunyodagi eng kuchli parolbo&#8217;lsa ham, uni bir nechta akkauntlarga qo&#8217;llash orqali siz o&#8217;zingizni katta xavf ostiga qo&#8217;yasiz. Parollardan qayta ishlatishning qanday xavflari bor Aytaylik, siz bitta paroldan elektron pochta, Facebook va Instagram akkauntlaringiz uchun foydalanasiz. Agar elektron pochtangiz provayderining xavfsizlik [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-uz/">Parollar nima uchun takrorlanmas bo&#8217;lishi kerak</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Barcha akkauntlaringiz uchun siz oldin hech qachon qo&#8217;llamagan noyob va takrorlanmas parollardan foydalanishingiz kerak. Parolingiz dunyodagi <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-uz/">eng kuchli parolbo&#8217;lsa</a> ham, uni bir nechta akkauntlarga qo&#8217;llash orqali siz o&#8217;zingizni katta xavf ostiga qo&#8217;yasiz.</p>
<h2>Parollardan qayta ishlatishning qanday xavflari bor</h2>
<p>Aytaylik, siz bitta paroldan elektron pochta, Facebook va Instagram akkauntlaringiz uchun foydalanasiz. Agar elektron pochtangiz provayderining xavfsizlik tizimi ishida buzilishlar yuz bersa (bu dastlab ko‘ringaniga qadaganda tez-tez yuz berib turadi) va hisobingiz ma’lumotlari o‘g‘irlansa, g‘araz niyatli kishilar olingan parol va uning biroz o‘zgartirilgan versiyalaridan boshqa saytlarga kirish uchun qo‘llashga urinib ko‘radilar. Oqibatda, bir xil parol qo&#8217;llagan barcha akkauntlaringiz buziladi.</p>
<p>Parollarni qayta qo&#8217;llash ham yaxshi emas, chunki dunyodagi millionlab boshqa foydalanuvchilarda bo&#8217;lgani kabi, sizning ham qachondir yaratgan va keyin unutgan yoki kamdan-kam foydalanadigan bir nechta akkauntlaringiz bor bo&#8217;lsa kerak. Ana shunday akkauntlaringizning ayrimlari buzilgan bo&#8217;lishi mumkin. Agar g&#8217;araz niyatli shaxs ushbu akkauntlarning ba&#8217;zilari bilan bog&#8217;liq elektron pochta manzilingizni qo&#8217;lga kiritsa, u ushbu pochta manzili yordamida buzilgan hamma akkauntlaringizni osongina topa oladi. Bundan tashqari, unutilgan yoki kam qo&#8217;llaniladigan akkauntlar parollari sizdirilganda, e&#8217;tiborsiz qolgan bunday akkauntlarni firibgarlar juda osonlik bilan qo&#8217;lga kirita oladilar. Shunday qilib, agar bitta parolni yoki uni biroz o&#8217;zgartirgan holda bir nechta akkauntlar uchun qayta ishlatsangiz, firibgarlar bitta unutilgan akkauntni topish orqali barcha akkautlaringizni buzib kira olishi mumkin. Bu <em>parollarni to‘ldirish yoki to&#8217;plash</em> deb ataladi.</p>
<ul>
<li>Agar siz elektron pochta manzil(lar)ingizning biror-bir buzilgan hisoblar bilan bog‘langan ekanligi yoki yo‘qligini bilmoqchi bo‘sangiz, <a href="https://haveibeenpwned.com/" target="_blank" rel="noopener">bu xizmatdan</a> foydalaning. Qidiruv maydoniga elektron pochta manzilini kiriting va &laquo;pwned?&raquo; tugmasini bosing.</li>
<li>Agar elektron pochta manzili biror bir buziligan akkaunt bilan aloqador ya&#8217;ni bog&#8217;langan bo&#8217;lsa, siz akkauntingiz ma&#8217;lumotlari buzilgan hamma onlayn xizmatlar ro&#8217;yxatini ekranda ko&#8217;rasiz. Har bir akkauntning parolini imkon qadar tezroq o&#8217;zgartiring. Shuningdek, muhim akkauntlaringizni <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-uz/">ikki faktorli autentifikatsiya (2FA)</a> bilan himoyalaganingiz yaxshi. Parollar kuchli va takrorlanmas bo&#8217;lishi kerakligi yodingizdami? Agar siz ushbu akkauntlardan ortiq foydalanmasangiz, yaxshisi, ularni o&#8217;chirib tashlang.</li>
</ul>
<p>Hozir har bir akkauntni kuchli va takrorlanmas parol bilan himoyalash sizga juda qiyin masaladek tuyulayotgan bo&#8217;lishi mumkin. Bu parollarning hammasini qanday eslab qolaman deb o&#8217;ylashingiz mumkin. Aslida, faqat bitta ishonchli parolni eslab qolishingiz kifoya. Qolganlarini <a href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-uz/">parol menejerida</a> saqlashingiz mumkin.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-uz/">Parollar nima uchun takrorlanmas bo&#8217;lishi kerak</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
