<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>ექსპლეინერი Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ka/cs-types/explainer-ka/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/ka/cs-types/explainer-ka/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 09 Feb 2022 02:58:14 +0000</lastBuildDate>
	<language>ka-GE</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator>
	<item>
		<title>დაიცავით თქვენი ციფრული საუბრების პრივატულობა</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 01:29:39 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=647</guid>

					<description><![CDATA[<p>ციფრული საუბრები გახდა ჩვენი ყოველდღიური პირადი და პროფესიული ცხოვრების მნიშვნელოვანი ნაწილი. ჩვენ ვურეკავთ მეგობრებსა და ოჯახს WhatsApp-ის, ან Skype-ის საშუალებით, ვესაუბრებით კლასელებს Facebook მესენჯერით და ვაგზავნით იმეილებს პირადი, სასწავლო, ან სამუშაო ანგარიშებიდან. გარდა ამისა, ვაგზავნით მოკლე ტექსტურ შეტყობინებებს ჩვენი მობილური ტელეფონებიდან და ვკამათობთ უცნობებთან ონლაინ ფორუმებზე. ყველა ეს საუბარი გადის რთულ ინფრასტრუქტურაში, მრავალი როუტერის, სერვერისა [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ka/">დაიცავით თქვენი ციფრული საუბრების პრივატულობა</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>ციფრული საუბრები გახდა ჩვენი ყოველდღიური პირადი და პროფესიული ცხოვრების მნიშვნელოვანი ნაწილი. ჩვენ ვურეკავთ მეგობრებსა და ოჯახს WhatsApp-ის, ან Skype-ის საშუალებით, ვესაუბრებით კლასელებს Facebook მესენჯერით და ვაგზავნით იმეილებს პირადი, სასწავლო, ან სამუშაო ანგარიშებიდან. გარდა ამისა, ვაგზავნით მოკლე ტექსტურ შეტყობინებებს ჩვენი მობილური ტელეფონებიდან და ვკამათობთ უცნობებთან ონლაინ ფორუმებზე.</p>
<p>ყველა ეს საუბარი გადის რთულ ინფრასტრუქტურაში, მრავალი როუტერის, სერვერისა და კაბელის ჩათვლით. სხვადასხვა ადამიანს, ან ორგანიზაციას &#8211; მოყვარული ჰაკერებისა და დახვეწილი ხელსაწყოებით აღჭურვილი ინტერნეტ პროვაიდერების ჩათვლით &#8211; შეუძლიათ, მიიღონ წვდომა ამ საუბრებზე. ციფრული კომუნიკაციის რომელ ტექნოლოგიასაც არ უნდა იყენებდეთ, აქ მოყვანილი ძირითადი რჩევები დაგეხმარებათ შეინარჩუნოთ თქვენი ონლაინ საუბრების კონფიდენციალურობა და უსაფრთხოება.</p>
<h2>1. გამოიყენეთ ღია და დაშიფრული არხები</h2>
<p>ბაზარზე ელ. ფოსტისა და შეტყობინებების მრავალი სერვისია, მაგრამ თქვენი საუბრების კონფიდენციალურობასა და უსაფრთხოებას ყველა თანაბრად არ იცავს.</p>
<p>თუკი გსურთ, ვერავინ გაიგოს, რას უყვებით თქვენს თანამოსაუბრეს,გამოიყენეთ აპები და სერვისები, რომლებიც გთავაზობენ <i> ორმხრივ დაშიფვრას</i>. როგორც ზემოთ აღვნიშნეთ, თქვენი ციფრული საუბრები გადის რთულ ინფრასტრუქტურაში და სანამ გაივლის, შეიძლება სხვადასხვა დაინტერესებული მხარის ხელში აღმოჩნდეს. თქვენი საუბრების დასაცავად არსებობს ერთადერთი საიმედო გზა: გამოიყენეთ სერვისები, რომლებიც შიფრავს (ანუ რთულ კოდად აქცევს) ყველაფერს, რაც ტოვებს თქვენს მოწყობილობას და არ გაშიფრავს მანამ, სანამ არ მივა ადრესატამდე. ვთქვათ, ვიღაცამ &#8220;დაიჭირა&#8221; დაშიფრული იმეილი, ან ზარი თქვენს მოწყობილობასა და მიმღებს შორის. ამ შემთხვევაში ის დაინახავს მხოლოდ უაზრო სიმბოლოების სერიას.</p>
<p>ასევე უმჯობესია, აირჩიოთ <i>ღია წყაროებზე დაფუძნებული</i> აპლიკაციები და არა კერძო კომერციული პროდუქტები. პროგრამულ უზრუნველყოფას ეწოდება ღია წყაროზე დაფუძნებული, თუკი მისი კოდი ხელმისაწვდომია ყველასთვის, ვისაც მისი ნახვა სურს. ამ შემთხვევაში, დამოუკიდებელ ექსპერტებს და ტექნიკურად განსწავლულ მომხმარებლებს შეუძლიათ: შეამოწმონ კოდი, რომლითაც აპლიკაციაა დაწერილი, აღმოაჩინონ და გამოასწორონ მასში არსებული სისუსტეები და დაადასტურონ, რომ აპლიკაცია საიმედოდ იცავს მომხმარებლის მონაცემებს.</p>
<p>ProtonMail გთავაზობთ უფასო, ღია წყაროზე დაფუძნებულ, და ორმხრივად დაშიფრულ იმეილ სერვისს, რომელიც იცავს თქვენს მიმოწერას. უფასო და ღია კოდზე დაფუძნებულ მესენჯერებს შორის, ორმხრივად დაშიფრული Wire და Signal საუკეთესო არჩევანია. თუ იყენებთ Telegram-ს, დარწმუნდით, რომ იყენებთ საიდუმლო ჩატებს (Telegram-ის სტანდარტული ჩატები დაშიფრული არ არის).</p>
<h2>2. დაიცავით თქვენი მოწყობილობები</h2>
<p>სრული დაშიფვრა თქვენს საუბრებს უკანონო მიყურადებისგან იცავს, სანამ ისინი <i>გზაშია</i> თქვენსა და ადრესატს შორის. მაგრამ ის ვერ დაგიცავთ, თუკი უკვე <i>კონტროლდება </i>თქვენი, ან თქვენი თანამოსაუბრის მოწყობილობა. ეს შეიძლება მოხდეს, მაგალითად, თუკი უყურადღებოდ დატოვებთ თქვენს მოწყობილობას, ან დაკარგავთ მას ისე, რომ ეკრანის ავტომატური დაბლოკვა არ გექნებათ ჩართული. ეს ასევე შეიძლება მოხდეს, თუკი თქვენი მოწყობილობა დაინფიცირებულია მავნე პროგრამით. მავნე პროგრამა თითქმის უხილავია, მაგრამ მას ბევრი რამე შეუძლია. მაგალითად, შეინახოს თქვენს მოწყობილობაზე აკრეფილი თითოეული ასო და გაუგზავნოს იგი სხვას.</p>
<p>ხშირად განაახლეთ თქვენი მოწყობილობების პროგრამული და აპარატული უზრუნველყოფა. ჩართეთ თქვენს მოწყობილობებზე ეკრანის ავტომატური დაბლოკვა ხანმოკლე უმოქმედობის შემდეგ. დარწმუნდით, რომ თქვენს დესკტოპებსა და ლეპტოპებზე დაყენებულია ანტივირუსული პროგრამა. გაიგეთ მეტი იმის შესახებ, თუ რა შეგიძლიათ გააკეთოთ თქვენი მოწყობილობების დასაცავად (და თქვენი საუბრების უსაფრთხოების შესანარჩუნებლად).</p>
<h2>3. შეწყვიტეთ SMS-ის გამოყენება</h2>
<p>მოკლე ტექსტური შეტყობინებების სერვისი (SMS), რომელსაც იყენებენ ტელეფონზე ტექსტური შეტყობინებების მიმოცვლისთვის, მოძველებული და დაუცველია. პირველ რიგში იმიტომ, რომ SMS შეტყობინებები არ არის დაშიფრული. მათზე წვდომა შესაძლებელია განსაკუთრებით დახვეწილი ხელსაწყოების გარეშე. მეორე &#8211; ეს შეტყობინებები შეიცავს მეტამონაცემს, რომლითაც შეიძლება გამგზავნისა და მიმღების ვინაობის დადგენა. მესამე &#8211; SMS შეტყობინებების გაყალბება ადვილია, ანუ შესაძლებელია ისინი სხვის ნაცვლად გაიგზავნოს. ამდენად, დანამდვილებით ვერასოდეს გაიგებთ, კონკრეტული SMS სინამდვილეში ვისგან მიიღეთ. და ბოლოს, &#8211; მობილური კავშირის პროვაიდერები ინახავენ SMS შეტყობინებებსა და მათ მეტამონაცემებს დიდი ხნის განმავლობაში, ზოგჯერ სამუდამოდაც. ეს ზრდის იმის ალბათობას, რომ თქვენს საუბრებზე წვდომა ექნება სხვას. თან ისე, რომ ამას ვერც გაიგებთ.</p>
<p>თუკი გსურთ, რომ თქვენი შეტყობინებები სხვებმა ვერ ნახონ, გამოიყენეთ ორმხრივად დაშიფრული მესენჯერები, რომელიც ზემოთ ჩამოვთვალეთ. თუ სხვანაირად არ გამოდის, SMS-ების ნაცვლად, გამოიყენეთ Android-ში, ან Apple-ში ჩაშენებული სამესიჯო სისტემები.</p>
<h3>Apple მოწყობილობა</h3>
<ul>
<li>Apple-ის მოწყობილობაზე, iMessage-ის ნაგულისხმევ სისტემად დასაყენებლად გადადით <strong>პარამეტრებზე</strong> &gt; <strong>შეტყობინებებზე</strong>და ჩართეთ<strong>iMessage</strong>. ამ პარამეტრის ჩართვით, შეძლებთ გაუგზავნოთ ტექსტური შეტყობინებები, ფოტოები, ვიდეო და აუდიო ფაილები სხვა ადამიანებს iPhone-ის, iPad-ის ან Mac-ის გამოყენებით, დაშიფრული კავშირის საშუალებით.</li>
</ul>
<h3>ანდროიდ მოწყობილობა</h3>
<ul>
<li>უახლესი Android მოწყობილობების უმეტესობას მოყვება Messages, Google-ის მონაცემთა ბაზაზე დაფუძნებული შეტყობინებების აპლიკაცია. თუ თქვენს Android მოწყობილობას არ აქვს Messages-ის აპი, ჩამოტვირთეთ ის Play Store-დან. Messages შეტყობინებების ნაგულისხმევი აპი რომ გახდეს, გადადით<strong>პარამეტრებზე</strong> &gt; <strong>აპებზე და შეტყობინებებზე</strong> &gt; <strong>უპირატესზე</strong> &gt; <strong>ნაგულისხმევ აპებზე</strong> &gt; <strong>SMS აპლიკაცია</strong>. შემდეგ, აირჩიეთ Messages, როგორც თქვენი ნაგულისხმევი შეტყობინებების აპი.</li>
<li>Messages აპის საშუალებით, დაშიფრული შეტყობინებების გასაგზავნად თქვენ უნდა ჩართოთ ჩატის ფუნქციები. ამისათვის თქვენს მოწყობილობაზე გახსენით Messages აპი და ზედა მარჯვენა კუთხეში შეეხეთ სამ ვერტიკალურ წერტილს. აირჩიეთ პარამეტრები &gt; ჩატის ფუნქციები. დააყენეთ <strong> ჩატის ფუნქციების ჩართვა</strong>.</li>
<li>თუ Messages აპი მიუწვდომელია თქვენს ქვეყანაში, ან თქვენი მოწყობილობებისთვის, გამოიყენეთ ის მესენჯერები, რომელიც ზემოთ ჩამოვთვალეთ.</li>
</ul>
<h2>4. წაშალეთ ძველი შეტყობინებები</h2>
<p>თუ გინდათ, თქვენს მოწყობილობაზე არსებული ტექსტური, ფოტო და ვიდეო შეტყობინებები ცნობისმოყვარეებმა ვერ ნახონ, შეგიძლიათ, პერიოდულად წაშალოთ ძველი შეტყობინებები. ასე უფრო მშვიდად იქნებით &#8211; სულ რომ დაკარგოთ მოწყობილობა, ან ვიღაცამ რომ წაგართვათ, სხვებს ვერ ექნებათ წვდომა თქვენს შეტყობინებებზე. ძველი შეტყობინებების წაშლა ასევე გამოანთავისუფლებს ადგილს თქვენს მოწყობილობაზე.</p>
<p>ჩვენ გირჩევთ, ჩართოთ თქვენს მოწყობილობაზე ძველი შეტყობინებების ავტომატური წაშლა. სამწუხაროდ, Android მოწყობილობებზე, Google Messages-ში ამას ვერ იზამთ. ამიტომ, Android მოწყობილობას თუ იყენებთ, ძველი შეტყობინებები ხელით უნდა წაშალოთ ხოლმე.</p>
<p>iPhone-სა თუ iPad-ზე ძველი შეტყობინებების ავტომატურად წაშლის დასაყენებლად გადადით <strong>პარამეტრებზე</strong> &gt; <strong>შეტყობინებები</strong>. გადადით ქვემოთ <strong> შეტყობინებების ისტორიაზე </strong> და დააწკაპუნეთ <strong> შეტყობინებების შენახვაზე </strong>. აირჩიეთ <strong> 30 დღე </strong> რათა წაიშალოს ყველა შეტყობინება, რომელიც ერთ თვეზე ძველია. ამ პარამეტრის ჩართვის შემდეგ, თქვენი მოწყობილობა შეტყობინებას, მისი მოსვლიდან 30 დღეში, ავტომატურად წაშლის. თუ გსურთ წაშალოთ შეტყობინებები, რომელიც უფრო ადრე მოგივიდათ, ამის გაკეთება ხელით მოგიწევთ.</p>
<p>გახსოვდეთ &#8211; თქვენს მოწყობილობაზე შეტყობინებები რომც წაშალოთ, ისინი არ წაიშლება მიმღების მოწყობილობაზე.</p>
<h2>5. გამოიყენეთ გაუჩინარებადი (გარკვეულ დროზე გათვლილი) შეტყობინებები</h2>
<p>მესენჯერების უმეტესობა საშუალებას გაძლევთ გააგზავნოთ შეტყობინებები, რომლებიც ქრება გარკვეული დროის, ან მას შემდეგ, რაც ადრესატი მათ ნახავს. ეს იცავს თქვენს შეტყობინებებს ცნობისმოყვარე თვალებისგან, თუკი მოწყობილობას დაკარგავთ, ან მოგპარავენ (ან წაგართმევენ). ასე თქვენს შეტყობინებებს ვერც იმ ადამიანის მოწყობილობიდან ნახავენ, ვისაც ის გაუგზავნეთ.</p>
<p>ყველაფერი აწონ-დაწონეთ &#8211; ტექსტების, ფოტოების ან ვიდეოების გასაგზავნად, გაუჩინარებადი (გარკვეულ დროზე გათვლილი) შეტყობინებები გაცილებით უსაფრთხოა. გაითვალისწინეთ, ადრესატს თქვენი შეტყობინებების კოპირება და მოწყობილობაში შენახვა მაინც შეუძლია.</p>
<h2>6. გამოიყენეთ ძლიერი პაროლები და 2FA</h2>
<p>დაიცავით ყველა იმეილისა და მესენჯერის ანგარიში პაროლით, რომლის გამოცნობა ან გატეხვა შეუძლებელია. პაროლი ითვლება ძლიერად, თუ ის შეიცავს მინიმუმ 12 სიმბოლოს, მათ შორის დიდ და პატარა ასოებს, ციფრებსა და სპეციალურ სიმბოლოებს. უძლიერეს პაროლებს ამ სიმბოლოების შემთხვევითი კომბინაციები ქმნის. გაიგეთ მეტი იმაზე, თუ როგორ უნდა შექმნათ ძნელად გასატეხი პაროლები.</p>
<p>დარწმუნდით, რომ იყენებთ უნიკალურ პაროლს ყველა თქვენი ანგარიშისთვის. გაიგეთ მეტი იმაზე  თუ რატომ არის ცუდი ერთი და იგივე პაროლის გამოყენება სხვადასხვა ანგარიშებისთვის. ამდენი რთული და უნიკალური პაროლი ნუ დაგაფრთხობთ &#8211; შეგიძლიათ, გამოიყენოთ პაროლის მენეჯერი, რათა „დაიმახსოვროთ“ და უსაფრთხოდ შეინახოთ ისინი.</p>
<p>სამწუხაროდ, ყველაზე ძლიერი პაროლიც კი შეიძლება მოიპარონ სხვადასხვა გზით. სწორედ ამიტომ უნდა გამოიყენოთ ორმაგი ავტორიზაცია (2FA) თქვენი ელ. ფოსტისა და მესენჯერის ანგარიშების დასაცავად. ორნაბიჯიანი ავტორიზაციის ჩართვის შემდეგ, თქვენი ვინაობის დასადასტურებლად მეორე გზაც უნდა გამოიყენოთ.</p>
<p>ორნაბიჯიანი ავტორიზაციის ყველაზე უსაფრთხო გზაა, დააყენოთ თქვენს ტელეფონზე აპლიკაცია, რომელიც გამოიმუშავებს დროებით ციფრულ კოდებს. სოციალურ ქსელში თქვენი ანგარიშის პაროლს რომ შეიყვანთ, მერე კოდის შეყვანაც დაგჭირდებათ. გაიგეთ მეტი იმაზე, როგორ დაიცავთ ონლაინ ანგარიშებს ორნაბიჯიანი ავტორიზაციის გამოყენებით.</p>
<h2>7. დაფიქრდით სანამ გააგზავნიდეთ</h2>
<p>ეს მართლაც მარტივია: ტექსტური, ფოტო ან ვიდეო შეტყობინების გაგზავნამდე იმაზე დაფიქრდით, ამას ოდესმე თუ ინანებთ. გაგზავნის ღილაკზე დაჭერის შემდეგ, ხშირად ვეღარ გააკონტროლებთ, თუ ვის ექნება თქვენი შეტყობინების ასლი. თუ რამე ძალიან პირადს, კონფიდენციალურს ან სენსიტიურს აგზავნით, პირისპირ შეხვედრა საუკეთესო გამოსავალია.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ka/">დაიცავით თქვენი ციფრული საუბრების პრივატულობა</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>როგორ ამოვიცნოთ ფიშინგ-შეტევები</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 00:39:39 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=778</guid>

					<description><![CDATA[<p>ყველაზე გავრცელებული ონლაინ-საფრთხეები, რომლებსაც ყოველდღიურად აწყდება ასობით მილიონი მომხმარებელი, დაკავშირებულია სოციალური ინჟინერიის სქემებთან. თავისი არსით სოციალური ინჟინერია არის ხალხის მოტყუება, სენსიტიური ინფორმაციის მოსაპოვებლად, ან უსაფრთხოების ნორმალური პროცედურების დასარღვევად. რა არის ფიშინგი? ფიშინგ-შეტევები სოციალური ინჟინერიის ყველაზე გავრცელებულ სქემებს შორისაა. ბოროტმოქმედები იყენებენ ელ. ფოსტას, სოციალურ მედიას და SMS-ებს, რათა გამოგტყუონ ინფორმაცია, რომელიც შეიძლება დაეხმაროთ უფრო მნიშვნელოვანი დანაშაულის [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-ka/">როგორ ამოვიცნოთ ფიშინგ-შეტევები</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>ყველაზე გავრცელებული ონლაინ-საფრთხეები, რომლებსაც ყოველდღიურად აწყდება ასობით მილიონი მომხმარებელი, დაკავშირებულია <em>სოციალური ინჟინერიის</em> სქემებთან. თავისი არსით სოციალური ინჟინერია არის ხალხის მოტყუება, სენსიტიური ინფორმაციის მოსაპოვებლად, ან უსაფრთხოების ნორმალური პროცედურების დასარღვევად.</p>
<h2>რა არის ფიშინგი?</h2>
<p>ფიშინგ-შეტევები სოციალური ინჟინერიის ყველაზე გავრცელებულ სქემებს შორისაა. ბოროტმოქმედები იყენებენ ელ. ფოსტას, სოციალურ მედიას და SMS-ებს, რათა გამოგტყუონ ინფორმაცია, რომელიც შეიძლება დაეხმაროთ უფრო მნიშვნელოვანი დანაშაულის ჩადენაში. ასევე მათი მიზანია, დაგაყენებინონ მავნე პროგრამა ბმულზე დაწკაპუნებით, ან დანართის გახსნით.</p>
<p>ფიშინგ-შეტევების უმეტესობა ხორციელდება შეტყობინებების მასობრივი დაგზავნით. ისინი სანდო ჩანს და მოდის წყაროდან, რომელსაც ჩვეულებრივ ენდობით (მაგ. სახელმწიფო სააგენტოსგან, ბანკიდან ან სოციალური მედიის სერვისიდან). მაგრამ ასევე არსებობს ისეთი ფიშინგ-შეტევები, რომლებიც მიმართულია კონკრეტულ ინდივიდებზე ან ჯგუფებზე, და თაღლითები მუდმივად იფიქრებენ ინოვაციებს და ცვლიან თავიანთ ინსტრუმენტებსა და ხრიკებს.</p>
<h2>ფიშინგ-შეტევების სახეობები</h2>
<p>ფიშინგ-შეტევების ყველაზე გავრცელებული სახეობებია:</p>
<ul>
<li><strong>Spear-ფიშინგი</strong> ანუ &#8220;გამჭოლი ფიშინგი&#8221; &#8211; ეს ფიშინგ-თავდასხმის სახეობა, რომლის დროსაც თაღლითი მიზანში იღებს კონკრეტულ ადამიანს, რათა მოატყუოს ის ელ. ფოსტის, სოციალური მედიის, SMS-ის ან ჩეტ-შეტყობინებების საშუალები. წერილები დამაჯერებლად გამოიყურება და თითქოს მოგდით მათგან, ვისაც იცნობთ &#8211; მაგ. კოლეგისგან ან მეგობრისგან.</li>
<li><strong>Whaling-თავდასხმები</strong> ანუ &#8220;თავდასხმები ვეშაპზე&#8221; არის გამჭოლი ფიშინგ-თავდასხმები, რომლებიც მიზნად ისახავენ „დიდი თევზის დაჭერას“. მათი სამიზნე არიან ორგანიზაციების ხელმძღვანელები და მფლობელები, ანდაც მედია-ორგანიზაციების მთავარი რედაქტორები. ბოროტმოქმედები ელ. ფოსტით აგზავნიან თაღლითურ შეტყობინებებს, რომლებიც ჰგავს მნიშვნელოვან ელ. წერილებს, ვითომდა გამოგზავნილს მთავრობის ოფიციალური პირის ან პარტნიორების, მაგალითად დონორი ორგანიზაციების მიერ.</li>
<li><strong>SMiShing</strong> თავდასხმები მოიცავს SMS-შეტყობინებებს (ტექსტებს). თაღლითებმა, შესაძლოა თქვენ ნაცნობებად გაასაღონ თავი, რათა მოგთხოვონ ფული ან პირადი ინფორმაცია. ყველაზე ხშირად, ამ თავდამსხმების ორგანიზატორები, თავს ასაღებენ იმ სერვისების წარმომადგენლებად, რომლებსაც იყენებთ. (მაგ. კურიერული კომპანია ან ონლაინ-სავაჭრო პლატფორმა), ისინი გთხოვენ თანხის გადახდას, ან გთავაზობენ განახლებებს. სულ უფრო ხშირად ისინი წარადგენენ თავს WhatsApp-ის, Facebook-ის ან სხვა სოციალური მედიის კომპანიის წარმომადგენლებად, რათა მოგთხოვონ დამადასტურებელი კოდი, რომელსაც ღებულობთ პლატფორმის საშუალებით.</li>
<li><strong>Vishing</strong> თავდასხმები მოიცავს ხმოვანი ზარების გამოყენებას. თაღლითები, რომლებიც ახორციელებენ ასეთ თავდასხმებს, ხშირად წარადგენენ თავს სამთავრობო უწყებების თანამშრომლებად. ისინი, როგორც წესი, იყენებენ მუქარას და საუბრის დამაჯერებელ მანერას, რათა მსხვერპლებმა იგრძნონ, რომ სხვა გზა არა აქვთ, გარდა იმისა, რომ მოთხოვნილი ინფორმაცია მიაწოდონ თაღლითებს.</li>
</ul>
<h2>ფიშერები ანუ ფიშინგ-თაღლითები უმიზნებენ თქვენს ემოციებს</h2>
<p>ფიშინგ-თავდასხმების უმეტესობას აერთიანებს ის, რომ ისინი ცდილობენ გამოიყენონ ძლიერი ადამიანური ემოციები. მათ შორის:</p>
<ul>
<li><strong>სიხარბე</strong>: თავდამსხმელები, როგორც წესი, გთავაზობენ ფინანსურ ჯილდოს ან სხვაგვარ წახალისებას, თუ უბრალოდ დააწკაპუნებთ ბმულზე, გახსნით დანართს, ან შეავსებთ ფორმას.</li>
<li><strong>გადაუდებლობა</strong>: თავდამსხმელები ქმნიან გადაუდებელი საქმის შეგრძნებას, მოქმედების მჭიდრო ვადით.</li>
<li><strong>ცნობისმოყვარეობა</strong>: თავდამსხმელები ატყუებენ მსხვერპლს და უნიკალური და საინტერესო შინაარსის დაპირებით, ცდილობენ აიძულონ ადამიანი დააწკაპუნოს ბმულზე.</li>
<li><strong>შიში</strong>: თავდამსხმელები &#8220;აფრთხილებენ&#8221; მსხვერპლს ნეგატიური შედეგების შესახებ, იმ შემთხვევაში, თუ არ გააკეთებს, რასაც სთხოვენ.</li>
</ul>
<h2>ფიშინგის ელ. წერილის დაფიქსირება</h2>
<p>ფიშინგის ტაქტიკა მუდმივად ვითარდება. ფიშერები თქვენს მოსატყუებლად ხშირად ბაძავენ სხვებს და იყენებენ ნამდვილი ორგანიზაციების ლოგოებს. თუმცა ბევრ ფიშინგ-წერილს აქვს ქვემოთ ჩამოთვლილი ერთი ან რამდენიმე საერთო მახასიათებელი, რაც დაგეხმარებათ ასეთი თავდასხმების აღმოჩენაში:</p>
<ul>
<li><strong>ელ. ფოსტის ყალბი მისამართები</strong>, რომლებიც, თქვენს მოსატყუებლად, გამოიყურება, როგორც რეალური მისამართები. მაგალითად, თავდამსხმელებმა შეიძლება მოგაჩვენონ თავი, რომ Amazon-ის წარმომადგენლები არიან, რათა მოიპარონ თქვენი მონაცემები. ამისთვის გთხოვენ მათ „განახლებას“ ან „დადასტურებას“. უნდა გესმოდეთ, რომ რაღაც ისე ვერ არის, როგორც უნდა იყოს, როდესაც ელ. წერილი მოდის ასეთი მისამართიდან: @amazonheadoffice.com ან ასეთიდან &#8211; @amazzon.com; @amazon.com -ის მაგიერ. ასევე, გასათვალისწინებელია, რომ არცერთი ნამდვილი და დიდი ორგანიზაცია არ გამოგიგზავნით წერილებს @gmail.com -დან, @mail.ru -დან ან სხვა ელექტრონული ფოსტის პლატფორმიდან, რომელიც შექმნილია ფართო საზოგადოებისთვის.</li>
<li><strong>ჩაშენებული ბმულები</strong>, რომლებიც მათზე დაწკაპუნებისას გადაგიყვანთ მავნე პროგრამით დაინფიცირებულ ყალბ ვებ-საიტებზე. არასოდეს დააწკაპუნოთ ბმულებზე სანამ, არ შეამოწმებთ სად გადაჰყავხართ. თქვენ შეგიძლიათ იხილოთ ვებ-საიტის სრული მისამართი, თუ დაჭერის გარეშე, უბრალოდ გადაატარებთ თქვენს მაუსს ბმულზე. სანამ დააწკაპუნებთ ბმულზე, რომელიც ოდნავ მაინც მიგაჩნიათ საეჭვოდ, დაასკანირეთ ბმულების სკანერით. მაგალითად, Norton Safe Web-ით (https://safeweb.norton.com/). განსაკუთრებული სიფრთხილე გამოიჩინეთ, როდესაც საქმე გაქვთ შემოკლებულ URL-ბმულებთან. იმისათვის, რომ გადაამოწმოთ შემოკლებული URL-ბმულის მიღმა არსებული სრული ბმული, გამოიყენეთ ისეთი უფასო ონლაინ-სერვისი, როგორიცაა UnshortenIt (https://unshorten.it)./</li>
<li><strong>დანართები</strong> ანუ მიმაგრებული ფაილები, რომლებიც გახსნისთანავე აინფიცირებენ თქვენს მოწყობილობებს მავნე პროგრამით. ეს არის ციფრული უსაფრთხოების ერთ-ერთი ყველაზე ფუნდამენტური წესი, &#8211; არასოდეს არ გახსნათ დანართები ანუ მიმაგრებული ფაილები გამომგზავნებისგან, რომლებსაც არ იცნობთ ან სრულად არ ენდობით. ასევე, ნამდვილი ორგანიზაციები არასოდეს არ გამოგიგზავნიან დანართებს, თუ კონკრეტულად არ სთხოვთ მათ რაიმეს გაგზავნას.</li>
<li><strong>ცუდი გრამატიკა ან საუბრის უცნაური მანერა</strong>. თაღლითები, რომლებიც იყენებენ წერილების მასობრივ დაგზავნას ფიშინგ-თავდასხმების განსახორციელებლად, ხშირად მიზნად ისახავენ ადამიანების მოტყუებას ათეულობით სხვადასხვა ქვეყანაში. იმის ნაცვლად, რომ ჩადონ თანხა შეტყობინების გადათარგმნაში და ადგილობრივ აუდიტორიაზე მის მორგებაში, ისინი იყენებენ ონლაინ თარგმანის უფასო სერვისებს. შედეგად, ფიშინგის ელ. წერილებში იყენებენ არაბუნებრივ, ან აშკარად უცნაურ ენას. ხშირია გრამატიკული შეცდომები.</li>
<li><strong>ზოგადი მისალმება</strong> თქვენი სახელის ნაცვლად. როდესაც ელ. წერილი იწყება ზოგადი მისალმებით. „ძვირფასო მომხმარებელო“, „ძვირფასო ანგარიშის მფლობელო“ ან „ჩვენო ძვირფასო წევრო&#8221; &#8211; ამან ეგრევე უნდა დაგაეჭვოთ. ნამდვილმა ორგანიზაციებმა, რომლებიც გიკავშირდებიან, ხშირ შემთხვევაში იციან თქვენი სახელი.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-ka/">როგორ ამოვიცნოთ ფიშინგ-შეტევები</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>7 რჩევა შენი კომპიუტერის უსაფრთხოდ შესანარჩუნებლად</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 23:10:19 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=825</guid>

					<description><![CDATA[<p>პერსონალური კომპიუტერები, მაგალითად დესკტოპები, ლეპტოპები და ტაბლეტები &#8211; ძალიან მნიშვნელოვანი ხელსაწყოებია. მათი წყალობით წვდომა გვაქვს ინტერნეტთან და სხვადასხვა ონლაინ სერვისებთან. ისინი აგრეთვე გვეხმარებიან სხვებთან კომუნიკაციაში და ინფორმაციის შექმნა-შენახვა-გაზიარებაში. კომპიუტერის დაკარგვას, მოპარვას, ან გატეხვას ძალიან მძიმე შედეგები შეიძლება მოჰყვეს. პროფესიულიც, ფინანსურიც&#8230; თქვენს რეპუტაციაზე რომ აღარაფერი ვთქვათ. ამიტომ ძალიან მნიშვნელოვანია იცოდეთ, როგორ შეგიძლიათ თქვენი კომპიუტერის დაცვა და [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-ka/">7 რჩევა შენი კომპიუტერის უსაფრთხოდ შესანარჩუნებლად</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>პერსონალური კომპიუტერები, მაგალითად დესკტოპები, ლეპტოპები და ტაბლეტები &#8211; ძალიან მნიშვნელოვანი ხელსაწყოებია. მათი წყალობით წვდომა გვაქვს ინტერნეტთან და სხვადასხვა ონლაინ სერვისებთან. ისინი აგრეთვე გვეხმარებიან სხვებთან კომუნიკაციაში და ინფორმაციის შექმნა-შენახვა-გაზიარებაში.</p>
<p>კომპიუტერის დაკარგვას, მოპარვას, ან გატეხვას ძალიან მძიმე შედეგები შეიძლება მოჰყვეს. პროფესიულიც, ფინანსურიც&#8230; თქვენს რეპუტაციაზე რომ აღარაფერი ვთქვათ. ამიტომ ძალიან მნიშვნელოვანია იცოდეთ, როგორ შეგიძლიათ თქვენი კომპიუტერის დაცვა და &#8220;დაზღვევა&#8221;.</p>
<p>გაითვალისწინეთ, რომ ამ სტატიაში მოცემული ყველა რჩევა ფოკუსირებულია ზოგადად თქვენი პერსონალური კომპიუტერების დაცვაზე. თუ გსურთ, თქვენს კომპიუტერში მონაცემების დაცვაზე მეტის გაგება, გადადით განყოფილებაში ჩემი მონაცემები.</p>
<h2>1. გამოიყენეთ მხოლოდ ლიცენზირებული პროგრამული უზრუნველყოფა</h2>
<p>პროგრამული უზრუნველყოფა ძვირია. ამიტომაც თქვენს კომპიუტერზე არალიცენზირებული, ან „მეკობრული“ პროგრამული უზრუნველყოფის დაინსტალირება დიდი ცდუნებაა.</p>
<p>მხოლოდ უკანონობაზეც არაა, ამის გაკეთება უბრალოდ ძალიან ცუდი აზრია. ასეთი პროგრამული უზრუნველყოფა იქმნება ორიგინალი აპლიკაციების ძველი ვერსიების საფუძველზე. რაც ეს ვერსიები გამოვიდა, დეველოპერებმა მათში აღმოაჩინეს და გამოასწორეს ასობით ან, ათასობით შეცდომა და დაუცველობის კრიტიკულად სუსტი წერტილები. თუ იყენებთ მეკობრულ პროგრამულ უზრუნველყოფას, მაშინ ამ ჩასწორებებითა და განახლებებით ვერ ისარგებლებთ.</p>
<p>მეტიც, პირატულ ანუ მეკობრულ პროგრამულ უზრუნველყოფას ხშირად მოჰყვება მათში უკვე ჩაშენებული მავნე კოდი. ასე რომ, არალიცენზირებული აპლიკაციების გამოყენებით, მოწყობილობაში ვირტუალურ კარს ღიას ტოვებთ. მთელი მისი შიგთავსი მუდმივად ღია იქნება კიბერკრიმინალებისთვის.</p>
<p><strong>განსაკუთრებით მნიშვნელოვანია თქვენს კომპიუტერში ყველაზე მთავარი პროგრამული უზრუნველყოფის ნამდვილი ვერსიები გამოიყენოთ. საუბარია </strong>ოპერაციულ სისტემაზე და ანტივირუსულ პროგრამაზე. თუ კომერციული პროგრამებს ვერ სწვდებით, ყოველთვის შეგიძლიათ იპოვოთ უფასო ალტერნატივა ღია საწყისი კოდით. წესით, ისიც გამოგადგებათ.</p>
<h2>2. ჩამოტვირთეთ პროგრამული უზრუნველყოფა მხოლოდ სანდო წყაროებიდან</h2>
<p>კიბერკრიმინალები ხშირად ავრცელებენ პროგრამულ უზრუნველყოფას, რომელიც ჰგავს ნამდვილ აპლიკაციებს, მაგრამ მასში ჩაშენებულია სხვადასხვა ტიპის მავნე პროგრამები. ამ პროგრამული უზრუნველყოფის დაინსტალირებით კიბერდამნაშავეებს საკუთარ მოწყობილობაზე ეპატიჟებით.</p>
<p>ამიტომ, <strong>ყოველთვის ჩამოტვირთეთ პროგრამული უზრუნველყოფა და განახლებები ოფიციალური მაღაზიებიდან </strong>(Windows-მოწყობილობებისთვის Microsoft Store-იდან და Mac-ისთვის App Store-იდან) <strong>ან პირდაპირ იმ კომპანიების ვებ-საიტებიდან, რომლებიც ავრცელებენ აპლიკაციებსა და მათ განახლებებს</strong>. მაგალითად, Adobe Acrobat Reader-ის დაინსტალირებისას, ჩამოტვირთეთ აპლიკაცია პირდაპირ Adobe-ის გვერდიდან და არა მესამე მხარეების ვებ-საიტებიდან.</p>
<p>ახალი ან ნაკლებად ცნობილი პროგრამული უზრუნველყოფის ჩამოტვირთვისას ასევე კარგი იქნება <strong>წაიკითხოთ მიმოხილვები</strong>, რათა დარწმუნდეთ, რომ იგი უსაფრთხოა დასაინსტალირებლად და გამოსაყენებლად.</p>
<h2>3. ხშირად განაახლეთ პროგრამული უზრუნველყოფა</h2>
<p><strong>პროგრამულ განახლებებს ხშირად მოყვება პატჩები, რომლებიც ასწორებენ სისტემაში სულ ბოლოს ნაპოვნ სისუსტეებს. </strong>.</p>
<p>პროგრამული უზრუნველყოფა აგებულია კოდებზე, აპლიკაციები კი ხშირად შეიცავს კოდის ათიათასობით სტრიქონს. ჰაკერები ათვალიერებენ კოდის ყველა სტრიქონს და ხშირად პოულობენ უსაფრთხოების ხვრელებს ან სისუსტეებს (იგივე „დაუცველობებს“) აპლიკაციებსა და ოპერაციულ სისტემებში. როდესაც ჰაკერები პოულობენ დაუცველობას, ისინი ქმნიან მავნე პროგრამას. იგი იყენებს სუსტ წერტილს თქვენს მოწყობილობაზე კონტროლის მოსაპოვებლად, ან თქვენი მონაცემების მოსაპარად. საკუთარ პროგრამებში დაუცველობებს დეველოპერებიც ეძებენ. პოვნისთანავე, ისინი ქმნიან პატჩებს და ავრცელებენ მათ პროგრამული უზრუნველყოფის განახლებებში. მაგრამ პატჩის დაინსტალირებამდე ჰაკერებს ამ დაუცველობის გამოყენება შეუძლიათ. ამიტომ, მნიშვნელოვანია <strong>პროგრამული უზრუნველყოფის განახლებები დააყენოთ გამოსვლისთანავე</strong>.</p>
<p>განსაკუთრებით მნიშვნელოვანია <strong>თქვენს კომპიუტერში ოპერაციული სისტემა და ანტივირუსული პროგრამული უზრუნველყოფა ყოველთვის განახლებული იყოს.</strong> ავტომატურ განახლებებს თუ ჩართავთ, კომპიუტერი თავისით ჩამოტვირთავს და დააინსტალირებს კრიტიკულ პატჩებს მათი გამოშვებისთანავე. თუ სხვა აპლიკაციებისთვის ავტომატური განახლებების ჩართვა არ გინდათ, მაშინ თავად უნდა შეამოწმოთ და დააინსტალიროთ განახლებები თვეში ერთხელ მაინც.</p>
<p>განახლებების უმეტესობა არ დაიცავს თქვენს კომპიუტერს მანამ, სანამ არ გადატვირთავთ მას. ასე რომ, <strong>გადატვირთეთ თქვენი მოწყობილობა, როგორც კი მოგეთხოვებათ ამის გაკეთება </strong>განახლებების დაინსტალირების შემდეგ.</p>
<blockquote><p>მიჰყევით ამ სახელმძღვანელოს Windows 10-ის განახლებების ავტომატურ რეჟიმზე გადასაყვანად, სხვა აპლიკაციების განახლებების შესამოწმებლად, და Microsoft Store-იდან განახლებების ავტომატურად გადმოსაწერად.</p></blockquote>
<h2>4. გამოიყენეთ სანდო ანტივირუსული პროგრამა</h2>
<p>ანტივირუსი &#8220;არ აცდის&#8221; მავნე პროგრამებს დააინფიცირონ თქვენი კომპიუტერი. თუ კომპიუტერი უკვე დაინფიცირებულია, ანტივირუსი აღმოაჩენს მავნე პროგრამებს და წაშლის მათ თქვენი კომპიუტერიდან. ამიტომ <strong>მნიშვნელოვანია, ყოველთვის ჩართული გქონდეთ სანდო ანტივირუსული პროგრამა</strong>. თქვენ უნდა <strong>გაუშვათ თქვენი კომპიუტერის სრული სკანირება თვეში ერთხელ მაინც</strong>.</p>
<p>სამწუხაროდ, ბაზარზე არსებული უფასო ანტივირუსების უმეტესობა ცუდად იცავს თქვენს კომპიუტერს. გამონაკლისია Microsoft Defender-ი, რომელიც მოყვება Microsoft Windows-ის ოპერაციულ სისტემას. როდესაც კონფიგურაცია სწორად გაქვთ დაყენებული, Microsoft Defender-ი სჯობნის ბევრ ცნობილ ანტივირუსულ პლატფორმას.</p>
<p>მავნე პროგრამული უზრუნველყოფა სწრაფად ვითარდება. <strong>დარწმუნდით იმაში, რომ თქვენი ანტივირუსი განახლებულია და ვირუსების ნუსხაც ავტომატურად ნახლდება </strong>.</p>
<h2>5. დაიცავით თქვენი კომპიუტერი პაროლით და დააყენეთ ეკრანის დამბლოკავი</h2>
<p>ხომ არ გინდათ, რომ ვინმემ დაათვალიეროს თქვენი ფაილები, დააინსტალიროს ჯაშუშური პროგრამები ან შეცვალოს უსაფრთხოების პარამეტრები თქვენს კომპიუტერზე, როდესაც თქვენ არ ხართ ახლომახლო? <strong>დაიცავით თქვენი კომპიუტერი ძლიერი პაროლით</strong>. <strong>დართეთ ნება კომპიუტერს, ავტომატურად დაბლოკოს თქვენი ეკრანი</strong> უმოქმედობის ხანმოკლე პერიოდის შემდეგ.</p>
<blockquote><p>მიჰყევით ამ სახელმძღვანელოს Windows 10-მოწყობილობაზე პაროლის დასაყენებლად ან შესაცვლელად.</p></blockquote>
<p>ასევე, <strong>დარწმუნდით, რომ გახსოვთ, როგორ დაბლოკოთ ეკრანი თქვენს მოწყობილობაზე ხელით</strong> და არ დაგავიწყდეთ ამის გაკეთება ყოველ ჯერზე, როდესაც შორდებით მოწყობილობას.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-332 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer.jpg" alt="Illustration showing the keyboard shortcuts to lock your computer on Windows and Mac" width="1600" height="1107" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-300x208.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1024x708.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-768x531.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1536x1063.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1200x830.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>6. გამოიყენეთ მომხმარებლის ანგარიში შეზღუდული პრივილეგიებით ყოველდღიური ამოცანებისთვის</h2>
<p>თუ თქვენ ფლობთ კომპიუტერს, სავარაუდოდ იყენებთ მას ადმინისტრატორის ანგარიშის მეშვეობით. ეს შეიძლება ყოველთვის არ იყოს კარგი იდეა. თუ დააინსტალირებთ მავნე პროგრამით ინფიცირებულ აპლიკაციას, გახსნით ინფიცირებულ დანართს, ან დააწკაპუნებთ არასწორ ბმულზე ადმინისტრატორის ანგარიშის გამოყენებისას, ამას შეიძლება ჰქონდეს მძიმე შედეგები თქვენი მოწყობილობისათვის, ან მასზე არსებული მონაცემებისთვის.</p>
<p>ამიტომ კარგი იქნება შექმნათ ცალკე მომხმარებლის ანგარიში შეზღუდული პრივილეგიებით და გამოიყენოთ ის ყოველდღიური ამოცანებისთვის. ყოველთვის შეგიძლიათ შეხვიდეთ ადმინისტრატორის ანგარიშში სპეციალური ამოცანების შესასრულებლად, მაგალითად პროგრამული უზრუნველყოფის დასაინსტალირებლად. სხვადასხვა ანგარიშების შექმნა განსაკუთრებით მნიშვნელოვანია, თუკი კომპიუტერს თქვენს გარდა სხვებიც იყენებენ.</p>
<h2>7. დაიცავით თქვენი კომპიუტერი ფიზიკურად</h2>
<p>თითქოს თავისთავად ცხადიცაა, მაგრამ ასევე უნდა დაიცვათ თქვენი კომპიუტერი დაკარგვისგან, ან ქურდობისგან. ეს იმაზე ბევრად ხშირად ხდება, ვიდრე უმეტესობას წარმოუდგენია. არასოდეს არ დატოვოთ თქვენი მოწყობილობა უყურადღებოდ იქ, სადაც ის შეიძლება მოიპარონ. იფიქრეთ თქვენი კომპიუტერის სახლში დატოვებაზე, როდესაც მოგზაურობთ ან მიდიხართ იქ, სადაც შეიძლება მოგთხოვონ ციფრული მოწყობილობების დატოვება. მაგალითად, აეროპორტებში, სამთავრობო დაწესებულებებში და საელჩოებში. თუ ხშირად იყენებთ ლეპტოპს ნახევრად საჯარო ადგილას, მაგალითად, სკოლაში, ქოვორქინგ სივრცეში, ან კაფეში, დაფიქრდით უსაფრთხოების კაბელის შეძენაზე.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-ka/">7 რჩევა შენი კომპიუტერის უსაფრთხოდ შესანარჩუნებლად</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>ციფრული მონაცემები 101: რა ხილია და როდის ხდება პირადი</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 01:30:22 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=790</guid>

					<description><![CDATA[<p>ციფრული მონაცემები ჩვენს ირგვლივაა. ყოველ ჯერზე, როცა უყურებთ ვიდეოს, კითხულობთ რაღაცას ონლაინ ან, მოგდით იმეილი, თქვენ მოიხმართ სხვების მიერ შექმნილ მონაცემებს. და ყოველ ჯერზე, როდესაც ვინმეს წერთ, დოკუმენტში მუშაობთ, ან აქვეყნებთ რამეს სოცქსელში, თავად ქმნით საკუთარ მონაცემებს. სამყაროში, სადაც ლამის ყველაფერი ერთმანეთს უკავშირდება, ეს მონაცემები ძალიან ღირებულია. ამ მონაცემებს აგროვებენ, აანალიზებენ, და სხვადასხვა მიზნებისთვის იყენებენ. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ka/">ციფრული მონაცემები 101: რა ხილია და როდის ხდება პირადი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>ციფრული მონაცემები ჩვენს ირგვლივაა. ყოველ ჯერზე, როცა უყურებთ ვიდეოს, კითხულობთ რაღაცას ონლაინ ან, მოგდით იმეილი, თქვენ მოიხმართ სხვების მიერ შექმნილ მონაცემებს. და ყოველ ჯერზე, როდესაც ვინმეს წერთ, დოკუმენტში მუშაობთ, ან აქვეყნებთ რამეს სოცქსელში, თავად ქმნით საკუთარ მონაცემებს.</p>
<p>სამყაროში, სადაც ლამის ყველაფერი ერთმანეთს უკავშირდება, ეს მონაცემები ძალიან ღირებულია. ამ მონაცემებს აგროვებენ, აანალიზებენ, და სხვადასხვა მიზნებისთვის იყენებენ. მაგალითად იმისთვის, რომ მოგყიდონ ათასი წვრილმანი, ან მოგპარონ ფული. თქვენთვის ღირებული მონაცემები რომ დაიცვათ, უნდა გაერკვეთ, რა არის მონაცემები, მათ როგორ ქმნით და შლით, და ვის უნდა მათი ხელში ჩაგდება.</p>
<h2>რა არის ციფრული მონაცემები?</h2>
<p>ციფრული არის ნებისმიერი ინფორმაცია, რომელიც დამუშავებულია, ან შენახულია კომპიუტერზე, სმარტფონზე, თუ მეხსიერების ბარათზე. თქვენ ქმნით და მოიხმართ ამ ინფორმაციას ტექსტური დოკუმენტების, ვიდეოების, აუდიო ფაილების, სურათების, პროგრამული უზრუნველყოფის სახით და ა.შ. თუმცა, საკითხს ბოლომდე თუ გავამარტივებთ, ყველა ეს მონაცემი შედგება ერთიანებისა და ნოლებისაგან. იგივე <em>ბინარული</em> მონაცემებისგან.</p>
<p>ყველა კომპიუტერი და სმარტფონი ამ ფორმატს იყენებს, ამიტომაც ციფრული მონაცემების შექმნა, დამუშავება და შენახვა შესაძლებელია ნებისმიერ მსგავს მოწყობილობაზე. ის ასევე შეიძლება გადაიცეს ერთი მოწყობილობიდან მეორეზე, ან ხელმისაწვდომი გახდეს მილიონობით სხვა მომხმარებლისთვის ინტერნეტში.</p>
<p>ზოგიერთი პერსონალური მონაცემის საიმედოდ შენახვა განსაკუთრებით მნიშვნელოვანია. მაგალითად, თქვენი დაბადების თარიღის, მისამართსი, პასპორტის ნომრის, მართვის მოწმობის ნომრის, საბანკო ანგარიშის, სამედიცინო ისტორიის და ა. შ. ეს <em>პერსონალური იდენტიფიცირებადი ინფორმაციაა</em>, ანუ ნებისმიერი მონაცემი, რომლითაც თქვენი ამოცნობა შეიძლება.</p>
<h2>ციფრული მონაცემების შექმნა</h2>
<p>ყოველ ჯერზე, როცა იყენებთ კომპიუტერს ან მობილურს, თქვენ ქმნით მონაცემებს. ამ მონაცემების ნაწილი შეგიძლიათ მარტივად ნახოთ. მაგალითად, როდესაც ქმნით ახალ Word-ის დოკუმენტს, აქვეყნებთ რაღაცას სოციალურ მედიაში, ან იღებთ სურათს მობილური ტელეფონით.</p>
<p>გაცილებით რთული სანახავია იმ მონაცემების უდიდესი ნაწილი, რომელსაც ყოველ ჯერზე, ციფრული მოწყობილობის გამოყენებით ქმნით. მაგალითად, თქვენი კომპიუტერი ინახავს დეტალურ ჩანაწერებს იმაზე, დროის რა მონაკვეთში იყენებთ მას და კონკრეტულ აპლიკაციებს. თქვენი ინტერნეტ ბრაუზერი აკვირდება, რომელ ვებ-გვერდებზე შედიხართ, თითოეულზე რამდენ დროს ატარებთ, იქ რაზე აწკაპუნებთ და იქიდან რას იწერთ. ფოტოს ყველა გადაღებაზე, სმარტფონი იმახსოვრებს, სად და როდის მოხდა ეს. თუ ზუსტად არ იცით, სად უნდა ეძებოთ, ამ მონაცემებს ვერ დაინახავთ.</p>
<h2>ციფრული მონაცემების წაშლა</h2>
<p>მონაცემების წაშლა არც ისე ადვილია. ,, წაშლაზე&#8221; დაწკაპუნებით, ფაილს აგდებთ სანაგვე კალათაში. იქ ოპერაციული სისტემა მას რაღაც დროით შეინახავს. ამ ფაილს მარტივად იპოვის ყველა, ვისაც ექნება წვდომა თქვენს მოწყობილობაზე.</p>
<p>მაგრამ მაშინაც კი, თუ თქვენ ასუფთავებთ სანაგვე კალათას, ან შლით ფაილებს მისი გვერდის ავლით, ისინი მაინც არ ქრება თქვენი მოწყობილობიდან. როდესაც წაშლით ფაილებს, მოწყობილობის ოპერაციული სისტემა იღებს სიგნალს, რომ ეს ფაილები აღარ გჭირდებათ და წყვეტს მათ ჩვენებას. სინამდვილეში ოპერაციული სისტემა არ აქრობს ამ ფაილებს. იმ სივრცეს, რომელსაც ძველი ფაილები იკავებდნენ მოწყობილობის მყარ დისკზე, იგი მონიშნავს, როგორც ხელმისაწვდომს. მხოლოდ მაშინღა, როდესაც ეს სივრცე სხვა რამისთვის გახდება საჭირო, ოპერაციული სისტემა წაშლილი ფაილებს ბინარულ მონაცემებს ზემოდან ახალს გადააწერს. ეს სანამ მოხდება, &#8220;წაშლილი&#8221; ფაილები რჩება თქვენს მოწყობილობაზე. მათი აღდგენა არც ისე რთულია.</p>
<p>არსებობს სპეციალური ხელსაწყოები, რომლითაც შეძლებთ, საიმედოდ <em>გაანადგუროთ</em> ფაილები თქვენს მოწყობილობაზე. ანუ წაშალოთ ისინი და შეცვალოთ მათი ბინარული მონაცემები ერთებისა და ნულების შემთხვევითი კომბინაციებით. ეს ინსტრუქცია აგიხსნით, თუ როგორ დააინსტალიროთ და გამოიყენოთ BleachBit-ი. ის უფასო ინსტრუმენტია, რომელიც საიმედოდ და სამუდამოდ წაშლის მონაცემებს თქვენი მყარი დისკიდან.</p>
<p>ინტერნეტში გაზიარებული მონაცემების წაშლა გაცილებით რთულია. გინდ აქვეყნებდეთ ფოტოებს სოციალურ ქსელში, გინდ რეგისტრირდებოდეთ ელ. ფოსტით სხვადასხვა სერვისებზე, გინდ აზიარებდეთ დოკუმენტებს შეტყობინებების აპლიკაციების საშუალებით, გინდა აგზავნიდეთ ვიდეოებს ფაილების გამაზიარებელი საიტებით, ყოველთვის ვერ გააკონტროლებთ იმას, ვის ექნება ამ მონაცემების ასლები.</p>
<h2>ვის უნდა თქვენი მონაცემების &#8220;დათრევა&#8221;</h2>
<p>ზუსტად არასოდეს იცით, ვის დააინტერესებს თქვენს მოწყობილობებზე არსებული მონაცემები. ინდივიდებს, ჯგუფებს ან ორგანიზაციებს თქვენს მონაცემებზე წვდომა სხვადასხვა მიზნით შეიძლება უნდოდეთ. მაგალითად, საბანკო მონაცემების, ან ფოტოებისა და ვიდეობის მოსაპარად, რათა შემდეგ დაგაშანტაჟონ. რახანაც ზუსტად იცით, ვინ და რატომ შეიძლება დაინტერესდეს თქვენი ინფორმაციით, ყოველთვის იზრუნეთ, რომ თქვენი კომპიუტერი, მობილური და ფაილების შესანახი მოწყობილობები საიმედოდ იყოს დაცული.</p>
<p>გარდა ამისა, უამრავ ინფორმაციას ტოვებთ ინტერნეტში კომპიუტერის ან მობილურის გამოყენებისას. დარწმუნდით, რომ გესმით რა სახის ინფორმაციას ავრცელებთ ონლაინ ყოფნისას, როგორ ხდება ამ ინფორმაციის გამოყენება და რისი გაკეთება შეგიძლიათ თქვენი ონლაინ კვალის შესამცირებლად.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ka/">ციფრული მონაცემები 101: რა ხილია და როდის ხდება პირადი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>რატომ უნდა გააკეთოთ სარეზერვი ასლები და სად უნდა შეინახოთ ისინი</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 18:40:31 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=798</guid>

					<description><![CDATA[<p>მნიშვნელოვანი მონაცემების დაკარგვა ბევრად უფრო ადვილია, ვიდრე გგონიათ. ეს ყველაზე ხშირად ხდება მომხმარებლის შეცდომის, ტექნიკის გაუმართაობის, მოწყობილობის მოპარვის, ან დაკარგვის და მავნე პროგრამის &#8220;წყალობით&#8221;. თქვენს მოწყობილობებზე არსებული ფაილებისთვის, მნიშვნელოვანი რისკებს წარმოადგენს ე. წ. &#8220;რენსომვეარები&#8221; და ჰაკერული შეტევები. მნიშვნელოვანი ფაილების ყველა ამ რისკისგან დასაცავად, ერთადერთი გზაა ხშირად შექმნათ თქვენი მონაცემების სარეზერვო ასლები. ისინი უნდა შეინახოთ მყარ [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ka/">რატომ უნდა გააკეთოთ სარეზერვი ასლები და სად უნდა შეინახოთ ისინი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>მნიშვნელოვანი მონაცემების დაკარგვა ბევრად უფრო ადვილია, ვიდრე გგონიათ. ეს ყველაზე ხშირად ხდება მომხმარებლის შეცდომის, ტექნიკის გაუმართაობის, მოწყობილობის მოპარვის, ან დაკარგვის და მავნე პროგრამის &#8220;წყალობით&#8221;. თქვენს მოწყობილობებზე არსებული ფაილებისთვის, მნიშვნელოვანი რისკებს წარმოადგენს ე. წ. &#8220;რენსომვეარები&#8221; და ჰაკერული შეტევები.</p>
<p>მნიშვნელოვანი ფაილების ყველა ამ რისკისგან დასაცავად, ერთადერთი გზაა ხშირად შექმნათ თქვენი მონაცემების სარეზერვო ასლები. ისინი უნდა შეინახოთ მყარ დისკზე, გარე მეხსიერების მოწყობილობაზე, ან ღრუბელოვან სერვისზე. მონაცემთა სარეზერვო ასლების წყალობით, სწრაფად აღადგენთ მნიშვნელოვან ფაილებს თქვენს მოწყობილობებზე, დედანის დაკარგვის ან დაზიანების შემთხვევაში.</p>
<h2>სად უნდა შეინახოთ თქვენი სარეზერვო ასლები</h2>
<p>თქვენი მონაცემების სარეზერვო ასლის შესანახად, შეგიძლიათ გამოიყენოთ თქვენი მოწყობილობის მყარი დისკი, გარე მეხსიერების მოწყობილობა, ან ღრუბელი. თითოეულ ამ ვარიანტს აქვს დადებითი და უარყოფითი მხარეები.</p>
<h3>ლოკალური მყარი დისკი</h3>
<p>ყველაზე მოსახერხებელი სარეზერვო დანიშნულების ადგილი არის თქვენი მოწყობილობის მყარი დისკი. თქვენ შეგიძლიათ შექმნათ დისკზე ცალკე დანაყოფი და იქ შეინახოთ სარეზერვო ასლები. ლოკალურ მყარ დისკზე მონაცემთა სარეზერვო ასლის შენახვის ყველაზე დიდი მინუსი ისაა, რომ ის ვერ გიცავთ მყარი დისკის სრული დაზიანების, მავნე პროგრამის, და თქვენი მოწყობილობის დაკარგვის ან მოპარვისგან.</p>
<h3>გარე მეხსიერების მოწყობილობა</h3>
<p>მხოლოდ მოწყობილობის იმედად რომ აღარ იყოთ, გამოიყენეთ გარე ვინჩესტები ან USB მეხსიერების ბარათი. მეხსიერების პორტატულ მოწყობილობაზე ბევრი მონაცემის შენახვა შეიძლება. თუ მათ დაშიფრავთ, ეს ძალიან საიმედოა. მათი გამოყენება არის უფრო მარტივი, სწრაფი და იაფი, ვიდრე დისტანციური სარეზერვო ასლების შექმნა.</p>
<p>თუმცა, ეს შესანახი მოწყობილობები დაუცველია ისეთი ბუნებრივი კატასტროფების წინააღმდეგ, როგორიცაა წყალდიდობა და ხანძარი. მავნე პროგრამას შეუძლია თქვენს მთავარ დისკთან ერთად დააინფიციროს ეს მოწყობილობები. ასევე შეიძლება დაიკარგოს ან მოიპარონ.</p>
<h3>Cloud-ის მეხსიერების სერვისი</h3>
<p>მონაცემთა სარეზერვო ასლების შესაქმნელად, ღრუბლის გამოყენება სულ უფრო პოპულარული ხდება. ღრუბლოვანი სერვისების უმეტესობა გთავაზობთ დიდ ადგილს მეხსიერებისთვის და მონაცემთა დაშიფრვას. იქ ატვირთულ მონაცემებზე ნებისმიერ დროს გექნებათ წვდომა და შეძლებთ, მართოთ თქვენი მონაცემები ნებისმიერი დაკავშირებული მოწყობილობით.</p>
<p>ასე მონაცემებზე ნერვიულობა აღარ მოგიწევთ, რადგან სარეზერვო ასლები იქნება შენახული შორს და საიმედოდ. გეცოდინებათ &#8211; რო რამე, მარტივად აღადგენთ მათ. გარდა ამისა, ღრუბელზე შეგიძლიათ, შეინახოთ ფაილის მრავალი ვერსია. ანუ, თუ დაგჭირდათ, ძველ ვერსიებსაც აღადგენთ. ერთი ისაა, ღრუბლოვანი სერვისები უფრო ნელი და ხშირად უფრო ძვირია, ვიდრე ფაილების &#8220;ადგილობრივი&#8221; დარეზერვება. თანაც, ღრუბელზე შენახულ მონაცემებზე წვდომა ვერ გექნებათ ინტერნეტის გარეშე.</p>
<p>ღრუბლის შერჩევისას, მიანიჭეთ უპირატესობა იმათ, ვინც გთავაზობთ დაშიფრულ მეხსიერებასთან ერთად გთავაზობთ ე. წ. &#8220;ნულოვან ცოდნას&#8221;. რაც იმას ნიშნავს, რომ შემნახველი კომპანიაც კი შეძლებს თვენი ფაილების ნახვას. როგორც ჩვეულებრივ, ისე დაშიფრულ, &#8220;ნულოვანი ცოდნის&#8221; ღრუბლებზე ფაილების ატვირთვა შეგიძლიათ უფასოდ.</p>
<p>რომელ ღრუბელსაც არ უნდა იყენებდეთ, დარწმუნდით, რომ თქვენს ანგარიშს იცავთძლიერი და უნიკალური პაროლით და ჩართული გაქვთ ორნაბიჯიანი ავტორიზაცია.</p>
<h2>&#8220;წესი 3-2-1&#8221; მნიშვნელოვანი მონაცემების სარეზერვო ასლის შესაქმნელად</h2>
<p>შეიძლება გქონდეთ ფაილები, რომლებიც თქვენთვის განსაკუთრებით მნიშვნელოვანია. კარგი იქნება, თუ ამ ფაილების სარეზერვო ასლებს ერთზე მეტ ადგილას შეინახავთ. სენსიტიური, კონფიდენციალური ან ღირებული მონაცემების დასაცავად, მიჰყევით სარეზერვო ასლების დაცვის &#8220;წესს 3-2-1&#8221;. ანუ ყოველთვის შეინახეთ თქვენი მონაცემების სამი ასლი, ორი სხვადასხვა ლოკალურ მოწყობილობაზე და ერთიც დისტანციურად.</p>
<p>ასე გამოვა, რომ მონაცემების ორიგინალი გექნებათ თქვენს მოწყობილობაზე, ერთი სარეზერვო ასლი პორტატული მეხსიერების მოწყობილობაზე და მეორე ღრუბელზე. ეს სისტემა შეგინარჩუნებთ მონაცემებს, იმ (ნაკლებად სავარაუდო) შემთხვევაშიც კი, თუ თქვენ დაკარგავთ მის ორ ასლს ერთდროულად.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ka/">რატომ უნდა გააკეთოთ სარეზერვი ასლები და სად უნდა შეინახოთ ისინი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>რატომ უნდა დაშიფროთ თქვენი მოწყობილობები</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 19:44:53 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=807</guid>

					<description><![CDATA[<p>თქვენს კომპიუტერზე, ტაბლეტსა და სმარტფონზე ინახება ბევრი მნიშვნელოვანი და თქვენთვის მგრძნობიარე მონაცემი. მოწყობილობის დაკარგვის, ან მოპარვის შემთხვევაში, სხვას ექნება წვდომა ყველაფერზე, იქ ინახება. შესაძლოა დამცავმა პაროლმაც ვერ აგარიდოთ, მათი სხვის მიერ წაკითხვისგან. თქვენს მოწყობილობებზე სენსიტიური მონაცემების დასაცავად, საუკეთო გზა მათი დაშიფვრაა. დაშიფრვის წყალობით, მოწყობილობაზე არსებულ ყველა მონაცემი სრულიად წაუკითხავი ხდება. შედეგად, ისინი დაცულია &#8211; უცხო [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ka/">რატომ უნდა დაშიფროთ თქვენი მოწყობილობები</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>თქვენს კომპიუტერზე, ტაბლეტსა და სმარტფონზე ინახება ბევრი მნიშვნელოვანი და თქვენთვის მგრძნობიარე მონაცემი. მოწყობილობის დაკარგვის, ან მოპარვის შემთხვევაში, სხვას ექნება წვდომა ყველაფერზე, იქ ინახება. შესაძლოა დამცავმა პაროლმაც ვერ აგარიდოთ, მათი სხვის მიერ წაკითხვისგან.</p>
<p>თქვენს მოწყობილობებზე სენსიტიური მონაცემების დასაცავად, საუკეთო გზა მათი დაშიფვრაა. დაშიფრვის წყალობით, მოწყობილობაზე არსებულ ყველა მონაცემი სრულიად წაუკითხავი ხდება. შედეგად, ისინი დაცულია &#8211; უცხო პირების წვდომისა და მანიპულაციებისგან. ეს განსაკუთრებით მნიშვნელოვანია, როდესაც საქმე გაქვთ სენსიტიურ მონაცემებთან, რამაც შეიძლება საფრთხე შეგიქმნათ თქვენ, ან იმ ადამიანებს, ვისთან ერთადაც მუშაობთ.</p>
<h2>როგორ მუშაობს დაშიფრვა</h2>
<p>კომპიუტერზე, სმარტფონზე ან მეხსსიერების ბარათზე, დამუშავებული ან შენახული ინფორმაცია, ყველაზე საბაზისო დონეზე, შედგება ერთიანებისა და ნულების თანმიმდევრობისაგან. მას ასევე ეძახიან <i>ბინარულ</i> მონაცემებს. ამ ფორმატს უკლებლივ ყველა კომპიუტერი და სმარტფონი იყენებს. ამიტომაც, ციფრული მონაცემების შექმნა, დამუშავება და შენახვა შესაძლებელია ნებისმიერ მსგავს მოწყობილობაზე.</p>
<p>დაშიფრვა ბინარულ მონაცემებს გარდაქმნის რთულ კოდად, რომლის წაკითხვაც შეუძლიათ მხოლოდ იმ ადამიანებს, ვისაც აქვთ წვდომა პირად გასაღებზე (იგივე <i>გაშიფრვის გასაღებზე</i>), ან პაროლზე. თუ დაშიფრული მონაცემები ხელში ჩაუვარდებათ არაავტორიზებულ პირებს, ისინი ვერ შეძლებენ ვერც კოდის გაშიფრვას, და ვერც მის შეცვლას.</p>
<h2>დისკის სრული დაშიფვრა</h2>
<p>დისკის სრული დაშიფრვა აპარატურის დონეზე შიფრავს თქვენს მოწყობილობაში შენახულ ყველა მონაცემს. ის, თქვენს მყარ დისკზე არსებულ მონაცემებს ავტომატურად გარდაქმნის რთულ, წაუკითხავ კოდად. გაშიფრვის გასაღების გარეშე, დაშიფრულ მოწყობილობაზე ფაილების წაკითხვას ვერავინ შეძლებს.</p>
<p>დისკის სრული დაშიფრვა მარტივია, რადგანკომპიუტერის განბლოკვის შემდეგ, მეტი აღარაფრის გაკეთება არ გიწევთ. ის მუშაობს თქვენგან შეუმჩნევლად.</p>
<p>დისკის სრული დაშიფრვის უპირატესობა ისიცაა, რომ აღარ გჭირდებათ ფიქრი იმაზე, თუ როგორ დაიცავთ ცალკეულ ფაილებს. როგორც კი მონაცემებს შექმნით, ისინი ავტომატურად იშიფრება. იგივე ხდება მათი წაკითხვის შემდეგაც. დისკის სრული დაშიფვრის წყალობით, დაცულია ისეთი მონაცემებიც, რომელთა არსებობაც ხშირად აღარ გვახსოვს (მაგალითად, დროებითი ფაილები და ბრაუზერის ქეშის ფაილები).</p>
<h2>თქვენი მოწყობილობის დაშიფრვა</h2>
<p>რაც შეეხება სმარტფონებს, Android-ი და iOS მოწყობილობები დაშიფრულია ნაგულისხმევად. დაშივფრამ რომ იმუშავოს, დარწმუნდით, რომ თქვენი სმარტფონი დაცულია ძლიერი პაროლით, ან პასკოდით და რომ ის ავტომატურად დაბლოკავს ეკრანს ხანმოკლე უმოქმედობის შემდეგ. ასევე დარწმუნდით, რომ თქვენს სმარტფონს აქვს ოპერაციული სისტემის უახლესი ვერსია.</p>
<p>კომპიუტერის დასაშიფრად უმარტივესი გზაა გამოიყენოთ უფასო, ჩაშენებული პროგრამული უზრუნველყოფა, რომელიც თან ახლავს ოპერაციულ სისტემას. Windows-საც და Mac-საც აქვთ ძლიერი ინსტრუმენტები დისკის სრული დაშიფრვისთვის. თუმცა, ეს ხელსაწყოები არ იმუშავებს, თუ არ დააკონფიგურებთ მათ თქვენს მოწყობილობაზე. Windows 10 და Mac კომპიუტერებზე დაშიფრვის ჩასართავად, მიჰყევით ამ მითითებებს.</p>
<p>ასევე დაფიქრდით გარე ვინჩესტერების და მეხსიერების ბარათების დაშიფრვაზე. ასეთი მოწყობილობები ჩვეულებრივ აღჭურვილია ჩაშენებული დაშიფვრით. ამ ხელსაწყოების დასაყენებლად, მიჰყევით თანდართულ ინსტრუქციას.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ka/">რატომ უნდა დაშიფროთ თქვენი მოწყობილობები</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>სუსტი პაროლები, რომლებიც სინამდვილეში ძლიერი გვგონია</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:47:23 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=847</guid>

					<description><![CDATA[<p>თითქმის ყველა ონლაინ-სერვისი ახლა ითხოვს მომხმარებლებისგან რთული პაროლების შექმნას. ანუ დიდი ასოების, რიცხვებისა და სპეციალური სიმბოლოების გამოყენებას. პაროლის გაძლიერება Gmail-ის ან Facebook-ის მოთხოვნების შესაბამისად, მომხმარებლებს უსაფრთხოების განცდას უმტკიცებს. მაგრამ ეს განცდა ხშირად მცდარია. თუ პაროლი აკმაყოფილებს მინიმალური სირთულის მოთხოვნებს, ეს იმას არ ნიშნავს, რომ ის ნამდვილად ძლიერი და უსაფრთხოა. პრობლემა ის არის, რომ პაროლების ონლაინ-სერვისების [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ka/">სუსტი პაროლები, რომლებიც სინამდვილეში ძლიერი გვგონია</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>თითქმის ყველა ონლაინ-სერვისი ახლა ითხოვს მომხმარებლებისგან რთული პაროლების შექმნას. ანუ დიდი ასოების, რიცხვებისა და სპეციალური სიმბოლოების გამოყენებას. პაროლის გაძლიერება Gmail-ის ან Facebook-ის მოთხოვნების შესაბამისად, მომხმარებლებს უსაფრთხოების განცდას უმტკიცებს. მაგრამ ეს განცდა ხშირად მცდარია. თუ პაროლი აკმაყოფილებს მინიმალური სირთულის მოთხოვნებს, ეს იმას არ ნიშნავს, რომ ის ნამდვილად ძლიერი და უსაფრთხოა.</p>
<p>პრობლემა ის არის, რომ პაროლების ონლაინ-სერვისების მოთხოვნების შესაბამისად გაძლიერებისას, მომხმარებელთა უმეტესობა მიჰყვება ერთსა და იმავე შაბლონს. ჰაკერებმა კარგად იციან ეს შაბლონები და იყენებენ ამ ცოდნას პაროლების გასატეხად. ასე რომ, ბევრი პაროლი, რომელიც ძლიერად გამოიყურება, სინამდვილეში გასატეხად არც ისე რთულია.</p>
<p>ქვემოთ მოცემულ სიაში იპოვით ყველაზე გავრცელებულ შეცდომებს, რომლებსაც მომხმარებლები უშვებენ პაროლების გაძლიერების მცდელობისას. გთხოვთ, ნუ დაუშვებთ ამ შეცდომებს.</p>
<ul>
<li><strong>რიცხვი პაროლის ბოლოს<br />
</strong></p>
<p>ბევრი მომხმარებელი შეცდომით თვლის, რომ აძლიერებს საკუთარ პაროლს, როდესაც მის ბოლოს ამატებს ციფრებს. უმეტეს შემთხვევაში ეს ერთნიშნა რიცხვია, როგორც წესი <em>1</em>. ჰაკერებმა ეს იციან და პაროლის გატეხვისას ვარაუდობენ, რომ ადამიანი ამ შაბლონს მიჰყვება.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">ნამდვილად ძლიერი პაროლის შესაქმნელად, ბოლოს დაამატეთ რამდენიმე შემთხვევითი რიცხვი შემთხვევითი თანმიმდევრობით.</span></li>
</ul>
<ul>
<li><strong>&#8220;დიდი&#8221; ლათინური ასო პირველ ასოდ<br />
</strong></p>
<p>მომხმარებლები ხშირად იყენებენ მხოლოდ ერთ &#8220;დიდ&#8221; ასოს. ხშირად &#8211; პაროლის თავში. ჰაკერებს პაროლების გატეხვისას ეს ცოდნაც ადგებათ.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">ძლიერი პაროლის შესაქმნელად გამოიყენეთ დიდი და პატარა ასოების შემთხვევითი კომბინაცია.</span></li>
</ul>
<ul>
<li><strong>სპეციალური სიმბოლო პაროლის ბოლოს<br />
</strong></p>
<p>მომხმარებლების კიდევ ერთი გავრცელებული შეცდომა არის პაროლის ბოლოს ერთი სპეციალური სიმბოლოს დამატება. ყველაზე ხშირად ისინი ირჩევენ ძახილის ნიშანს <em> !</em>. ამ გზით სპეციალური სიმბოლოს დამატება ნამდვილად არ ართულებს პაროლის გატეხვას.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">ნამდვილად ძლიერი პაროლის შესაქმნელად, დაამატეთ რამდენიმე შემთხვევით შერჩეული სპეციალური სიმბოლო. თანაც შემთხვევითი თანმიმდევრობით.</span></li>
</ul>
<ul>
<li><strong>ჩვეულებრივი სიტყვები და სიმბლოების შაბლონური თანმიმდევრობა<br />
</strong></p>
<p>გაგიკვირდებათ, თუ გაიგებთ რამდენ მომხმარებელი იყენებს პაროლად მარტივ სიტყვებს (მაგ. <em>პაროლი</em>, <em>მოგესალმებით</em>, <em>ფეხბურთი</em>, <em>სუპერმენი</em> და ა.შ.) ან კლავიშების მარტივ თანმიმდევრობას (მაგ. <em>qwerty</em>, <em>asdfgh</em>, <em>qazwsx</em> და ა.შ.). ჰაკერები იყენებენ ყველა ამ სიტყვას პაროლების გასატეხად უხეში ძალით შეტევების გზით. ისინი იყენებენ პროგრამული უზრუნველყოფას, რომელიც არჩევს საერთო სიტყვებისა და სიმბოლოების სხვადასხვა კომბინაციებს მანამ, სანამ არ იპოვის &#8220;მუშა&#8221; ვარიანტს. მილიონობით პაროლში გამოყენებული სხვა გავრცელებული სიტყვებია სახელები, ქალაქების, ქვეყნების და სპორტული გუნდების სახელწოდებები.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">იმისთვის, რომ თქვენი პაროლი რთულად გასატეხი იყოს, გამოიყენეთ დიდი და პატარა ასოების, ციფრებისა და სპეციალური სიმბოლოების შემთხვევითი კომბინაციები, და არა პრიმიტიული სიტყვები ან კლავიატურის შაბლონები.</span></li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ka/">სუსტი პაროლები, რომლებიც სინამდვილეში ძლიერი გვგონია</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>რატომ უნდა იყოს ყველა თქვენი პაროლი უნიკალური</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:50:22 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=849</guid>

					<description><![CDATA[<p>ყველა თქვენს ანგარიშს უნდა ჰქონდეს უნიკალური პაროლი, რომელიც აქამდე არასდროს არ გამოგიყენებიათ. სულ რომ მსოფლიოში ყველაზე ძლიერი პაროლი გქონდეთ, მას თუ სხვადასხვა ანგარიშისთვის გამოიყენებთ, ამით საკუთარ თავს დიდ საფრთხეში ჩაიგდებთ. რა ხდება, როდესაც თქვენ ხელახლა იყენებთ იგივე პაროლს ვთქვათ, რომ იყენებთ იგივე პაროლს თქვენი პირადი ელ. ფოსტის, Facebook-ისა და Instagram-ისთვის. თუ თქვენი ელ. ფოსტის პროვაიდერის [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ka/">რატომ უნდა იყოს ყველა თქვენი პაროლი უნიკალური</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>ყველა თქვენს ანგარიშს უნდა ჰქონდეს უნიკალური პაროლი, რომელიც აქამდე არასდროს არ გამოგიყენებიათ. სულ რომ მსოფლიოში ყველაზე ძლიერი პაროლი გქონდეთ, მას თუ სხვადასხვა ანგარიშისთვის გამოიყენებთ, ამით საკუთარ თავს დიდ საფრთხეში ჩაიგდებთ.</p>
<h2>რა ხდება, როდესაც თქვენ ხელახლა იყენებთ იგივე პაროლს</h2>
<p>ვთქვათ, რომ იყენებთ იგივე პაროლს თქვენი პირადი ელ. ფოსტის, Facebook-ისა და Instagram-ისთვის. თუ თქვენი ელ. ფოსტის პროვაიდერის უსაფრთხოებაში გარღვევა მოხდება (ეს კი იმაზე ხშირად ხდება, ვიდრე ვაცნობიერებთ) და თქვენი ანგარიშის მონაცემებს მოიპარავენ, თაღლითები ეცდებიან გამოიყენონ მოპარული პაროლი და მისი ოდნავ შეცვლილი ვერსიები, რათა შეაღწიონ იმ ანგარიშებშიც, რომელიც სხვა საიტებზე გაქვთ. ანუ, გაგიტეხავენ ყველა ანგარიშს, სადაც ერთსა და იმავე პაროლს იყენებთ.</p>
<p>პაროლების ხელახლა გამოყენება ასევე ცუდი აზრია, რადგან, მილიონობით სხვა მომხმარებლის არ იყოს, თქვენც გექნებათ ანგარიშები, რომლებიც ადრე შექმენით და ახლა მათი არსებობა აღარც გახსოვთ. დიდი შანსია, რომ ამ ანგარიშებიდან ზოგი მაინც იყოს გატეხილი. თუ თაღლითს აქვს ამ ანგარიშებთან დაკავშირებული ელ. ფოსტის მისამართი, მისი მეშვეობით ყველა გატეხილ ანგარიშს მარტივად იპოვის. ასევე ადვილია ყველა ასეთი ანგარიშის &#8220;გაჟონილი&#8221; პაროლების მოპოვება. ასე რომ, თუ თქვენ იყენებთ იგივე პაროლს ან მის ოდნავ შეცვლილ ვერსიებს რამდენიმე ანგარიშისთვის, თაღლითს შეუძლია გატეხოს ისინი თქვენი ერთი დავიწყებული ანგარიშის პოვნით. ამას ეწოდება <em>პაროლის ჩატენვა</em>.</p>
<ul>
<li>თუ გსურთ შეამოწმოთ, არის თუ არა თქვენი ელ. ფოსტის მისამართ(ებ) ი დაკავშირებული რომელიმე &#8220;გაჟონილ&#8221; ანგარიშთან, შეგიძლიათ გამოიყენოთ ეს სერვისი. უბრალოდ ჩაწერეთ ელ. ფოსტის მისამართი საძიებო ველში და დააწკაპუნეთ „pwned?“ -ზე.</li>
<li>თუ ელ. ფოსტის მისამართმა &#8220;გაჟონა&#8221;, თქვენ მიიღებთ ყველა ონლაინ-სერვისის ჩამონათვალს, სადაც თქვენი ანგარიშის მონაცემები რაიმე სახით იყო კომპრომეტირებული. შედით თითოეულ ამ ანგარიშში და შეცვალეთ თქვენი პაროლები რაც შეიძლება მალე. ასევე განიხილეთ თქვენი მნიშვნელოვანი ანგარიშების დაცვა ორნაბიჯიანი ვერიფიკაციით. გახსოვდეთ, თქვენი პაროლები უნდა იყოს ძლიერი და უნიკალური. თუ ამ ანგარიშებიდან არცერთს აღარ იყენებთ, მაშინ დაფიქრდით მათ წაშლაზე.</li>
</ul>
<p>შეიძლება იფიქროთ, რომ თქვენი თითოეული ანგარიშისთვის უნიკალური პაროლის ქონა &#8211; და მათ სიძლიერეზე ზრუნვა &#8211; მართლაც ცოტა ზედმეტია. რა დაიმახსოვრებს ყველა ამ პაროლს? თქვენ მხოლოდ ერთი ძლიერი პაროლის დამახსოვრება მოგეთხოვებათ. დანარჩენს თქვენს მაგიერ პაროლების მენეჯერი გააკეთებს.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ka/">რატომ უნდა იყოს ყველა თქვენი პაროლი უნიკალური</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>რატომ უნდა გამოიყენოთ პაროლების მენეჯერი</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 04:11:29 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=854</guid>

					<description><![CDATA[<p>პაროლები არის თქვენი დაცვის პირველი ხაზი ყველასგან, ვისაც სურს მოიპაროს თქვენი ონლაინ-ანგარიშები ან ამ ანგარიშებზე არსებული ინფორმაცია. თქვენი ანგარიშების დასაცავად, უნდა გამოიყენოთ ძლიერი პაროლები, რომლებიც ჩვეულებრივ შეიცავს სიმბოლოების გრძელ და შემთხვევით კომბინაციებს. ასეთი პაროლების დამახსოვრება თითქმის შეუძლებელია. გარდა ამისა, უნდა გქონდეთ უნიკალური პაროლი თითოეული ანგარიშისთვის. მაშ, როგორ უნდა დაიმახსოვროთ და შეინახოთ ყველა ეს პაროლი? გამოსავალი [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ka/">რატომ უნდა გამოიყენოთ პაროლების მენეჯერი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>პაროლები არის თქვენი დაცვის პირველი ხაზი ყველასგან, ვისაც სურს მოიპაროს თქვენი ონლაინ-ანგარიშები ან ამ ანგარიშებზე არსებული ინფორმაცია. თქვენი ანგარიშების დასაცავად, უნდა გამოიყენოთ ძლიერი პაროლები, რომლებიც ჩვეულებრივ შეიცავს სიმბოლოების გრძელ და შემთხვევით კომბინაციებს. ასეთი პაროლების დამახსოვრება თითქმის შეუძლებელია. გარდა ამისა, უნდა გქონდეთ უნიკალური პაროლი თითოეული ანგარიშისთვის.</p>
<p>მაშ, როგორ უნდა დაიმახსოვროთ და შეინახოთ ყველა ეს პაროლი? გამოსავალი პაროლების მენეჯერია.</p>
<p>იფიქრეთ პაროლების მენეჯერზე, როგორც სეიფზე, სადაც შეინახავთ ათობით ან თუნდაც ასობით გასაღებს (პაროლს) ყველა თქვენი ანგარიშისთვის. ეს გაგიმარტივებთ ცხოვრებას, რადგან დაგჭირდებათ მხოლოდ ერთი პაროლის დამახსოვრება პაროლების მენეჯერში შესასვლელად. იქ ყველა თქვენს პაროლს შეინახავთ.</p>
<h2>რას აკეთებს პაროლების მენეჯერი</h2>
<ul>
<li><strong>ინახავს თქვენი ანგარიშების მონაცემებს<br />
</strong>სავარაუდოთ გაქვთ ათობით, ან თუნდაც ასობით სხვადასხვა ონლაინ-ანგარიში. ყველა ამ ანგარიშის (მომხმარებლის სახელების, ელ. ფოსტის მისამართების და პაროლების) მონაცემების ფურცელზე ჩამოწერა, ან კომპიუტერში შენახვა ძალიან ცუდი აზრია. პაროლების მენეჯერი აიოლებს ყველა ამ ანგარიშის შენახვას. ის იმახსოვრებს თქვენს ყველა პაროლს და ანგარიშების სხვა მონაცემებს.</li>
<li><strong>ინახავს მათ უსაფრთხოდ<br />
</strong>პაროლების მენეჯერში ყველა თქვენი პაროლის შენახვა ბევრად უფრო უსაფრთხოა, ვიდრე მათი ჩაწერა ფურცელზე ან მოწყობილობაზე შენახვა. არავის არ შეუძლია გახსნას თქვენი პაროლების მენეჯერი, თუ მას ძალიან ძლიერი პაროლით იცავთ. დამატებითი სიფრთხილის სახით, თქვენ უნდა გამოიყენოთ ორნაბიჯიანი ვერფიკაცია თქვენი პაროლების მენეჯერის დასაცავად.</li>
<li><strong>ქმნის ძლიერ, უნიკალურ პაროლებს<br />
</strong>პაროლების მენეჯერი ასევე აიოლებს ძლიერი პაროლების შექმნას. მისი წყალობით ყველა ანგარიშზე უნიკალური პაროლი გექნებათ. პაროლების მენეჯერი პაროლებს ქმნის თქვენს ნაცვლად. ამასთან, საშუალებას გაძლევთ აკონტროლოთ თქვენი პაროლების სიგრძე და სირთულე.</li>
</ul>
<h2>რომელი პაროლების მენეჯერი უნდა გამოიყენოთ</h2>
<p>პაროლების მენეჯერი შეგიძლიათ მოარგოთ თქვენს საჭიროებებსა და მოთხოვნებს. არსებობს რამდენიმე საიმედო და უსაფრთხო ვარიანტი გადამხდელი მომხმარებლებისათვის. ზოგიერთ ანტივირუსულ პროგრამას გააჩნია ჩაშენებული პაროლების მენეჯერები. თუ გადაწყვეტთ გადაიხადოთ გამოწერის საფასური, მაშინ უსაფრთხო ვარიანტებია: 1Password, LastPass, Bitwarden Premium, Dashlane, Keeper, NordPass.</p>
<p>პაროლების ზოგიერთი მენეჯერი ასევე სთავაზობს უფასო სერვისს მომხმარებლებს, რომლებსაც არ სჭირდებათ მოწინავე ფუნქციები. თუ გადაწყვეტთ უფასო პაროლების მენეჯერის გამოყენებას, ყველაზე უსაფრთხო ღია კოდის მქონე პროგრამის არჩევაა. მაგალითად: BitWarden, KeePass, KeePassXC.</p>
<p>პაროლების მენეჯერები იყოფიან ორ ზოგად კატეგორიად, იმისდა მიხედვით, თუ სად ინახავენ მომხმარებლების ანგარიშების მონაცემებს. თუ იყენებთ <em>ლოკალურ</em> პაროლების მენეჯერს, როგორიცაა KeePassXC, ის ინახავს პაროლებს თქვენს მოწყობილობაზე. ასეთი პაროლების მენეჯერები გვთავაზობენ უკეთეს კონფიდენციალურობას და უსაფრთხოებას, მაგრამ მათ სჭირდებათ გარკვეული დონის ტექნიკური ცოდნა და ციფრული &#8220;ჰიგიენა&#8221; მათი უსაფრთხოდ გამოსაყენებლად.</p>
<p>საპირწონედ, <em>ღრუბლოვანი</em> &#8211; პაროლების მენეჯერები ინახავენ პაროლებს ღრუბლოვან სერვერებზე. ეს ვარიანტი უფრო უსაფრთხოა იმ მომხმარებლებისთვის, რომლებსაც აქვთ შეზღუდული ტექნიკური ცოდნა და არ შეუძლიათ მკაცრი ციფრული &#8220;ჰიგიენის&#8221; დაცვა, რომელიც მოიცავს ავტომატური სარეზერვო ასლების გაკეთებას. ორივე BitWarden -ი და KeePass -ი &#8211; უფასო ღრუბელოვანი-პაროლების მენეჯერიბია, ღია საწყისი კოდით, რომლებიც ცნობილები არიან მათი უსაფრთხოებისა და საიმედოობისთვის.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ka/">რატომ უნდა გამოიყენოთ პაროლების მენეჯერი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>რატომ უნდა გამოიყენოთ ორნაბიჯიანი ვერიფიკაცია</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 04:16:18 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=855</guid>

					<description><![CDATA[<p>პაროლები არის თქვენი დაცვის პირველი ხაზი ყველასგან, ვისაც სურს თქვენი ანგარიშების მოპარვა ან თვალთვალი ყველაფერზე, რაც მათში ხდება. ამიტომ უნდა დაიცვათ ყველა თქვენი ანგარიში ნამდვილად ძლიერი და უნიკალური პაროლებით. ამასთან, პაროლები უსაფრთხოდ უნდა შეინახოთ. სამწუხაროდ, ყველაზე ძლიერი პაროლიც კი ბოლომდე ვერ დაგიცავთ ანგარიშის გატეხვისგან. თქვენი პაროლის გასატეხად რამდენიმე გზა არსებობს. ჰაკერებმა შეიძლება მოიპარონ თქვენი პირადი [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ka/">რატომ უნდა გამოიყენოთ ორნაბიჯიანი ვერიფიკაცია</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>პაროლები არის თქვენი დაცვის პირველი ხაზი ყველასგან, ვისაც სურს თქვენი ანგარიშების მოპარვა ან თვალთვალი ყველაფერზე, რაც მათში ხდება. ამიტომ უნდა დაიცვათ ყველა თქვენი ანგარიში ნამდვილად ძლიერი და უნიკალური პაროლებით. ამასთან, პაროლები უსაფრთხოდ უნდა შეინახოთ.</p>
<p>სამწუხაროდ, ყველაზე ძლიერი პაროლიც კი ბოლომდე ვერ დაგიცავთ ანგარიშის გატეხვისგან. თქვენი პაროლის გასატეხად რამდენიმე გზა არსებობს. ჰაკერებმა შეიძლება მოიპარონ თქვენი პირადი მონაცემები უშუალოდ ონლაინ-სერვისის პროვაიდერისგან (რაც იმაზე ხშირად ხდება, ვიდრე გგონიათ). ვიღაცამ შეიძლება დააინსტალიროს თქვენს მოწყობილობაზე პაწაწინა პროგრამული უზრუნველყოფა, რომელიც ჩაიწერს თქვენს კლავიატურაზე ყველა კლავიშის დაჭერას (მათ შორის, ყველა თქვენი პაროლის ათვლით). ძალიან სანდო ადამიანმა შეიძლება გატეხოს თქვენი პაროლი ან დაგარწმუნოთ მის გამჟღავნებაში. და დაბოლოს, ვიღაცას შეუძლია გამოიყენოს ფარული კამერა თქვენი კლავიატურის ჩასაწერად, სანამ პაროლი შეგყავთ.</p>
<p>სწორედ ამიტომ უნდა გამოიყენოთ ორნაბიჯიანი ავტორიზაცია (2FA) თქვენი ციფრული ანგარიშების დასაცავად. როდესაც ჩართულია ორნაბიჯიანი ვერიფიკაცია, ონლაინ ანგარიშზე წვდომისთვის თქვენი ვინაობა ორი განსხვავებული გზით უნდა დაადასტუროთ. ამრიგად, პაროლის შეყვანის გარდა (<em>პირველი</em> ფაქტორი), თქვენ უნდა გააგზავნოთ მეორე სახის ინფორმაცია (<em>მეორე</em> ფაქტორი) თქვენი ვინაობის დასადასტურებლად. სინამდვილეში, 2FA უზრუნველყოფს თქვენი ონლაინ-ანგარიშების დაცვის კიდევ ერთ ფენას. ისინნი დაცულია, მაშინაც კი, როდესაც თქვენი პაროლები გატეხილია.</p>
<h2>რა შეიძლება გახდეს მეორე ფაქტორი</h2>
<p>ონლაინ-ანგარიშების უმეტესობა მომხმარებლებს საშუალებას აძლევს აირჩიონ ვერიფიკაციის სამი დამატებითი ფაქტორიდან ერთ-ერთი:</p>
<ul>
<li><strong>ის, რაც მხოლოდ თქვენ იცით</strong>: ინფორმაცია, რომელიც მხოლოდ თქვენ იცით, მაგ. PIN-კოდი, ან პასუხი თქვენს მიერ არჩეულ უსაფრთხოების კითხვებზე.</li>
<li><strong>ის, რაც გაქვთ</strong>: ფიზიკური ობიექტი, რომელიც უნდა გქონდეთ ონლაინ ანგარიშებზე წვდომისთვის. ეს შეიძლება იყოს უსაფრთხოების ჟეტონი (პროგრამულიუზრუნვილყოფის პატარა მოწყობილობა) ან თქვენი სმარტფონი, რომელიც შეიძლება გამოიყენოთ საავერიფიკაციო კოდების მისაღებად. SMS-ით, ან სპეციალური აპლიკაციების საშუალებით.</li>
<li><strong>თქვენი ნაწილი</strong>: თითის ანაბეჭდი, სახე ან თვალის ბადურა.</li>
</ul>
<h2>რომელი ფაქტორი უნდა აირჩიოთ</h2>
<p>ზოგადი რჩევის მიცემა რთულია, რადგან უნივერსალური 2FA არ არსებობს. საბოლოო ჯამში, არჩევანი უნდა გააკეთოთ თქვენს სიტუაციაზე, რისკების შეფასებასა და იმაზე დაყრდნობით, თქვენთვის რა უფრო მოსახერხებელია. ქვემოთ მოყვანილი ინფორმაცია დაგეხმარებათ გაცნობიერებული არჩევანის გაკეთებაში:</p>
<ul>
<li><strong>უსაფრთხოების კითხვები</strong> 2FA-ს ანუ ორნაბიჯიან ვერიფიკაციას მარტივ სამუშაოდ აქცევს, რადგან მათი ერთადერთი მოთხოვნაა &#8211; დაიმახსოვროთ პასუხები წინასწარ განსაზღვრულ კითხვებზე. თუმცა, როგორც წესი, მოხერხებული თაღლითისთვის არც ისე რთულია გაიგოს ეს პასუხები (მაგ. დედის ქალიშვილობის გვარი), ან გამოგტყუოთ ისინი.</li>
<li><strong>უსაფრთხოების ჟეტონები</strong> (U2F-გასაღებები) არის 2FA-ს ერთ-ერთი ყველაზე უსაფრთხო მეთოდი, თუ მათ საიმედოდ შეინახავთ. ამ მოწყობილობების მთავარი მინუსი არის ის, რომ ისინი ფასიანია და შესაძლოა საჭიროებდნენ განსხვავებულ გადამყვან-ადაპტერებს, სხვადასხვა მოწყობილობებზე გამოსაყენებლად. გარდა ამისა, უსაფრთხოების ჟეტონს ავტორიზაციის მეორე ფაქტორად თუ იყენებთ, ესე იგი ყოველ ჯერზე, როდესაც გსურთ ონლაინ-ანგარიშზე შესვლა, მოწყობილობა თან უნდა გქონდეთ. ამრიგად, ყოველთვის არის მისი დაკარგვის ან მოპარვის რისკი.</li>
<li><strong>SMS-შეტყობინებები</strong> ძალიან მოსახერხებელია, რადგან ისინი მომენტალურად მოდის თქვენს მობილურ ტელეფონზე. თუმცა, ეს ერთ-ერთი ყველაზე ნაკლებად უსაფრთხო 2FA-მეთოდია, რადგან SMS-შეტყობინებები ადვილად შეიძლება გადამისამართდეს დაინტერესებული პირის ან თქვენი მობილური პროვაიდერის მიერ.</li>
<li><strong>სავერიფიკაციო</strong> ანუ საავტორიზაციო აპების გამოყენება ყველაზე უსაფრთხო და მოსახერხებელ მეთოდად ითვლება. როდესაც ავტორიზაციის აპლიკაციას აკავშირებთ ონლაინ-ანგარიშთან, ის წარმოქმნის დროებით პაროლებს, ან ციფრულ კოდებს, რომლებიც უნდა შეიყვანოთ თქვენი მთავარი პაროლის შეყვანისთანავე ონლაინ-ანგარიშზე წვდომისთვის. ამ პაროლების ან კოდების &#8220;დაჭერა&#8221; შეუძლებელია ისე მარტივად, როგორც SMS-შეტყობინებების. თუმცა, ამ აპლიკაციების უსაფრთხოება მიბმულია თქვენი მობილური მოწყობილობის უსაფრთხოებაზე. მათი გამოსაყენება უსაფრთხო რომ იყოს, თქვენი ტელეფონიცა და არჩეული აპლიკაციაც ძლიერი პაროლებით უნდა დაიცვათ. ექსპერტების მიერ რეკომენდირებული სანდო სავერიფიკაციო აპლიკაციებია: Aegis, Authy, Google Authenticator, LastPass Authenticator. რომელი ვარიანტიც არ უნდა აირჩიოთ, დარწმუნდით, რომ დაცულ ადგილას ინახავთ ერთჯერად სარეზერვო კოდებს ყველა ანგარიშისთვის, რომლებსაც უკავშირებთ ვერიფიკატორის აპლიკაციას. ეს კოდები დაგჭირდებათ თქვენს ანგარიშებზე წვდომისთვის, იმ შემთხვევაში, თუ დაკარგავთ ტელეფონს აპლიკაციით.</li>
<li><strong>ბიომეტრიული მონაცემები</strong>, მაგალითად, <strong>თითის ანაბეჭდი</strong>, <strong>სახე</strong> ან <strong>ხმა</strong> ძალიან მოსახერხებელია, მაგრამ არა იმდენად უსაფრთხო, როგორც ხშირად ფიქრობენ. სამწუხაროდ, მრავალი პოპულარული ონლაინ-სერვისი არ გვთავაზობს ბიომეტრიის გამოყენებას 2FA-სთვის. გარდა ამისა, ბევრ მომხმარებელს არ სურს გამოიყენოს თავისი ბიომეტრიული მონაცემები, რადგან პაროლებისგან განსხვავებით, გატეხილი ბიომეტრიული მონაცემების შეცვლა შეუძლებელია. გატეხვის შემდეგ, ის რჩება გატეხილად. ონლაინ-სერვისებმა შესაძლოა ასევე მიყიდონ თქვენი ბიომეტრიული მონაცემები მესამე მხარეებს თქვენი თანხმობის გარეშე.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ka/">რატომ უნდა გამოიყენოთ ორნაბიჯიანი ვერიფიკაცია</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
