<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Conversații Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ro/cs-categories/conversations-ro/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/ro/cs-categories/conversations-ro/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 02 Aug 2023 01:25:46 +0000</lastBuildDate>
	<language>ro-RO</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>Păstrați-vă conversațiile digitale în mod privat</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 00:53:36 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=638</guid>

					<description><![CDATA[<p>Conversațiile digitale au devenit o parte importantă a rutinei noastre zilnice, atât personale, cât și profesionale. Ne sunăm prietenii și familia pe WhatsApp sau Skype, discutăm cu colegii de clasă pe Facebook messenger și trimitem e-mailuri din conturile personale, de școală sau de serviciu. De asemenea, trimitem mesaje oamenilor de pe telefoanele mobile și ne [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ro/">Păstrați-vă conversațiile digitale în mod privat</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Conversațiile digitale au devenit o parte importantă a rutinei noastre zilnice, atât personale, cât și profesionale. Ne sunăm prietenii și familia pe WhatsApp sau Skype, discutăm cu colegii de clasă pe Facebook messenger și trimitem e-mailuri din conturile personale, de școală sau de serviciu. De asemenea, trimitem mesaje oamenilor de pe telefoanele mobile și ne certăm cu străinii pe forumurile de discuții online.</p>
<p>Toate aceste conversații trec printr-o infrastructură complexă compusă din mai multe routere, servere și cabluri. Diverse persoane sau organizații &#8211; de la hackeri semi-amatori până la furnizori de servicii de Internet echipați cu instrumente sofisticate &#8211; pot asculta aceste conversații. Indiferent de tehnologia de comunicare digitală pe care o folosiți, sfaturile de bază enumerate mai jos vă pot ajuta să vă păstrați conversațiile online private și securizate.</p>
<h2>1. Folosiți canale criptate și cu sursă deschisă</h2>
<p>Deși pe piață există multe servicii de e-mail și aplicații de mesagerie, nu toate sunt la fel de bune pentru a păstra conversațiile private și securizate.</p>
<p>Dacă doriți să vă păstrați conversațiile strict între dvs. și persoanele cu care comunicați, folosiți aplicații și servicii care oferă <i>criptare integrală</i>. După cum am menționat mai sus, conversațiile dvs. digitale călătoresc printr-o infrastructură complexă și pot fi interceptate de diverși participanți la diferite etape. Singura modalitate sigură de a vă securiza conversațiile este să folosiți servicii care criptează (adică transformă într-un cod complex) tot ce pleacă de pe dispozitivul dvs. și nu îl decriptează până când nu ajunge la dispozitivul destinatarului. Chiar dacă un e-mail sau un apel criptat este interceptat undeva între dispozitivul dvs. și destinatar, tot ce vor vedea persoanele care îl interceptează este un șir de caractere fără sens.</p>
<p>De asemenea, ar trebui să alegeți aplicații <i>cu sursă deschisă</i> în locul produselor comerciale proprietare. Un software este cu sursă deschisă atunci când codul său este accesibil oricui vrea să îl vadă. Aceasta înseamnă că experții independenți și utilizatorii pricepuți la tehnologie pot să inspecteze codul care alcătuiește aplicația, să detecteze și să repare vulnerabilitățile din ea și să vadă dacă aplicația securizează suficient de bine datelor utilizatorilor.</p>
<p>ProtonMail oferă un serviciu de e-mail gratuit, cu sursă deschisă și criptare integrală, care vă protejează și securizează comunicările prin e-mail. Printre aplicațiile de mesagerie gratuite și cu sursă deschisă, Wire și Signal sunt cele mai securizate opțiuni gratuite și criptate integral de pe piață. Dacă sunteți pe Telegram, aveți grijă să <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ro/">folosiți Chaturile secrete</a> (conversațiile obișnuite pe Telegram nu sunt criptate integral).</p>
<h2>2. Securizați-vă dispozitivele</h2>
<p>Deși criptarea integrală vă protejează conversațiile ca să nu fie ascultate <i>pe drumul </i>dintre dvs. și destinatar, aceasta nu poate proteja comunicările digitale împotriva interceptării sau monitorizării <i>pe</i> dispozitivele dvs. sau ale destinatarului. Acest lucru se poate întâmpla, de exemplu, atunci când lăsați dispozitivul nesupravegheat sau îl pierdeți fără a activa blocarea automată a ecranului. Acest lucru se poate întâmpla și atunci când dispozitivul dvs. este infectat cu programe rău-intenționate. Chiar dacă este practic invizibil, un program rău-intenționat pe dispozitivul dvs. poate să înregistreze, printre altele, fiecare apăsare de tastă și să o trimită cuiva.</p>
<p>Mențineți mereu actualizat software-ul și hardware-ul de pe dispozitivele. Configurați dispozitivele să blocheze automat ecranele, după o perioadă scurtă de inactivitate. Asigurați-vă că aveți un software antivirus care rulează pe desktopuri și laptopuri. <a href="https://cyber-star.org/ro/devices-ro/">Aflați mai multe despre ce puteți face pentru a vă proteja dispozitivele</a> (și pentru a vă securiza conversațiile în același timp).</p>
<h2>3. Nu mai folosiți SMS</h2>
<p>Serviciul de mesaje scurte (SMS) pe care oamenii îl folosesc pentru a face schimb de mesaje pe telefoanele lor este învechit și nesigur. În primul rând, mesajele SMS nu sunt criptate. Ele pot fi interceptate, adesea fără instrumente deosebit de complicate. În al doilea rând, aceste mesaje conțin metadate care identifică expeditorul și destinatarul. În al treilea rând, este ușor să falsifici mesajele SMS &#8211; adică să le faci să pară că sunt trimise de cineva pe care îl cunoști. Astfel, nu puteți ști niciodată sigur de la cine vine de fapt un anumit mesaj SMS. Mai mult chiar, furnizorii de servicii mobile stochează mesajele SMS și metadatele lor mult timp, uneori pentru totdeauna. Aceasta crește probabilitatea ca cineva să vadă conversațiile dvs. fără știința sau consimțământul dvs.</p>
<p>Dacă vreți să păstrați private mesajele text pe care le schimbați cu alte persoane, folosiți o aplicație de mesagerie criptată integral dintre cele pe care le-am menționat mai sus. Când acest lucru nu este posibil, folosiți sistemele de mesagerie bazate pe date integrate în produsele Android sau Apple, în locul mesajelor SMS.</p>
<h3><strong>Dispozitiv Apple</strong></h3>
<ul>
<li>Pentru a face iMessage sistemul de mesagerie implicit pe un dispozitiv Apple, mergeți la <strong>Setări</strong> &gt; <strong>Mesaje</strong> și activați <strong>iMessage</strong>. Cu această setare activată, puteți trimite, printr-o conexiune criptată, mesaje text, fotografii, videoclipuri și fișiere audio altor persoane care folosesc iPhone, iPad sau Mac.</li>
</ul>
<h3><strong>Dispozitiv Android</strong></h3>
<ul>
<li>Majoritatea dispozitivelor Android mai noi vin cu Messages, aplicația de mesagerie bazată pe date de la Google. Dacă dispozitivul dvs. Android nu are aplicația Messages, <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.apps.messaging" target="_blank" rel="noopener">descărcați-o din magazinul Play</a>. Pentru a face Messages aplicația de mesagerie implicită, mergeți la <strong>Setări</strong> &gt; <strong>Aplicații și notificări</strong> &gt; <strong>Avansat</strong> &gt; <strong>Aplicații implicite</strong> &gt; <strong>Aplicație SMS</strong>. Apoi selectați Messages ca aplicație de mesagerie implicită.</li>
<li>Pentru a trimite mesaje criptate prin aplicația Messages, trebuie să activați funcțiile de chat. Pentru a face asta, deschideți aplicația Messages pe dispozitivul dvs. și atingeți cele trei puncte verticale din colțul din dreapta sus. Selectați Setări &gt; Funcții chat. Comutați <strong>Activează funcțiile de chat</strong>.</li>
<li>Dacă aplicația Messages nu este disponibilă în țara dvs. sau pe dispozitivul dvs., folosiți o aplicație de mesagerie criptată integral dintre cele pe care le-am identificat mai sus.</li>
</ul>
<h2>4. Ștergeți mesajele vechi</h2>
<p>O modalitate de a proteja de privirile curioase mesajele text, foto și video de pe dispozitivul dvs. este să ștergeți frecvent mesajele vechi. Făcând acest lucru, vă asigurați că alte persoane nu văd mesajele dvs. dacă dispozitivul este pierdut sau furat (sau dacă cineva vă constrânge să deblocați dispozitivul). Ștergând mesajele vechi economisiți și spațiu de stocare.</p>
<p>Este o idee bună să vă configurați dispozitivul ca să șteargă automat mesajele vechi. Din păcate, această opțiune nu este disponibilă în Google Messages pe dispozitivele Android. Așadar, dacă folosiți un dispozitiv Android, trebuie să ștergeți manual mesajele vechi, în mod regulat.</p>
<p>Pentru a configura un iPhone sau un iPad să șteargă automat mesajele vechi, mergeți la <strong>Setări</strong> &gt; <strong>Mesaje</strong>. Derulați în jos la secțiunea cu eticheta <strong>ISTORIC MESAJE</strong> și atingeți <strong>Păstrează mesajele</strong>. Alegeți <strong>30 de zile</strong> pentru a șterge toate mesajele mai vechi de o lună. Cu această setare activată, dispozitivul dvs. va șterge automat toate mesajele după 30 de zile. Dacă vreți să ștergeți mesaje înainte ca ele să rămână pe dispozitivul dvs. timp de 30 de zile, va trebui să o faceți manual.</p>
<p>Rețineți că prin ștergerea mesajelor pe dispozitivul dvs. ele nu sunt șterse pe dispozitivele persoanelor cărora le-ați trimis aceste mesaje.</p>
<h2>5. Folosiți mesajele care dispar (cronometrate)</h2>
<p>Majoritatea aplicațiilor de mesagerie vă permit să trimiteți mesaje care dispar după o anumită perioadă sau după ce sunt văzute de persoana căreia i le trimiteți. Această opțiune protejează mesajele de privirile curioase, în cazul dacă dispozitivul dvs. este compromis sau furat (sau dacă cineva vă constrânge să-l deblocați). Setarea protejează mesajele și împotriva accesării abuzive a acestora folosind dispozitivul destinatarului.</p>
<p>Ar trebui să vă gândiți serios să folosiți mesaje care dispar (cronometrate) atunci când trimiteți mesaje text, fotografii sau videoclipuri. Rețineți că setarea mesajelor să dispară după o anumită perioadă sau de îndată ce sunt citite de persoana căreia i le trimiteți nu împiedică persoana să copieze aceste mesaje și să le păstreze pe dispozitivul său.</p>
<h2>6. Folosiți parole puternice și 2FA</h2>
<p>Protejați fiecare cont de mesagerie și e-mail pe care îl folosiți cu o parolă care este imposibil de ghicit sau de spart. O parolă este puternică atunci când are cel puțin 12 caractere, inclusiv litere mari și mici, numere și simboluri speciale. Combinațiile aleatorii între aceste caractere sunt cele mai puternice parole. Citiți mai multe despre <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ro/">cum să creați parole care sunt greu de spart</a>.</p>
<p>Aveți grijă să folosiți o parolă unică pentru fiecare cont pe care îl aveți. Citiți mai multe despre <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ro/">motivul pentru care este o idee foarte proastă să folosiți parole identice sau similare pentru conturi diferite</a>. Nu vă faceți griji pentru că aveți atâtea variante de parole complexe și unice &#8211; puteți să <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ro/">folosiți un manager de parole</a> care să le „țină minte” și să le stocheze în siguranță.</p>
<p>Din păcate, chiar și cea mai puternică parolă poate fi furată sau compromisă. De aceea ar trebui să folosiți autentificarea cu doi factori (2FA) pentru a vă proteja conturile de servicii de mesagerie și e-mail. Când este activată, 2FA vă cere să folosiți a doua modalitate de a vă dovedi identitatea pe lângă introducerea unei parole.</p>
<p>Cel mai sigur mod de a folosi 2FA este să instalați pe smartphone o aplicație care va genera coduri numerice temporare. Pentru a accesa un cont pe o platformă de socializare, va trebui să introduceți un astfel de cod imediat după introducerea parolei. Citiți mai multe despre <a href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ro/">cum să folosiți autentificarea cu doi factori pentru a vă proteja conturile online</a>.</p>
<h2>7. Gândiți-vă înainte să expediați</h2>
<p>Este foarte simplu: înainte de a trimite un mesaj text, foto sau video, gândiți-vă sincer dacă într-o zi ați putea regreta că l-ați trimis. După ce apăsați pe butonul „trimite”, adesea nu mai puteți controla cine are copii ale mesajului dvs. Dacă aveți de comunicat ceva foarte privat, confidențial sau sensibil, cel mai bun mod de a o face este întâlnindu-vă față în față cu acea persoană.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ro/">Păstrați-vă conversațiile digitale în mod privat</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cum să discutați în siguranță pe Telegram</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 00:22:59 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=635</guid>

					<description><![CDATA[<p>Chiar dacă este populară în multe țări, aplicația de mesagerie Telegram nu este atât de sigură cum mulți dintre utilizatori cred. Chaturile obișnuite de pe Telegram nu sunt criptate end-to-end. Cu toate că aplicația oferă posibilitatea ca două persoane să discute folosind criptarea mesajelor end-to-end, această opțiune nu este setată implicit. Și nici nu este [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ro/">Cum să discutați în siguranță pe Telegram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Chiar dacă este populară în multe țări, aplicația de mesagerie Telegram nu este atât de sigură cum mulți dintre utilizatori cred. Chaturile obișnuite de pe Telegram nu sunt criptate end-to-end. Cu toate că aplicația oferă posibilitatea ca două persoane să discute folosind criptarea mesajelor end-to-end, această opțiune nu este setată implicit. Și nici nu este disponibilă pentru chaturile în grup. Telegram are, de asemenea, acces la toate contactele utilizatorilor săi și colectează datele acestora, inclusiv adresele de IP și detalii despre dispozitivele utilizate. Astfel, chaturile în grup și canalele de pe Telegram nu sunt foarte sigure.</p>
<p>Totuși, dacă alegeți să rămâneți pe Telegram, cea mai sigură metodă de a trimite un mesaj unei alte persoane este să utilizați chatul secret și să alegeți ca mesajele să se autodistrugă după ce au fost citite.</p>
<h2>Folosiți chatul secret</h2>
<p>Cel mai bună metodă pentru a vă proteja mesajele de pe Telegram este să folosiți chatul secret. Acesta oferă criptarea end-to-end. După cum am mai menționat, chatul secret nu este setat ca opțiunea de chat implicită pe Telegram.</p>
<p>Ca să începeți un chat secret, alegeți persoana cu care vreți să discutați și deschideți profilul ei atingând imaginea utilizatorului din antet.</p>
<p><img decoding="async" fetchpriority="high" class="size-full wp-image-467 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg" alt="Choosing a user on Telegram for additional chat features." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Atingeți simbolul trei puncte care se află alături de numele utilizatorului și alegeți <strong>Începeți un chat secret </strong> din meniu.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-469" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg" alt="Starting a secret chat with a friend on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Ca să confirmați alegerea, apăsați <strong>Start</strong>. După ce ați început un chat secret, veți vedea pictograma sub formă de lacăt alături de numele utilizatorului.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-470" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg" alt="Confirm to start a secret chat on Telegram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>Setați un cronometru pentru autodistrugere</h2>
<p>Ca să alegeți opțiunea ca mesajele dintr-un chat secret să se autodistrugă după ce au fost citite, deschideți chatul în care vreți să folosiți această opțiune. Ceea ce diferențiază chatul secret de chaturile obișnuite de pe Telegram este pictograma lacăt de lângă numele utilizatorului, ambele fiind colorate în verde. Imediat după ce ați deschis chatul secret, apăsați pe pictograma ceas (în câmpul mesajului pe iOS sau pe bara de navigare pe Android).</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-471" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg" alt="Accessing the self-destruct timer on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Alegeți limita de timp pe care o vreți (de la o secundă la o săptămână). În câmpul mesajului, veți vedea limita de timp pe care ați ales-o pentru chatul secret.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-472" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg" alt="Setting the self-destruct time on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Cronometrul pentru autodistrugere va porni din momentul în care mesajul este afișat pe ecranul persoanei cu care discuți (veți vedea două bife sub mesaj). Imediat după expirarea timpului, mesajul va dispărea de pe ambele dispozitive.</p>
<p>Fiți atent, funcția de autodistrugere a mesajelor din chatul secret nu va avea niciun efect asupra mesajelor care au fost trimise <strong>înainte de</strong> a seta cronometrul.</p>
<h2>Fiți atenți la capturile de ecran</h2>
<p>Telegram încearcă să detecteze capturile de ecran și îi anunță pe cei care folosesc chatul secret atunci când este făcută o captură de ecran.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-473" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg" alt="Screenshot detection and notification on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Cu părere de rău, această funcție nu este disponibilă pe anumite dispozitive Android. La fel, niciodată nu puteți să știți dacă persoana cu care schimbați mesaje face fotografii de pe ecranul său cu un alt dispozitiv. Prin urmare, nu trimiteți mesaje private, confidențiale sau cu date sensibile unei persoane în care nu aveți încredere totală.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ro/">Cum să discutați în siguranță pe Telegram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cum să transmiteți pe WhatsApp mesaje care dispar</title>
		<link>https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ro/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 00:45:59 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=637</guid>

					<description><![CDATA[<p>WhatsApp este o aplicație de mesagerie foarte sigură, care oferă implicit criptarea end-to-end. Totuși, aceasta oferă mai puțină protecție utilizatorului decât o fac alte aplicații de mesagerie, cum sunt Signal sau Wire. Cu toate că WhatsApp nu poate să acceseze mesajele criptate, aplicația adună o mulțime de date despre dvs. (informațiile despre cine, când și [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ro/">Cum să transmiteți pe WhatsApp mesaje care dispar</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>WhatsApp este o aplicație de mesagerie foarte sigură, care oferă implicit criptarea end-to-end. Totuși, aceasta oferă mai puțină protecție utilizatorului decât o fac alte aplicații de mesagerie, cum sunt Signal sau Wire. Cu toate că WhatsApp nu poate să acceseze mesajele criptate, aplicația adună o mulțime de date despre dvs. (informațiile despre cine, când și unde a trimis mesaje), precum și contactele sau alte informații de pe dispozitiv. WhatsApp partajează această informație cu compania mamă &#8211; Facebook. Facebook utilizează apoi aceste informații în scopuri comerciale și le distribuie partenerilor. În eventualitatea unui furt de date, toate aceste date sensibile pot să fie compromise.</p>
<p>Dacă totuși alegeți să rămâneți pe WhatsApp, aplicația oferă o platformă de mesagerie foarte eficientă și sigură, protejată prin criptarea end-to-end. Vă puteți proteja și mai mult conversațiile și fișierele pe care le partajați în aplicație, alegând ca mesajele să dispară automat și distribuind fotografii sau videouri care dispar imediat după ce sunt văzute de destinatar.</p>
<h2>Alegeți ca mesajele să dispară</h2>
<p>Puteți alege ca mesajele dintr-un chat să dispară după șapte zile. Dacă activați această setare, WhatsApp va șterge definitiv mesajele de pe telefonul dumneavoastră și de pe cel al destinatarului după șapte zile. În prezent, opțiunea de șapte zile este unica pe care WhatsApp o oferă.</p>
<p>Ca să activați mesajele care dispar într-un chat individual pe WhatsApp, deschideți chatul și atingeți ușor pe numele persoanei de contact. Derulați în jos și alegeți <strong>Mesaje care dispar</strong>. Dacă sunteți întrebat, apăsați pe <strong>Continuă</strong> pentru a confirma selecția.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-482" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg" alt="Selecting a friend and then scrolling down to find Disappearing Messages under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-481" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg" alt="Disappearing Messages option under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Alegeți <strong>Activat</strong>. Când activați opțiunea mesaje care dispar, veți vedea o notificare în chat. Veți apărea, de asemenea, o pictogramă ceas afișată pe imaginea de profil a persoanei cu care discutați.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-480" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg" alt="Enabling Disappearing Messages in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Chiar dacă activați mesajele care dispar, acesta nu va avea niciun efect asupra mesajelor care au fost transmise <strong>înainte </strong> de a activa setarea. De asemenea, mesajele care dispar nu vor împiedica persoana cu care conversați să redirecționeze mesajele dvs., să le păstreze prin capturi de ecran sau să le salveze ca fișiere media.</p>
<h2>Folosiți funcția „vizualizați o dată”</h2>
<p>Funcția „vizualizați o dată” vă permite să alegeți care fotografii și videouri vor dispărea după ce au fost văzute. Această caracteristică vă oferă mai mult control asupra confidențialității decât atunci când trimiteți fișiere media în modul obișnuit. După ce destinatarul deschide fișierul media, acesta este șters imediat după ce se trece la următoarea acțiune. Dacă destinatarul nu deschide fișierul, acesta va expira și va dispărea după două săptămâni.</p>
<p>Un mesaj are setat „vizualizare o dată” atunci când previzualizarea este ascunsă, iar în loc este afișată cifra „1”. Fișierele media care au setat „Vizualizare o dată” nu pot sa fie partajate cu altcineva sau salvate pe dispozitiv.</p>
<p>Ca să trimiteți un fișier care are setat „Vizualizare o dată”, deschideți un chat individual sau de grup și atingeți ușor pe <strong>Atașați</strong> (o pictogramă <strong>+</strong> pe iPhone sau o pictogramă capse pe un dispozitiv Android). Selectați o fotografie existentă sau un video de pe dispozitivul dvs. Altfel, puteți să atingeți <strong>Cameră</strong> și să faceți o fotografie sau să înregistrați un videoclip care nu va fi salvat pe dispozitivul dumneavoastră.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-479" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg" alt="Choosing a photo to send selecting the Photo and Video Library option in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Atingeți „1” în câmpul mesajului. Veți vedea o notiță scrisă „Ați ales ca fotografia să fie vizualizată o singură dată” și pictograma „1” din câmpul mesajului se va face albastră.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-478" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg" alt="Number 1 appearing as an indicator in the text box when a photo is set to view once before being sent in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Atingeți <strong>Trimiteți</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-477" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears with the number 1 appearing next to it in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Veți vedea mesajul Recipisă deschisă în chat atunci când destinatarul va afișa fotografia sau videoul.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-476" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears after viewed in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Folosirea funcției „vizualizați o dată” nu interzice celeilalte persoane să facă o captură de ecran sau să facă o înregistrare a ecranului într-un fișier media atunci când fotografia este vizualizată. Prin urmare, nu trimiteți mesaje private sau confidențiale, fotografii sau videouri cu conținut sensibil unei persoane în care nu aveți încredere totală.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ro/">Cum să transmiteți pe WhatsApp mesaje care dispar</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ro">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
