<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Хатарҳои рақамӣ Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/tj/cs-categories/digital-risks-tj/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/tj/cs-categories/digital-risks-tj/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Tue, 01 Aug 2023 18:25:23 +0000</lastBuildDate>
	<language>tg-TG</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>Чӣ тавр ҳамлаҳои фишингсозонро метавон шинохт</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:10 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1013</guid>

					<description><![CDATA[<p>Таҳдидҳои маъмултарини онлайнӣ, ки садҳо миллион корбарон рӯзе дучор мегарданд домҳои гуногуни муҳандисии иҷтимоӣ дониста шудааст. Ҷавҳари муҳандисии иҷтимоӣ бошад дар фиреб додани одамон барои кушодани иттилооти ҳассос ва ё шикастани қоидаҳои бехатарӣ дониста мешавад. Фишинг чист? Ҳамлаҳои фишингӣ миёни домҳои маъмултарини муҳандисии иҷтимоӣ ҷойгир ҳастанд. Онҳо дарбаргирандаи номаҳои электронӣ, медиаи иҷтимоӣ, паёмак ва ё [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-tj/">Чӣ тавр ҳамлаҳои фишингсозонро метавон шинохт</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>    Таҳдидҳои маъмултарини онлайнӣ, ки садҳо миллион корбарон рӯзе дучор мегарданд домҳои гуногуни <em>муҳандисии иҷтимоӣ</em> дониста шудааст. Ҷавҳари муҳандисии иҷтимоӣ бошад дар фиреб додани одамон барои кушодани иттилооти ҳассос ва ё шикастани қоидаҳои бехатарӣ дониста мешавад.</p>
<h2>Фишинг чист?</h2>
<p>    Ҳамлаҳои фишингӣ миёни домҳои маъмултарини муҳандисии иҷтимоӣ ҷойгир ҳастанд. Онҳо дарбаргирандаи номаҳои электронӣ, медиаи иҷтимоӣ, паёмак ва ё СМС, ё сӯҳбатҳои онлайнӣ ё чат буда, ҳадафашон фиребдиҳии одамон баҳри дарёфти иттилооти ҳассосе, ки дар ташкили ҷинояти вазнинтаре зарур буда метавонад, ва ё насби зиёнафзорҳо бо кликзании лангаре ё кушодани замимае мебошад.</p>
<p>    Ҳамлаҳои фишингӣ бештар тавассути мактубҳои умумӣ, ки ба назар дуруст намуда аз сарчашмае, ки одатан боварибахш аст (масалан мақомоти давлатӣ, бонк, хидматрасони медиаи иҷтимоӣ), мерасанд. Ҳамзамон ҳамлаҳои фишингие низ ҳастанд, ки шахсон ё гуруҳҳои алоҳидаро ба нишон мегиранд. Рахнагарон мудом аз пайи навовариву такмили абзору нақшаҳо худ ҳастанд.</p>
<h2>Намудҳои ҳамлаҳои фишингӣ</h2>
<p>    Намудҳои маъмултарини ҳамлаҳои фишингӣ инҳоянд:</p>
<ul>
<li><strong>Фишинги сайдаш муайян</strong> намуди ҳамлаи фишингиест, ки рахнагарон гурӯҳ ва ё шахси муайянро ба нишон гирифта, тавассути номаи электронӣ, медиа иҷтимоӣ, паёмаки СМС ё гуфтугӯи онлайнӣ сайди худро қоил карданианд, ки аз номи нафари шинос ба монанди ҳамкор ё дӯст муроҷиат доранд.</li>
<li><strong>Шикори наҳанг</strong> ҳамлаи фишингии сайдаш муайян мебошад, ки &#8220;моҳии калон&#8221;, ба монанди роҳбарон ё муассисони ташкилот ё сармуҳаррири расонаҳо, ба нишон гирифта мешавад. Шикори наҳанг аслан номаҳои қаллобонаи электрониро дарбар мегирад, ки гӯё мактубҳои муҳиме бошанд аз ҷониби мақомоти давлатӣ ё шарикон аз созмонҳое ба монанди оҷонсиҳои сармоягузорӣ.</li>
<li>Ҳамлаҳои <b>СМишингӣ</b> тавассути паёмакҳои СМС (матнӣ) мерасанд. Фиребгарон ҳамлагар метавонанд нафареро тақлид кунанд, ки шумо ӯро хуб мешиноседу дархости пул ва ё маълумоти шахсӣ фиристоданро иҷро карда метавонед. Одатан, муаллифони чунин ҳамлаҳо аз номи хидматрасоне амал мекунанд, ки хидматашро истифода мебаред (масалан ширкати интиқолдеҳ ё мағозаи онлайнӣ) то пардохтеро талаб кунанд ё навгониеро пешниҳод. Беш аз пеш онҳо аз номи WhatsApp, Facebook ё ширкати дигари соҳибмедиаи иҷтимоӣ амал карда, аз шумо коди тасдиқкунандаи ба шумо расидаро мепурсанд.</li>
<li><b>Вишинг</b> ҳамлаҳоенд, ки аз зангҳои овозӣ (voice) истифода мебаранд. Қаллобони ҳамлагар одатан худро ҳамчун кормандони созмонҳои ҳукуматӣ муаррифӣ мкунанд. Онҳо маъмулан таҳдиду гуфтори қоилкунандаро истифода мебаранд то сайди онҳо худ иқрор шавад, ки дигар илоҷе ба ҷуз тақсими иттилооти дархостшударо надорад.</li>
</ul>
<h2>Фишингбозон эҳсосотро ба нишон мегиранд</h2>
<p>    Вижагии умумии бештари ҳамлаҳои фишингӣ ин талоши ҳамлагарон баҳри истифодаи эҳсосоти бузурги инсон мебошад. Чунин эҳсосот дар поён шарҳ дода шудаанд:</p>
<ul>
<li><strong>Ҳирс:</strong> ҳамлагарон одатан бурди молӣ ва ё дигар имтиёзҳоро тавассути клик задани лангар, кушодани замима ё пур кардани ариза кафолат медиҳанд.</li>
<li><strong>Фаврият:</strong> ҳамлагарон фазое месозанд, ки амали фавриро металабад.</li>
<li><strong>Кунҷковӣ:</strong> ҳамлагарон сайди худро бо ваъдаи муҳтавои беҳамтову ҷолиб ба клик задани лангаре ба дом мекашанд.</li>
<li><strong>Тарс:</strong> ҳамлагарон аз оқибатҳои нохуш ҳушдор медиҳанд, агар шумо гуфтаи онҳоро иҷро накунед.</li>
</ul>
<h2>Муайян кардани номаи электронии фишингӣ</h2>
<p>    Тадбирҳои фишингбозон мунтазам такмил меёбанд. Номаҳои электронии фишингӣ одатан шеваи муошират ва нишону аломатҳои расмии ташкилотҳои воқеиро истифода мебаранд то корбаронро фиреб диҳанд. Лекин бештари номаҳои электронии фишингӣ як ё якчанд вижагиҳои умумӣ доранд, ки дар поён оварда шудаанд, ки ба шумо дар муайян кардани чунин ҳамлаҳоро ёрирасон буда метавонанд:</p>
<ul>
<li><strong>Имейл адресҳои қалбакӣ ё ба истилоҳ fake</strong>, ки воқеӣ менамоянд то шуморо фиреб диҳанд. Масалан, ҳамлагарон метавонанд аз номи ширкати Amazon амал карда талош варзанд, ки маълумоти шахсии шуморо бо баҳонаи &#8220;азнавсозӣ&#8221; ва ё &#8220;тасдиқи додаҳои шумо&#8221; дузданд. Бояд дар хотир гиред, ки ҳар номаи электроние, ки аз суроғае бо домейни @amazonheadoffice.com ва ё @amazzon.com мерасад қалбакӣ аст, чунки номдомейни аслии ширкат @amazon.com мебошад. Инчунин, басо муфид аст дар хотир доштани чунин ҳикмате, ки ягон ташкилоти маъруф ба шумо нома аз суроғае бо @gmail.com, @mail.ru ва ё дигар платформаҳои хидматрасонии имейли мардумӣ наменависад.</li>
<li><strong>Лангарҳои дар матни мактуб ҷойдоштае</strong>, ки бо клик задан шуморо ба сомонаҳои дурӯғин мерасонанд, пур аз зиёнафзорҳоянд. Ҳаргиз ба лангарҳо клик назанед бе ташхиси он ки ба куҷо мебаранд. Суроғаи пурраи сомонаро бо расонидани синони мушак ба лангар дида метавонед.Пеш аз клик задани лангаре, ки заррае аз он шубҳа доред, онро аз ташхиси сканере ба монанди <a href="https://safeweb.norton.com/" target="_blank" rel="noopener">Norton Safe Web</a> гузаронед. Боз ҳам ҳушёр бошед ҳангоми расидани лангарҳои кӯтоҳшудаи URL. Барои ташхиси лангари URL-и воқеии ниҳон паси лангари кӯтоҳкардашуда, аз хадамоти онлайнии ройгоне ба монанди <a href="https://unshorten.it/" target="_blank" rel="noopener">UnshortenIt</a> истифода баред.</li>
<li>Кушодани <b>Замимаҳо</b> боиси гирифторшавии дастгоҳи шумо бо зиёнафзор мегардад. Яке аз қоидаҳои бунёдии ҳифозати рақамӣ накушодани замимаҳое, ки фиристандаҳояшонро намешиносед ё бовариатон ба онҳо комил нест, дониста шудааст. Инчунин, созмонҳои маъруф асло ба шумо замимаҳоро намефиристанд, агар шумо чунин хоҳиш накарда бошед.</li>
<li><strong>Грамматикаи заиф ё забони хароби муошират</strong>. Қаллобон аз хидматрасониҳои имейли мардумӣ барои ҳамлаҳо ба корбарон аз кишварҳои гуногун истифода мебаранд. Онҳо аз хидматҳои ройгони тарҷумонҳои онлайнӣ барои мутобиқсозии номаҳои худ ба талаботи корбарони маҳаллӣ истифода мебаранд, ки сарфакориест дар муқоиса бо тарҷумаи комили онҳо. Дар натиҷа, номаҳои фишингӣ аксаран аз забони сохта ва ё соддаву аз нигоҳи грамматикӣ хароб истифода мебаранд.</li>
<li><strong>Саломи умумӣ</strong> бе истифодаи номи шумо. Расидани номаи электроние, ки бо иборае ба мисли &#8220;Муштарии азиз,&#8221; &#8220;Соҳибаккаунти азиз&#8221;, ё &#8220;Узви қадрдони мо&#8221; оғоз мешавад, бояд ангезандаи шубҳаи шумо гардад. Созмонҳои расмии маъруф, ки бо шумо дар муошират ҳастанд одатан номи шуморо истифода мебаранд.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-tj/">Чӣ тавр ҳамлаҳои фишингсозонро метавон шинохт</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ бояд кард то ба доми рахнагарони фишингбоз наафтод</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:11 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1014</guid>

					<description><![CDATA[<p>Фиребдиҳӣ тавассути ҳамлаҳои фишингӣ ҳамсоли Интернет асту аз байн рафтани онҳо амри маҳол аст. Хушбахтона, наафтодан ба доми рахнагарони фишингбоз одатан осон аст, агар қоидаҳои одии ҳифозати рақамӣ риоя карда шаванду ақли солим истифода шавад. Тавсияҳои одии зеринро риоя кунед то худро ҳифз карда тавонед. 1. Мудом шубҳадор монед Дар хотир дошта бошед ҳар пешниҳоди [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-tj/">Чӣ бояд кард то ба доми рахнагарони фишингбоз наафтод</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Фиребдиҳӣ тавассути ҳамлаҳои фишингӣ ҳамсоли Интернет асту аз байн рафтани онҳо амри маҳол аст. Хушбахтона, наафтодан ба доми рахнагарони фишингбоз одатан осон аст, агар қоидаҳои одии ҳифозати рақамӣ риоя карда шаванду ақли солим истифода шавад. Тавсияҳои одии зеринро риоя кунед то худро ҳифз карда тавонед.</p>
<h2>1. Мудом шубҳадор монед</h2>
<p>Дар хотир дошта бошед ҳар пешниҳоди онлайние, ки басо хуб ба назар мерасад, метавонад дар воқеъ чунин набошад. Фиребгарон ва ҷинояткорон маҳорати хуби бозӣ кардан бо эҳсосоти инсон, хусусан ҳарисӣ ва кунҷковии ӯро, доранд. Магар iPhone-и навъи охиринро бо нархи 20$ намехоҳед? Мехоҳед пули бисёре ба даст оваред танҳо бо санҷидани ҳамаи ин моли бепул, ки ширкатҳо ба шумо ройгон дастрас мекунанд? Мехоҳед донед, ки кадоме аз ҳамсинфон ё ҳамкоронатон ошиқи шумоянд? Чанд қадаме, ки барои соҳиби ин тӯҳфаҳо шудан зарур аст клик задани лангаре ё ба истилоҳи англисӣ link, кушодани файли замимашуда ва ё пур кардани аризаест. Ба чунин дом наафтед. Дурандеш бошед.</p>
<h2>2. Бо замимаҳо эҳтиёткор бошед</h2>
<p>Яке аз қоидаҳои бунёдии ҳифозати рақамӣ ин нафаровардану накушодани замимае, ки бо мактуби электронӣ ё медиаи иҷтимоӣ ва ё паёмаки мобилӣ аз шахсони ношинос ё нафарони боварибахш набуда мерасад, мебошад. Фиребгарон ва ҷинояткорон замимаҳо бо формати Word, Excel, PowerPoint ва PDF-ро бисёр истифода мебаранд. Агар мактуби электроние ва ё паёми дигаре тааҷубовар ё шубҳанок менамоянд, амали беҳтарин нисбати он фавран нест кардани он мебошад.</p>
<p>Бояд хотиррасон кард, ки ҳатто нафарони шиносу боварибахш метавонанд ба доми рахнагарони аккаунтҳои почтаи электронӣ афтанд. Аз ин рӯ, агар мактуби ғайричашмдоште бо замимае аз онҳо расад, андешаи хубест пурсидани фиристандаи нома пеш аз кушодани он.</p>
<h2>3. Лангар ва ё ба истилоҳи англисӣ link-ро санҷида баъд клик занед</h2>
<p>Ҳаргиз лангарҳои аз шахсон ё ташкилотҳои ношинос расидаро клик назанед. Инчунин аз нафароне, ки тамос гирифтанашон бо шумо ғайричашмдошт аст. Ҳамчун хатари имконпазир қабул кардани ҳар лангари расида бояд одати корбарии шумо бошад. Бо расидани номаи ҳушдори хатаре аз ҳамкори худ ё бонки худ ва ё провайдери медиаи иҷтимоие, ки корбараш ҳастед, лангари дар нома бударо клик назанед. Бо расонидани синони мушаки худ ба лангар суроғаи пурраи сомонаро бубинед. Чунин тадбир дар гирифтани тасмими клик задан ва ё назадани лангар ёрирасон буда метавонад. Тадбири дигаре кушодани равзанаи бразуер ва чидани суроғаи лангар бевосита дар сатри URL-и он барои санҷиши воқеӣ будани сомона мебошад.</p>
<p>Пеш аз клик задани лангаре, ки андак шубҳа доред, аз сканери лангарҳо ба монанди <a href="https://safeweb.norton.com/" target="_blank" rel="noopener">Norton Safe Web</a>  истифода баред то осебпазирии суроғаи шубҳаноки сомонаро санҷед.</p>
<p>Боз ҳам ҳушёр бошед ҳангоми расидани лангарҳои кӯтоҳшудаи URL. Ҳамеша URL-и воқеии ниҳон дар паси лангари кӯтоҳшударо санҷида бароед. Барои ин аз хидмати ройгони онлайние ба монанди <a href="https://unshorten.it/" target="_blank" rel="noopener">UnshortenIt</a> истифода бурда метавонед, то URL-и кӯтоҳшударо комилан кушоед.</p>
<h2>4. Мулоҳизакор бошед</h2>
<p>Яке аз тадбирҳое, ки ҷинояткорон ва фиребгарон васеъ истифода мебаранд ин сохтани эҳсоси бардурӯғи таъҷилӣ мебошад. Бо фиристодани дархостҳое, ки амали таъҷилӣ металабанд ва ҳатто баъзан таҳдиди ҷазо барои таъхир дар чунин амалро доранд, онҳо ба ҳадафҳои хатарбори худ мерасанд. Онҳо метавонанд пардохти ҷаримаеро барои &#8220;хато&#8221;-ие дар эъломияи андоз ва ё аз ҷавобгарии ҷиноӣ халосшавиро баҳона кунанд. Ё ин ки нафаре бо даъвои роҳбари шумо будан, метавонад интиқоли маблағеро ба суратҳисоби бонкие талаб кунад то шуморо аз кор холӣ накунад.</p>
<p>Ҳамеша чунин дархостҳои &#8220;таъҷилӣ&#8221;-ро барои интиқоли иттилоотӣ ё молӣ комилан шубҳанок қабул кунед. Оё мақомоти андоз ба худ лоиқ медонад, ки бо занге ба телефони мобилӣ аз шумо талаби пардохти ҷаримаро кунанд? Оё роҳбари ташкилоти шумо боре ҳам аз шумо интиқоли маблағро ба суратҳисоби бонкие, ки ҳаргиз нашунидаед, талаб кардааст? Агар шубҳае дошта бошед, онро бо шахсони боваридоштаи худ ё ҳамкорон ва ё ҳуқуқшиносе музокира кунед.</p>
<h2>5. Шахсияти ҷониби дигари муоширатро санҷед</h2>
<p>Ҳамеша шахсияти ҷонибҳоеро, ки интиқоли иттилоот ё пулро аз шумо талаб доранд, санҷед то бовар кунед, ки онҳо нафар ва ё ташкилоти воқеӣ ҳастанд. Ба онҳо занг занед ва ё тавассути паёмрасони боэътимод дар тамос шуда, шахсияти онҳоро тасдиқ кунед. Дар хотир дошта бошед, ки қаллобон маҳорати хубе доранд дар тақлид кардани шахсони дигар ва барои сайқал додани он мунтазам талош меварзанд.</p>
<h2>6. Антивируси худро мунтазам нав нигоҳ доред</h2>
<p>Ҳатто дар сурати басо эҳтиёткор будану таҷрибаи олии беҳдошти рақамӣ доштани худ, ҳамеша антивирус ва ҷавшанафзор ё ба истилоҳи англисӣ firewall-ро дар ҳар як дастгоҳи худ фаъол нигоҳ доред. Мутмаъин бошед, ки антивирус ҳамеша нав мешаваду ба таҳдидҳои нав ба нави амниятӣ ҷавобгӯ буда метавонад. Фаъол нигоҳ доштани хусусияти худнавсозии нармафзорҳои басо муҳим, ба монанди антивирус ва низоми оператсионӣ, шеваи хуби корбарист.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-tj/">Чӣ бояд кард то ба доми рахнагарони фишингбоз наафтод</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ҳимояи худ аз зиёнафзор ё ба истилоҳи англисӣ malware</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:11 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1015</guid>

					<description><![CDATA[<p>Яке аз тадбирҳои басо маъмули бунёди мушкилиҳои онлайнӣ, ки рахнагарон ва ҷинояткорон истифода мебаранд, пошидани зиёнафзор мебошад. Илова бар истифодаи ақли солим, дастурҳои одии зеринро барои ҳифзи худ аз зиёнафзорҳо риоя кунед. 1. Истифодаи антивирус Ҳамеша бояд аз антивируси боварибахш дар ҳар як дастгоҳи худ истифода баред. Чунки ин нармазор марзи асосии ҳимоя аз вирусҳо [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-tj/">Ҳимояи худ аз зиёнафзор ё ба истилоҳи англисӣ malware</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Яке аз тадбирҳои басо маъмули бунёди мушкилиҳои онлайнӣ, ки рахнагарон ва ҷинояткорон истифода мебаранд, пошидани зиёнафзор мебошад. Илова бар истифодаи ақли солим, дастурҳои одии зеринро барои ҳифзи худ аз зиёнафзорҳо риоя кунед.</p>
<h3>1. Истифодаи антивирус</h3>
<p>Ҳамеша бояд аз антивируси боварибахш дар ҳар як дастгоҳи худ истифода баред. Чунки ин нармазор марзи асосии ҳимоя аз вирусҳо ва дигар намуди зиёнафзорҳо дониста мешавад. Мутмаъин бошед, ки антивируси шумо ҳамеша навсозӣ шуда, омодаи набард бо таҳдидҳои нав ба нави амнияти рақамӣ мебошад.</p>
<p>Нармафзорҳои антивирусӣ ба шумо имкони ташхиси тамоми дастгоҳро бар зидди зиёнфазорҳо медиҳад. Ташхиси мунтазами дастгоҳҳои худро барои дарёфти саривақтии зиёнафзорҳо ва пешгирии фарогиршавии онҳо ба одати хубе табдил диҳед. Агар ниёз ба фаровардани матлабе аз Интернет доред, то кушодани он ҳатман аз антивирус барои дарёфти зиёнафзор истифода баред.</p>
<p>Низоми оператсионии Windows бо антивируси ройгону боэътимоди бунёдии Microsoft Defender таъмин карда шудааст. Шумо қобилияти Microsoft Defender-ро барои ҳифзи беҳтари дастгоҳи худ бо <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-make-windows-defender-more-secure-tj/">бандубасти начандон зиёде</a> такмил дода метавонад.</p>
<h2>2. Навсозии мунтазами нармафзору сахтафзори худ</h2>
<p>Зиёнафзор ба дастгоҳҳои шумо тавассути ёфтану суистифодаи осебпазириҳои нармафзор таъсир мерасонад. Рахнагарон ва ҷинояткорон мунтазам дар ҷустуҷӯи чунин осебпазириҳо ҳастанд. Ширкатҳои нармафзорӣ чунин осебпазириҳоро бо сохтани дарбеҳҳо ё ба истилоҳи англисӣ patches-и бехатарӣ, ки бо қабули навсозиҳо мерасанд, бартараф мекунанд. Аз ин рӯ, насбии фаврии навсозиҳои дастрас басо муҳим дониста мешавад.</p>
<p>Новобаста аз дастгоҳи доштаи худ, мутмаъин бошед, ки гунаи навтарини низоми оператсиониро истифода мебаред. Фаъол нигоҳ доштани хусусияти худнавсозии низоми оператсионӣ ва антивирус тадбири хуби корбарӣ дониста мешавад. Нармафзорҳои дигари дастгоҳҳои худро мунтазам навсозӣ кунед.</p>
<p>Агар ҳеҷ навсозие давоми шаш моҳи охир барои низоми оператсионии телефони мобилии шумо пешниҳод нашуда бошад, эҳтимол дорад, ки он ба намуди кӯҳнашудаи дастгоҳ шомил асту истеҳсолкунанда пуштибонии онро қатъ кардааст. Дар ин ҳолат аз пайи иваз кардани дастгоҳи худ бо намуди навтарине, ки ба навсозии муҳими амниятӣ дастрасӣ дорад, шудан тадбири хубест.</p>
<h2>3. Истифодаи аккаунти корбарӣ</h2>
<p>Зарари зиёнафзор ба дастгоҳу додаҳои шумо басо шадид мешавад, агар шумо онро таҳти аккаунти маъмур ва ё ба истилоҳ администратор идора мекунед. Тадбири хуби пешгирии чунин ҳолати ногувор сохтани аккаунти корбарӣ, ки салоҳияти маҳдуде дар компютери шумо дорад, ва истифодаи дастгоҳ таҳти ҳамин аккаунт барои ҳалли масъалаҳои ҳаррӯза мебошад. Идора кардани дастгоҳ бо аккаунти салоҳияташ маҳдуд, ҳаёти зиёнфазорро дар рахна кардани дастгоҳи шумо ва тағйироти фарогири низоми он басо мушкил мегардонад.</p>
<h2>4. Насби ҳушмандонаи нармафзору афзунаҳо</h2>
<p>Бештари зиёнафзорҳо дар таркиби нармафзорҳои тира ё шубҳаангез ва ё намудҳои пиратии нармафзорҳои қонунӣ баста мешаванд. Яке аз роҳҳои маъмули гирифторшавии компютери шумо бо зиёнафзор ин насби нармафзори пиратӣ ё ғайрилитсензионӣ мебошад. Агар шумо ниёзи амиқе ба нармафзоре дореду тавони харидани онро надоред, фаромӯш накунед, ки вариантҳои ройгону озоди бештари нармафзорҳои маъмул вуҷуд доранд. Чунин нармафзорҳо хусусиятҳои нисбатан маҳдуд дошта бошанд ҳам, дар ҳалли масъалаҳои корӣ татбиқпазиранду зиёнафзорҳоро аз таҷрибаи онлайнии шумо дур мекунад. Бо даст додани имконият ҳамеша нармафзорҳои кушодаасосро интихоб дар муқоиса бо нармафзорҳои хусусӣ интихоб кунед.</p>
<p>Афзоракҳоро танҳо аз дуконҳои расмии онҳо фароварда, истифода баред. Ҳангоми насб кардани афзораки ношиносе бори аввал, мутмаъин бошед, ки андешаҳои корбарони таҷрибадорро хонда, онро боварибахш дарёфтаед.</p>
<p>Ташхиси мунтазами афзоракҳои дар дастгоҳҳои худ насбшударо ба одати корбарӣ табдил диҳед. Ҳар афзоракеро, ки дигар истифода намебарад ва ё дигар боварибахш намешуморед аз дастгоҳ тоза кунед.</p>
<h2>5. Муносибати эҳтиёткорона бо замимаҳо</h2>
<p>Яке аз қоидаҳои бунёдии ҳифозати рақамӣ ин нафаровардану накушодани замимае, ки бо мактуби электронӣ ё медиаи иҷтимоӣ ва ё паёмаки мобилӣ аз шахсони ношинос ё нафарони боварибахш набуда мерасад, мебошад. Фиребгарон ва ҷинояткорон замимаҳо бо формати Word, Excel, PowerPoint ва PDF-ро бисёр истифода мебаранд. Агар мактуби электроние ва ё паёми дигаре тааҷубовар ё шубҳанок менамоянд, амали беҳтарин нисбати он фавран нест кардани он мебошад.</p>
<p>Бояд хотиррасон кард, ки ҳатто нафарони шиносу боварибахш метавонанд ба доми рахнагарони аккаунтҳои почтаи электронӣ афтанд. Аз ин рӯ, агар мактуби ғайричашдоште бо замимае аз онҳо расад, андешаи хубест пурсидани фиристандаи нома пеш аз кушодани он.</p>
<h2>6. Лангар ва ё ба истилоҳи англисӣ link-ро санҷида баъд клик занед</h2>
<p>Ҳаргиз лангарҳои аз нафарон ё ташкилотҳои ношинос расидаро клик назанед. Ҳамчун хатари имконпазир қабул кардани ҳар лангари расида бояд одати корбарии шумо бошад. Бо расидани номаи ҳушдори хатаре аз ҳамкори худ ё бонки худ ва ё провайдери медиаи иҷтимоие, ки корбараш ҳастед, лангари дар нома бударо клик назанед. Бо расонидани синони мушаки худ ба лангар суроғаи пурраи сомонаро бубинед. Чунин тадбир дар гирифтани тасмими клик задан ва ё назадани лангар ёрирасон буда метавонад. Тадбири дигаре кушодани равзанаи бразуер ва чидани суроғаи лангар бевосита дар сатри URL-и он барои санҷиши воқеӣ будани сомона мебошад.</p>
<p>Пеш аз клик задани лангаре, ки андак шубҳа доред, аз сканери лангарҳо ба монанди <a href="https://safeweb.norton.com/" target="_blank" rel="noopener">Norton Safe Web</a> истифода баред то осебпазирии суроғаи шубҳаноки сомонаро санҷед.</p>
<p>Боз ҳам ҳушёр бошед ҳангоми расидани лангарҳои кӯтоҳшудаи URL. Ҳамеша URL-и воқеии ниҳон дар паси лангари кӯтоҳшударо санҷида бароед. Барои ин аз хидмати ройгони онлайние ба монанди <a href="https://unshorten.it/" target="_blank" rel="noopener">UnshortenIt</a> истифода бурда метавонед, то URL-и кӯтоҳшударо комилан кушоед.</p>
<h2>7. Бовар накардан ба паёмакҳои худпайдошаванда</h2>
<p>Ҳар яки мо чунин таҷриба дорем: ҳангоми навардан ва ё паймудани Интернет ногаҳон равзанае аз куҷое пайдо мешаваду шуморо қоил кардан мехоҳад, ки компютери шумо гирифтори вирусе ҳасту фаровардани кадом як нармафзорро барои ҳимояи дастгоҳи худ тавсия медиҳад. Ба чунин дом наафтед. Дурандеш бошед.</p>
<h2>8. Эҳтиёткор будан бо абзорҳои мобилии пайвастшаванда</h2>
<p>Воситаи асосии гузариши зиёнафзорҳо аз дастгоҳ ба дастгоҳ абзорҳои мобилии пайвастшаванда ба монанди хотираи фонашакли USB, диски сахти берунӣ, флэшкорти хотира мебошанд. Ҳаргиз чунин абзорро ба компютери худ пайваст накунед, агар аз куҷо омадани онро намедонед. Дар сурати ногузир будани истифодаи чунин абзор, ба шарте, ки аз куҷо омадани онро медонед, пеш аз кушодани абзор ташхиси он бо антивирус ҳатмист, ки таҷрибаи хуби корбарӣ дониста мешавад.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-tj/">Ҳимояи худ аз зиёнафзор ё ба истилоҳи англисӣ malware</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
