<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Муошират Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/tj/cs-categories/conversations-tj/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/tj/cs-categories/conversations-tj/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 02 Aug 2023 01:30:16 +0000</lastBuildDate>
	<language>tg-TG</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>Сӯҳбатҳои рақамии худро махфӣ нигоҳ доред</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:08 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1016</guid>

					<description><![CDATA[<p>Сӯҳбатҳои рақамӣ як қисми муҳими реҷаи ҳаррӯзаи шахсӣ ва касбии мо гардиданд. Мо бо дӯстон ва оила дар WhatsApp ё Skype занг мезанем, бо ҳамсинфон дар мессенҷери Facebook сӯҳбат мекунем ва аз аккаунтҳои шахсӣ, мактабӣ ё корӣ паёмҳо мефиристем. Мо инчунин аз телефонҳои мобилиамон ба одамон паёмак мефиристем ва дар фазои мубоҳисавии онлайни бо одамони [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-tj/">Сӯҳбатҳои рақамии худро махфӣ нигоҳ доред</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Сӯҳбатҳои рақамӣ як қисми муҳими реҷаи ҳаррӯзаи шахсӣ ва касбии мо гардиданд. Мо бо дӯстон ва оила дар WhatsApp ё Skype занг мезанем, бо ҳамсинфон дар мессенҷери Facebook сӯҳбат мекунем ва аз аккаунтҳои шахсӣ, мактабӣ ё корӣ паёмҳо мефиристем. Мо инчунин аз телефонҳои мобилиамон ба одамон паёмак мефиристем ва дар фазои мубоҳисавии онлайни бо одамони ношинос баҳс мекунем.</p>
<p>Ҳамаи ин гуфтугӯҳо тавассути инфрасохтори мураккаб бо роутерҳо, серверҳо ва кабелҳои сершумор мегузаранд. Одамон ё созмонҳои гуногун &#8211; аз ҳакерҳои нимҳаваскор то провайдерҳои хидматрасонии интернетӣ, ки бо абзорҳои мураккаб муҷаҳҳаз шудаанд, метавонанд ин сӯҳбатҳоро дар ҳар яке аз ин нуқтаҳо дастраси пайдо кунанд. Кадом технологияи муоширати рақамиро истифода мебаред, маслиҳатҳои асосии дар поён овардашуда метавонанд ба шумо кӯмак расонанд, ки сӯҳбатҳои онлайни худро махфӣ ва бехатар нигоҳ доред.</p>
<h2>1. Каналҳои асрорбандкунанда ва кушодаасосро истифода баред</h2>
<p>Дар ҳоле ки дар бозор хидматҳои зиёди почтаи электронӣ ва барномаҳои паёмнависӣ мавҷуданд, на ҳамаашон барои махфӣ ва бехатар нигоҳ доштани сӯҳбатҳои шумо кори хубе мекунанд.</p>
<p>Агар шумо хоҳед, ки сӯҳбатҳои худро ба таври қатъӣ байни худ ва одамоне, ки бо онҳо муошират мекунед, нигоҳ доред, аз барномаҳо ва хидматҳое истифода баред, ки асрорбандии дуҷониба-ро пешниҳод мекунанд. Тавре ки дар боло зикр гардид, сӯҳбатҳои рақамии шумо тавассути инфрасохтори мураккаб мегузаранд ва метавонанд аз ҷониби фаъолони гуногун дар нуқтаҳои сершумор боздошта шаванд. Ягона роҳи боэътимоди бехатарии сӯҳбатҳои шумо ин истифодаи хидматҳое мебошад, ки ҳама чизеро, ки дастгоҳи шуморо тарк мекунанд, асрорбанди мешавад (яъне ба рамзи мураккаб табдил меёбанд) ва то он даме, ки он ба дастгоҳи қабулкунандаи пешбинишуда расад, рамзкушоӣ намешавад. Ҳатто агар почтаи электронӣ ё занги асрорбандшуда дар ҷое аз дастгоҳи шумо ё қабулкунандаи пешбинишуда боздошта шавад ҳам, ҳамаи шахсони ки онро бозмедоранд, як қатор аломатҳои бемаъниро хоҳанд дид.</p>
<p>Шумо инчунин бояд афзорҳои кушода асос-ро бар маҳсулоти тиҷоратии хусусӣ интихоб кунед. Нармафзор сарчашмаи кушодаест, ки рамзи он барои ҳар шахсе мехоҳад онро бубинад, дастрас бошад. Ин маънои онро дорад, ки коршиносони мустақил ва корбарони донишманди технологӣ метавонанд кодеро, ки барномаро ташкил медиҳанд, тафтиш кунанд, осебпазирии онро ошкор ва ислоҳ кунанд ва бубинанд, ки оё барнома дар ҳифзи маълумоти корбар кори хубе мекунад.</p>
<p>ProtonMail як хидмати почтаи электронии кушодаасос ва дорои асрорбандии дуҷонибаро пешниҳод карда, иртиботи почтаи электронии шуморо ҳифз мекунад. Дар байни афзорҳои паёмнависии ройгон ва кушодаасос, Wire ва Signal аз ҳама бехатартарин вариантҳои асрорбандшуда мебошанд. Агар шумо Telegram-ро истифода баред, боварӣ ҳосил кунед, ки <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-tj/">Чатҳои махфӣ</a>-ро истифода мебаред (чатҳои муқаррарии Telegram асрорбандии дуҷонибаро таъмин намекунанд).</p>
<h2>2. Дастгоҳҳои худро муҳофизат кунед</h2>
<p>Гарчанде ки асрорбандии дуҷониба сӯҳбатҳои шуморо аз шикаста кардан дар роҳ байни шумо ва ҳамсӯҳбататон эмин нигоҳ медорад, он наметавонад муоширати рақамиро аз боздошт ё назорат шудани дар дастгоҳҳои шумо ё ҳамсӯбататон муҳофизат кунад. Ин дар ҳолати беназорат мондани дастгоҳ ё гум кардани дастгоҳ бе танзими қурфшавии худкори экран метавонад рӯй диҳад. Ин метавонад ҳангоми сироят шудани дастгоҳи шумо бо вирус низ рӯй диҳад. Як қисми амалан ноаёни нармафзори зараровар дар дастгоҳи шумо метавонад, аз ҷумла, ҳар як зарбаи клавиатураро сабт карда, ба касе фиристад.</p>
<p>Нармафзор ва сахтафзорро дар дастгоҳҳои худ ҳамеша навсозӣ кунед. Дастгоҳҳои худро танзим кунед, ки пас аз як муддати кӯтоҳи ғайрифаъолӣ экран ба таври худкор қулф шавад. Ҳатман нармафзори антивирусиро дар компютерҳои фардӣ ва ноутбукҳо насб кунед. <a href="https://cyber-star.org/tj/devices-tg/">Дар барои чи тавр дастгоҳҳои худро муҳофизат кард, маълумоти бештар гиред</a> (ва сӯҳбатҳои худро дар шабака эмин нигоҳ доред).</p>
<h2>3. Аз истифодаи SMS даст кашед</h2>
<p>Хидмати паёмнависии кӯтоҳ (SMS), ки одамон барои табодули матнҳо дар телефонҳои худ истифода мебаранд, кӯҳна ва хатарнок аст. Аввалан, паёмҳои SMS асрорбандӣ карда намешаванд. Онҳоро аксар вақт бе асбобҳои махсусан мураккаб боздошт кардан мумкин аст. Дуюм, ин паёмҳо метадодаҳо доранд, ки ирсолкунанда ва қабулкунандаро муайян мекунанд. Сеюм, қаллобӣ кардани SMS-паёмҳо осон аст, яъне он ба назар мерасад, ки онҳо аз ҷониби шахси шиносатон фиристода шудаанд. Ҳамин тавр, шумо ҳеҷ гоҳ аниқ намедонед, ки паёми мушаххаси SMS воқеан аз кӣ меояд. Ниҳоят, провайдерҳои хидматрасонии мобилӣ SMS паёмҳо ва метадодаҳоро дар муддати тӯлонӣ, баъзан абадӣ нигоҳ медоранд. Ин имкон медиҳад, ки сӯҳбатҳои шумо аз ҷониби касе бе огоҳӣ ё розигии шумо дида шаванд.</p>
<p>Агар шумо хоҳед, матнҳоеро, ки бо одамони дигар мубодила мекунед, махфӣ нигоҳ доред, аз афзорҳои асрорбадкунанда, ки дар боло қайд кардем, истифода баред. Ҳангоме имконнопазир будан, системаҳои паёмнависии дарунсохташудаи Android ё Apple-ро истифода баред, на паёмҳои SMS.</p>
<h3>Дастгоҳи Apple</h3>
<ul>
<li>Барои ба системаи паёмнависии пешфарз iMessage табдил додани дастгоҳи Apple, ба <strong>Танзимот &gt; Паёмҳо</strong> гузаред ва <b>iMessage</b>-ро фаъол созед. Бо ин танзимот, шумо метавонед матнҳо, аксҳо, видеоҳо ва файлҳои аудиоиро ба одамони дигар тавассути iPhone, iPad ё Mac бо пайвасти асрорбандшуда фиристед.</li>
</ul>
<h2>Дастгоҳи Android</h2>
<ul>
<li>Аксари дастгоҳҳои навтарини Android бо Messages, ки афзораки паёмакнависӣ аз Google аст, насб шудаанд. Агар дастгоҳи Android-и шумо афзори паёмнависӣ надошта бошад, <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.apps.messaging" target="_blank" rel="noopener">онро аз бозори Play Store зеркашӣ кунед</a>. Барои афзори Паёмҳо-ро ҳамчун пешфарзии паёмнависӣ гардонидан, ба <strong>Танзимот &gt; Барномаҳо ва огоҳиҳо &gt; Мукаммал &gt; Барномаҳои пешфарз &gt; Барномаи SMS</strong> гузаред. Пас, афзори Паёмҳо-ро ҳамчун пешфарзи худ интихоб кунед.</li>
<li>Барои фиристодани паёмҳои асрорбандшуда тавассути афзори Паёмҳо, шумо бояд хусусиятҳои чатро фаъол созед. Барои ин, дар дастгоҳи худ афзори Паёмҳо-ро кушоед ва се нуқтаи амудиро дар кунҷи рости боло пахш кунед. Танзимот &gt; Хусусиятҳои чат-ро интихоб кунед. <strong>Хусусиятҳои сӯҳбат</strong>-ро фаъол гардонед.</li>
<li>Агар афзори Паёмҳо дар кишвари шумо ё дар дастгоҳи шумо дастрас набошад, аз афзорҳое, ки мо дар боло қайд кардем, яке аз афзори паёмнависии асрорбандкунанда истифода баред.</li>
</ul>
<h2>4. Паёмҳои кӯҳнаро барафканед</h2>
<p>Яке аз роҳҳои ҳифзи паёмҳои матнӣ, аксҳо ва видеоӣ дар дастгоҳи худ аз чашмони бегона тоза кардани паёмҳои кӯҳна мебошад. Бо ин кор, шумо мутмаъин мешавед, ки дар сурати гум шудан ё дуздидани дастгоҳи шумо (ё касе шуморо маҷбур кунад, ки дастгоҳро барои онҳо кушоед) паёмҳои шумо дастнорасанд. Барафкандани паёмҳои кӯҳна инчунин ҷойро дар дастгоҳи шумо сарфа мекунад.</p>
<p>Фаъол нигоҳ доштани тозакунии паёмҳои кӯҳна дар дастгоҳи амали хубе мебошад. Мутаассифона, Паёмнависандаи Google дар дастгоҳҳои Android ин хосият надорад. Аа ин рӯ, агар шумо дастгоҳи Android-ро истифода баред, шумо бояд паёмҳои кӯҳнаро ба таври мунтазам дастӣ нест кунед.</p>
<p>Барои танзими худнестшавии паёмҳои кӯҳна дар iPhone ё iPad, ба Танзимот &gt; Паёмҳо гузаред. Ба қисмате, ки ТАЪРИХИ ПАЁМ ном дорад, гузаред ва Сабти Паёмҳо-ро клик кунед. Барои нест кардани ҳамаи паёмҳои кӯҳнатар аз як моҳ 30 рӯз-ро интихоб кунед. Ҳангоми фаъол кардани ин танзим, дастгоҳи шумо пас аз 30 рӯз ҳамаи паёмҳоро ба таври худкор нест мекунад. Агар шумо нахоҳед, ки паёмҳо дар дастгоҳи шумо 30 рӯз боқӣ монанд, шумо бояд ин корро дастӣ иҷро кунед.</p>
<p>Дар хотир доред, ки нест кардани паёмҳо аз дастгоҳи худ, паёмҳои фиристодаатонро аз дастгоҳҳои ҳамсӯҳбатони шумо нест намекунад.</p>
<h2>5. Паёмҳои нопадидшаванда (дар вақти муайяншуда)-ро истифода баред</h2>
<p>Аксари афзорҳои паёмнависӣ ба шумо имкон медиҳанд, то паёмҳое фиристед, ки пас аз муддати муайян ё пас аз дидани онҳо аз ҷониби ҳамсӯҳбататон нопадид мешаванд. Ин паёмҳои шуморо аз чашмони бегона муҳофизат мекунад, агар дастгоҳи шумо осеб бинад ё дуздида шавад (ё агар касе шуморо фишор диҳад, ки дастгоҳро барои онҳо кушоед). Ин амал ҳифзи паёмҳои шуморо аз дастрасӣ тавассути дастгоҳи нафаре, ки номаҳо ба ӯ ирсол шудаанд, низ таъмин мекунад.</p>
<p>Ҳангоми фиристодани матнҳо, аксҳо ва видеоҳо, шумо бояд истифодаи паёмҳои нопадидшавандаро (дар вақти муайяншуда) ба таври қатъӣ баррасӣ кунед. Дар хотир доред, ки муқаррар кардани паёмҳои нопадидшаванда пас аз як муддати муайян ё вақте ки аз ҷониби ҳамсӯҳбати шумо хонда мешавад, аз нусхабардории ин паёмҳо ва нигоҳ доштанро дар дастгоҳи худ манъ намекунад.</p>
<h2>6. Гузарвожаҳои қавӣ ва тасдиқи дукаратаи шахсият истифода баред</h2>
<p>Ҳамаи аккаунтҳои почтаи электронӣ ва хидматрасонии паёмнависиро, ки шумо истифода мебаред, бо гузарвожаҳое, ки тахмин кардан ё шикастан ғайриимкон аст, муҳофизат кунед. Ҳамон гузарвожа қавӣ дониста мешавад, ки дастикам аз 12 аломат, бо шумули ҳарфҳои калону хурд, рақамҳо ва аломатҳои махсус иборат мебошад. Омехтаи тасодуфии чунин аломатҳо гузарвожаҳои қавиро ташкил медиҳанд. Маълумоти бештареро оид ба <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-tj/">сохтани гузарвожаҳои шикастнопазирро инҷо</a> хонед.</p>
<p>Мутмаъин бошед ки барои ҳар як аккаунти худ гузарвожаи беназир истифода баред. Маълумоти бештареро оид ба <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-tj/">чаро истифодаи ҳамон як гузарвожа ё гузарвожаҳои монанд барои аккаунтҳои гуногун шеваи бади корбарӣ</a> буданро хонед. Аз мушкилии доштани гузарвожаҳои мураккабу ягонаи сершумор наҳаросед. Шумо метавонед аз мушкилосонкуне ба мисли <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-tj/">мудири гузарвожаҳо</a> истифода баред, ки ҳамаи гузарвожаҳоро дар хотир гирифта ҳифз мекунад.</p>
<p>Мутаассифона ҳатто гузарвожаи қавитаринро ҳам метавонанд бидузданд ё осебпазир гардонанд бо ягон роҳе. Барои ҳамин ҳам шумо бояд аз тасдиқи дукаратаи шахсият (2FA) истифода баред, то аккаунтҳои почтаи электронӣ ва хидматрасонии паёмнависии худро муҳофизат кунед. Бо фаъол кардани он, 2FA аз шумо талаб мекунад, ки воситаи дуюми тасдиқи шахсияти худро истифода баред. Воситаи якум ворид кардани гузарвожа дониста шудааст.</p>
<p>Шеваи амнтарини истифодаи 2FA ин насби афзораке, ки кодҳои рақамии муваққатӣ тавлид мекунад, дар ҳушмандфони худ мебошад. Барои ворид шудан ба аккаунти худ дар медиаи иҷтимоӣ, мебояд яке аз чунин кодро пас аз чидани гузарвожаи худ фавран чинед. Маълумоти бештареро <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-tj/">оид ба истифодаи тасдиқи дукаратаи шахсият барои ҳифзи аккаунтҳои онлайнии худ</a> ин ҷо хонед.</p>
<h2>7. Пеш аз фиристодан андеша кунед</h2>
<p>Ин воқеан оддӣ аст: пеш аз фиристодани паёми матнӣ, акс ё видео, фикр кунед, ки оё шумо рӯзе аз фиристодани он пушаймон намешавед. Вақте ки шумо тугмаи &#8220;фиристодан&#8221; -ро пахш мекунед, аксар вақт назоратро аз шахсоне, ки нусхаҳои паёми шуморо доранд, аз даст медиҳед. Агар шумо чизи хеле шахсӣ, махфӣ ё ҳассос барои муошират дошта бошед, беҳтарин роҳи анҷом додани он вохӯрии рӯ ба рӯ бо шахс аст.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-tj/">Сӯҳбатҳои рақамии худро махфӣ нигоҳ доред</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ тавр дар Telegram бехатар сӯҳбат кард</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:09 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1018</guid>

					<description><![CDATA[<p>Сарфи назар аз маъруфияташ дар бисёр кишварҳо, барномаи паёмнависии Telegram он қадар бехатар нест, ки аксари корбаронаш фикр мекунанд. Дар ҷои аввал, чатҳои муқаррарии Telegram асрорбандӣ намешаванд. Гарчанде ки афзор роҳи сӯҳбатро барои ду нафар тавассути канали асрорбандшуда пешниҳод мекунад, ин хосият пешфарз нест. Инчунин он барои чатҳои гурӯҳӣ дастрас нест. Telegram инчунин ба ҳама [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-tj/">Чӣ тавр дар Telegram бехатар сӯҳбат кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Сарфи назар аз маъруфияташ дар бисёр кишварҳо, барномаи паёмнависии Telegram он қадар бехатар нест, ки аксари корбаронаш фикр мекунанд. Дар ҷои аввал, чатҳои муқаррарии Telegram асрорбандӣ намешаванд. Гарчанде ки афзор роҳи сӯҳбатро барои ду нафар тавассути канали асрорбандшуда пешниҳод мекунад, ин хосият пешфарз нест. Инчунин он барои чатҳои гурӯҳӣ дастрас нест. Telegram инчунин ба ҳама тамосҳои корбаронаш дастрасӣ дорад ва метадодаҳои онҳоро, аз ҷумла суроғаҳои IP ва тафсилоти дастгоҳҳои онҳоро ҷамъ мекунад. Ниҳоят, чатҳои гурӯҳӣ ва каналҳо дар Telegram чандон бехатар нестанд.</p>
<p>Агар шумо сарфи назар аз ин хатарҳо дар Telegram монданро интихоб кунед, беҳтарин роҳи паёмнависӣ ба касе дар барнома ин бо истифода аз чатҳои махфӣ ва насб кардани паёмҳои худнестшаванда дар муддати кӯтоҳ пас аз хондан аст.</p>
<h2>Истифодаи чатҳои махфӣ</h2>
<p>Беҳтарин роҳи муҳофизати паёмҳои худ дар Telegram ин истифодаи чатҳои махфии як ба як аст, ки асрорбандии дуҷонибаро таъмин мекунанд. Тавре ки дар боло зикр гардид, чатҳои махфӣ варианти пешфарзи сӯҳбат дар Telegram нестанд.</p>
<p>Барои оғози сӯҳбати махфӣ, мухотиберо интихоб кунед, ки бо ӯ сӯҳбат кардан мехоҳед ва профили онҳоро бо пахш кардани тасвири корбар дар сарлавҳа кушоед.</p>
<p><img decoding="async" fetchpriority="high" class="size-full wp-image-467 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg" alt="Choosing a user on Telegram for additional chat features." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Аломати се нуқтаро дар паҳлӯи номи корбар клик кунед ва дар менюи афтанда <strong>Оғози чати махфӣ</strong> -ро интихоб кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-469" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg" alt="Starting a secret chat with a friend on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Интихобро бо пахшкунии тугмаи <strong>Оғоз</strong> тасдиқ кунед. Пас аз оғоз кардани сӯҳбати махфӣ, шумо дар сарлавҳаи чат нишонаи қулфро дар паҳлӯи номи корбар мебинед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-470" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg" alt="Confirm to start a secret chat on Telegram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>Вақти худнестшавии паёмҳоро насб кунед</h2>
<p>Барои насб кардани паёмҳо дар чати махфии худнестшаванда пас аз хондан, чатеро кушоед, ки дар он шумо ин хосиятро истифода бурдан мехоҳед. Фарқи чатҳо махфӣ аз чатҳои муқаррарӣ дар Telegram ин нишонаи қулф дар паҳлӯи номи корбар аст, ки ҳам рамзи қулф ва ҳам ном бо ранги сабз пайдо мешавад. Пас аз кушодани чати махфӣ, тасвири соатро клик кунед (дар майдони Паём дар iOS ё сатри боло дар Android).</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-471" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg" alt="Accessing the self-destruct timer on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Маҳдудияти вақти дилхоҳро интихоб кунед (аз як сония то як ҳафта). Шумо мӯҳлати муқарраршударо барои сӯҳбати махфӣ дар майдони Паём хоҳед дид.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-472" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg" alt="Setting the self-destruct time on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Вақтсанҷи худнестшаванда аз лаҳзаи тайдошавии паём дар экрани ҳамсӯҳбати шумо ба қайд кардан оғоз мекунад (шумо дар зери паём ду аломати тафтишро хоҳед дид). Ҳангоми ба итмом расидани вақт, паём аз ҳарду дастгоҳ нопадид мешавад.</p>
<p>Лутфан таваҷҷӯҳ намоед, ки, вақтсанҷи худнестшаванда дар чатҳои махфӣ ба паёмҳое, ки <strong>пеш аз таъини вақтсанҷ</strong> фиристода шуда буданд, таъсир намерасонад.</p>
<h2>Ба гирифтани скриншотҳо диққат диҳед</h2>
<p>Telegram кӯшиш мекунад, ки скриншотҳоро ошкор кунад ва ҳангоми гирифтани скриншот одамонро бо истифода аз чатҳои махфӣ огоҳ созад.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-473" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg" alt="Screenshot detection and notification on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Мутаассифона, ин функсия на ҳамеша дар баъзе дастгоҳҳои Android кор мекунад. Шумо инчунин наметавонед ҳеҷ гоҳ бидонед, ки ҳамсӯҳбати шумо экрани худро бо дастгоҳи дигар аксбардорӣ мекунад. Аз ин рӯ, ба касе, ки шумо ба он боварии комил надоред, паёмҳои хусусӣ, махфӣ ё ҳассос нафиристед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-tj/">Чӣ тавр дар Telegram бехатар сӯҳбат кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ гуна паёмҳои нопадидшавандаро дар WhatsApp фиристод</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:10 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1019</guid>

					<description><![CDATA[<p>WhatsApp умуман як афзори хеле бехатари паёмнависӣ мебошад, ки асрорбандии дуҷониба хусусияти бунёдии он мебошад. Бо вуҷуди ин, нисбати паёмрасонҳо ба монанди Signal ё Wire ба махфияти корбар камтар таваҷӯҳ медиҳад. Гарчанде ки WhatsApp ба паёмҳои асрорбадшудаи шумо дастрасӣ пайдо карда наметавонад, он метадодаҳои зиёдеро (ки, кай ва дар куҷо маълумот дар бораи паёмҳо) дар [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-tj/">Чӣ гуна паёмҳои нопадидшавандаро дар WhatsApp фиристод</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>WhatsApp умуман як афзори хеле бехатари паёмнависӣ мебошад, ки асрорбандии дуҷониба хусусияти бунёдии он мебошад. Бо вуҷуди ин, нисбати паёмрасонҳо ба монанди Signal ё Wire ба махфияти корбар камтар таваҷӯҳ медиҳад. Гарчанде ки WhatsApp ба паёмҳои асрорбадшудаи шумо дастрасӣ пайдо карда наметавонад, он метадодаҳои зиёдеро (ки, кай ва дар куҷо маълумот дар бораи паёмҳо) дар бораи шумо, инчунин алоқаҳо ва маълумот дар бораи дастгоҳи шумо ҷамъ мекунад. WhatsApp ин маълумотро бо ширкати волидии худ Facebook мубодила мекунад. Сипас, Facebook ин маълумотро бо мақсадҳои тиҷоратӣ истифода мебарад ва онро бо шарикон мубодила мекунад. Дар сурати вайрони додаҳо, ҳамаи ин додаҳои ҳассос метавонанд осеб бинанд.</p>
<p>Агар шумо сарфи назар аз ин хатарҳо дар WhatsApp мемонед, афзор платформаи хеле боэътимод ва бехатари паёмнависиро пешниҳод мекунад, ки бо асрорбандии дуҷониба ҳифз шудааст. Шумо метавонед минбаъд сӯҳбатҳо ва файлҳоеро, ки дар афзор мубодила мекунед, тавассути танзим кардани паёмҳо ба таври худнопадид шудан ва мубодилаи аксҳо ва видеоҳое, ки ҳангоми дидани онҳо аз ҷониби гиранда нопадид мешаванд, муҳофизат карда бошед.</p>
<h2>Таъйини нопадидшавии паёмҳо</h2>
<p>Шумо метавонед паёмҳоро дар як сӯҳбати инфиродӣ таъин кунед, ки пас аз ҳафт рӯз нопадид шаванд. Агар шумо ин танзимотро фаъол созед, WhatsApp пас аз ҳафт рӯзи фиристодан чатҳоро аз телефони шумо ва қабулкунанда бехатар нест мекунад. Мутаассифона, варианти ҳафтрӯза ягонаест, ки WhatsApp ҳоло пешниҳод мекунад.</p>
<p>Барои фаъол кардани паёмҳои нопадидшаванда дар сӯҳбати инфиродии WhatsApp, паёмро кушода номи ҳамсӯҳбатро интихоб кунед. Ба поён гузашта <strong>Паёмҳои нопадидшаванда</strong>-ро интихоб кунед. Агар дархост карда шавад, <strong>Идома</strong>-ро клик кунед, то интихоб тасдиқ шавад.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-482" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg" alt="Selecting a friend and then scrolling down to find Disappearing Messages under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-481" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg" alt="Disappearing Messages option under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Тугмаи <strong>On</strong>-ро интихоб кунед. Вақте, ки шумо паёмҳои нопадидшавандаро фаъол мекунед, шумо дар чат огоҳинома хоҳед дид. Шумо инчунин нишонаи соатро дар тасвири профили ҳамсӯҳбататон хоҳед дид.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-480" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg" alt="Enabling Disappearing Messages in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Лутфан таваҷҷӯҳ кунед, фаъол кардани паёмҳои нопадидшуда ба паёмҳое, ки <strong>пеш аз</strong> танзимот фаъол карда шуда буданд, таъсир намерасонад. Инчунин бояд дар хотир дошт, ки нопадид шудани паёмҳо бо ҳамсӯҳбататон, аз интиқоли паёмҳои шумо ё нигоҳ доштани онҳо тавассути гирифтани скриншотҳо ё захира кардани файлҳои медиа монеъ намешавад.</p>
<h2>Истифодаи хусусияти &#8220;як бор дидан&#8221;</h2>
<p>Хусусияти &#8220;як бор дидан&#8221; ба шумо имкон медиҳад, ки нопадидшавии аксҳо ва видеоҳоро пас аз дидан танзим созед. Ин хусусият ба шумо имкон медиҳад, ки маҳрамияти худро бештар назорат кунед, назар ба он ки файлҳои медиавиро ба таври муқаррарӣ ирсол мекунед. Вақте, ки ҳамсӯҳбати шумо файли медиавиро мекушояд, пас аз бастани он нест карда мешавад. Агар ҳамсӯҳбати шумо файлро накушояд, мӯҳлати он ба охир мерасад ва пас аз ду ҳафта нест мешавад.</p>
<p>Шумо пай мебаред, ки паём файли &#8220;як бор дидан&#8221; аст, вақте ки пешнамоиш пинҳон шуда &#8220;1&#8221;-и калон нишон дода мешавад. Файлҳои медиавии &#8220;як бор дидан&#8221; наметавонанд мубодила ё дар дастгоҳ захира карда шаванд.</p>
<p>Барои фиристодани файли &#8220;як бор дидан&#8221;, чати инфиродӣ ё гурӯҳиро кушоед ва <b>Замидан</b>&#8211; ( + ро дар iPhone ё нишонаи штамп дар дастгоҳи Android) интихоб кунед. Аз дастгоҳи худ акс ё видеои мавҷударо интихоб кунед. Ба таври алтернативӣ, шумо метавонед <b>Камера</b>-ро интихоб кунед ва акс гиред ё видеое сабт кунед, ки дар дастгоҳи шумо захира карда нашудааст.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-479" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg" alt="Choosing a photo to send selecting the Photo and Video Library option in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Дар майдони Паём &#8220;1&#8221; -ро интихоб кунед. Шумо огоҳиномаеро хоҳед дид, ки &#8220;Акс барои дидани як бор таъин шудааст&#8221; ва тасвири &#8220;1&#8221; дар майдони паём кабуд мешавад.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-478" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg" alt="Number 1 appearing as an indicator in the text box when a photo is set to view once before being sent in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><b>Ирсол</b>-ро клик кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-477" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears with the number 1 appearing next to it in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Вақте ҳамсӯҳбати шумо акс ё видеоро мебинад, шумо расиди кушадаро дар чат мебинед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-476" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears after viewed in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Лутфан таваҷҷӯҳ кунед, ки истифодаи хусусияти &#8220;як бор дидан&#8221; ба ҳамсӯҳбататон аз гирифтани скриншот ё сабти экрани файли медиавӣ ҳангоми кушодани он монеъ намешавад. Аз ин рӯ, ба касе, ки шумо ба он боварии комил надоред, паёмҳои хусусӣ, махфӣ ё ҳассос нафиристед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-tj/">Чӣ гуна паёмҳои нопадидшавандаро дар WhatsApp фиристод</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
