<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Дастури амалӣ Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/tj/cs-types/how-to-tj/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/tj/cs-types/how-to-tj/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Tue, 10 Oct 2023 15:40:56 +0000</lastBuildDate>
	<language>tg-TG</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>Чӣ тавр iPhone-и худро метавон бо реҷаи баста ҳифз кард</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-secure-your-iphone-with-lockdown-mode-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 09 Aug 2023 15:43:17 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1259</guid>

					<description><![CDATA[<p>Агар дорои маҳорати муътадили корбурди iPhone-ро дошта бошед, метавонед аз ҳамлаҳои ҳадафмандонаву айёронаи сайберӣ ба шумо нигарон набошед. Лекин агар ҳис мекунед, ки ҳадафи зиёнафзорҳои сайберии басо нодиру айёрона гардида метавонед аз барои кори мекарда ва ё шахсияти худ, шумо метавонед iPhone-и худро бо реҷаи “Баста” ҳифз кунед. Ин гунаи муҳофизати басо шадид барои рӯзноманигорон, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-secure-your-iphone-with-lockdown-mode-tj/">Чӣ тавр iPhone-и худро метавон бо реҷаи баста ҳифз кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Агар дорои маҳорати муътадили корбурди iPhone-ро дошта бошед, метавонед аз ҳамлаҳои ҳадафмандонаву айёронаи сайберӣ ба шумо нигарон набошед. Лекин агар ҳис мекунед, ки ҳадафи зиёнафзорҳои сайберии басо нодиру айёрона гардида метавонед аз барои кори мекарда ва ё шахсияти худ, шумо метавонед iPhone-и худро бо реҷаи “Баста” ҳифз кунед. Ин гунаи муҳофизати басо шадид барои рӯзноманигорон, ҳомиёни ҳифзи инсон ва фаъолони ҷомеаи шаҳрвандие тавсия дода мешавад, ки метавонанд зери хатари назорат ва ё ҳамлаҳои ҳадафмандонаи сайберӣ бошанд.</p>
<p>Реҷаи Баста хусусиятҳо, афзорҳо, сомонаҳо ва танзимоти муайяни iPhone-и шуморо хомӯш ва ё маҳдуд мекунад то пеши роҳи ҷосусафзори зархарид ва ё рахнаву ифшо кардани маълумоти шахсии шуморо гирад. Чунин ҳимояи афзуда нархи худро дорад, ки маҳдуд сохтани фаъолияти муқаррарии дастгоҳи шумо дар реҷаи “Баста” мебошад.</p>
<p>iPhone-и шумо дар реҷаи “Баста” аксари замимаву истинод ё лангарҳо дар Номаҳоро мебандаду дидани сарсарии муҳтавои лангарҳо дастнорас мегардонад. Суръати кушодашавии чанде аз сомонаҳо ва ё кори онҳо суст мегардад. Шумо зангҳоро тавассути афзораки FaceTime аз нафароне, ки пеш аз ин муошират надоштед, қабул карда наметавонед. Шумо инчунин дар афзораки Photos наметавонед албомҳоро тақсим кунеду ё албомҳои тақсимшудаи дигаронро бинед.</p>
<h2>Фаъолсозии Реҷаи Баста дар iPhone</h2>
<ol>
<li>Афзораки <strong>Settings (Танзимот)</strong>-ро дар iPhone-и худ кушоед.</li>
<li>Бахши <strong>Privacy &amp; Security (Ҳарими хусусӣ ва Бехатарӣ)</strong>-ро ангушт занед.</li>
<li>Таҳти бахши Security (Бехатарӣ) варақзанон, <strong>Lockdown Mode</strong> (Реҷаи Баста)-ро интихоб карда ангушт занед.<img decoding="async" fetchpriority="high" class="aligncenter size-full wp-image-1240" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1.jpeg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-300x300.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-1024x1024.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-150x150.jpeg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-768x768.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-1536x1536.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-1-1200x1200.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></li>
<li>Банди “<strong>Turn On Lockdown Mode</strong>” (Фаъолсозии реҷаи Баста) ангушт занед.</li>
<li>Варақ зада, банди “<strong>Turn On Lockdown Mode</strong>”-ро бори дигар ангушт занед.
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-1241" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2.jpeg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-300x300.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-1024x1024.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-150x150.jpeg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-768x768.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-1536x1536.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-2-1200x1200.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></li>
<li>Барои тасдиқи интихоб <strong>Turn On &amp; Restart</strong> (Фаъолсозӣ ва Азнавбакорандозӣ)-ро ангушт занед.</li>
<li>Гузарвожаи iPhone-и худро ворид кунед.
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-1242" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3.jpeg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-300x300.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-1024x1024.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-150x150.jpeg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-768x768.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-1536x1536.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-3-1200x1200.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></li>
</ol>
<h2>Берун кардани Афзоракҳо аз таъсири Реҷаи “Баста”</h2>
<p>Тавре ки дар боло қайд карда будем, фаъол сохтани реҷаи “Баста” метавонад кори афзоракҳои муайяни iPhone-и шуморо бандад ва ё маҳдуд кунад. Муждае дар ин ҳолати маҳдуд он аст, ки шумо метавонед афзоракҳои эътимодноки худро аз чунин маҳдудияти реҷаи “Баста” берун нигоҳ доред.</p>
<p>Барои афзоракеро берун аз реҷаи “Баста” нигоҳ доштан қадамҳои зеринро мебояд иҷро кард:</p>
<ol>
<li>Ҳангоми фаъол будани реҷаи “Баста”-и дастгоҳатон, афзораки <strong>Settings (Танзимот)</strong>-и онро кушоед.</li>
<li>Бахши <strong>Privacy &amp; Security (Ҳарими хусусӣ &amp; Бехатарӣ)</strong>-ро ангушт занед.</li>
<li>Варақзанон банди Security (Бехатарӣ)-ро ёфта, хусусияти <strong>Lockdown Mode (Реҷаи Баста)</strong>-ро ангушт занед.
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-1243" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4.jpeg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-300x300.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-1024x1024.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-150x150.jpeg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-768x768.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-1536x1536.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-4-1200x1200.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></li>
<li>Варақзанон дар охири экран <b>Configure Web Browsing (Насби Гаштугузор дар Веб)</b>-ро нохун занед.</li>
<li>Афзоракро, ки берун аз маҳдудиятҳои реҷа дидан мехоҳед, хомӯш ва ё ғайрифаъол кунед. Ин меню танҳо афзоракҳоеро, ки имкониятҳои маҳдуд дар реҷаи “Баста” доранд, нишон медиҳад. Танҳо афзоракҳое, ки пас аз фаъолсозии реҷаи “Баста” кушода шуда буданд шомили ҳамин рӯйхат мешаванд.
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-1244" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5.jpeg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-300x300.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-1024x1024.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-150x150.jpeg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-768x768.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-1536x1536.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-5-1200x1200.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></li>
</ol>
<p>Шумо дорои имконияти доимии баромадан аз реҷаи “Баста”-и дастгоҳи худро доред. Агар маҳдудияти ҳамин реҷа басо ногувор аст ва ё ба муҳофизати иловагӣ дигар ниёз надоред, се қадами аввалро дар муҳити Фаъолсозии Реҷаи Баста-и iPhone, ки дар боло зикр гардидааст, иҷро карда, сипас <strong>Turn Off Lockdown Mode (Хомӯш кардани Реҷаи Баста) &gt; Turn Off &amp; Restart (Хомӯш кардан &amp; Азнавбакорандозӣ)</strong>-ро ангушт занед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-secure-your-iphone-with-lockdown-mode-tj/">Чӣ тавр iPhone-и худро метавон бо реҷаи баста ҳифз кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ тавр ҳарими хусусии гаштугузорҳои онлайниатонро вусъат метавон дод</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-enhance-your-browsing-privacy-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:09 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=994</guid>

					<description><![CDATA[<p>Ҳар даме, ки шумо дар Интернет гаштугузор мекунед, изҳои мондаатон сабт шуда, таҳлил ва ҳатто баъзан ба тоҷирони додаҳо фурӯхта мешаванд. Роҳбалад ва ё браузери барои дастрасӣ ба Интернет истифодашаванда, иттилооти зиёдеро дар бораи шумо ва фаъолияти онлайниатон гирд оварда нигоҳ медорад. Дар навбати аввал, аксари браузерҳо кукиҳо (бастаҳои хусусии омӯзиши хислатҳои корбар)-ро, ки рафтори [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-enhance-your-browsing-privacy-tj/">Чӣ тавр ҳарими хусусии гаштугузорҳои онлайниатонро вусъат метавон дод</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Ҳар даме, ки шумо дар Интернет гаштугузор мекунед, изҳои мондаатон сабт шуда, таҳлил ва ҳатто баъзан ба тоҷирони додаҳо фурӯхта мешаванд. Роҳбалад ва ё браузери барои дастрасӣ ба Интернет истифодашаванда, иттилооти зиёдеро дар бораи шумо ва фаъолияти онлайниатон гирд оварда нигоҳ медорад. Дар навбати аввал, аксари браузерҳо кукиҳо (бастаҳои хусусии омӯзиши хислатҳои корбар)-ро, ки рафтори онлайнии шуморо барои сарфакунии вақт ва таъмини рекламаҳои мувофиқ ба табъатон пайгирӣ мекунад, дар худ захира мекунанд. Браузерҳо инчунин тафсилоти зеринро дар хотир нигоҳ медоранд: рӯйхати муфассали веб сомонаҳои ташриф овардаи шумо, масъалаҳои ҷустуҷӯшуда, матлабҳои фаровардашуда ва дигар иттилоот.</p>
<p>Агар чунин бархурди гирдовариву истифодаи иттилооти шахсӣ ба шумо хуш намеояд, аз тавсияҳои зерин истифода баред то ҳарими хусусии худро бо маҳдуд кардани пайҳои рақамии худ ҳангоми гаштугузор дар Интернет вусъат диҳед.</p>
<h2>1. Firefox-ро дар реҷаи Strict (маҳдуд) истифода баред</h2>
<p>Гарчанде ҳама браузерҳои маъруф паҳлӯҳои мусбат ва манфии худро доранд, на ҳар яки онҳо ба корбар абзорҳои заруриро барои идоракунии ҳарими хусусии худ ҳангоми сайри онлайнӣ дода метавонанд. Барои корбарони ҳарими хусусии худро қадр мекарда, мо истифодаи Firefox аз Mozilla-ро, ки муҷаҳҳаз бо вижагии Enhanced Tracking Protection (ҳифозати вусъатёфтаи пайгирӣ) то реҷаи Strict (маҳдуд), тавсия медиҳем. Дар ин реҷа, Firefox сохтани кукиҳои махсуси пайгирӣ ва дигар методҳои муайян кардани шахсияти корбарро мебандад. Илова бар истифодаи ҳамин реҷа, шумо бояд фаъол кардани вижагии &#8220;Never remember&#8221; (Ҳаргиз дар хотир надор)-и таърихи браузерро дар назар дошта бошед, ки ба таври худкор хотираи браузерро тоза карда ҳамаи кукиҳо, пайгиракҳо (trackers) ва криптоканафзор (зиёнафзоре барои истифодаи нерӯи компютери шумо ба манфиати рахнагарони пули рақамии асрорбандишуда ба мисли bitcoin)-ҳоро бармеафканад то садди роҳи ҳар вебсайте шавад, ки талоши пайгирии фаъолияти онлайнии шуморо дорад. Дар хотир дошта бошед, ки бо фаъол кардани вижагии &#8220;Never remember&#8221; ҳангоми кушодани веб браузер шумо бояд ба ҳар як вебсомона бо ҳар муроҷиати навбатӣ аз нав ворид шавед.</p>
<p>Пас аз насби Firefox, вижагии Enhanced Tracking Protection (ҳифозати вусъатёфтаи пайгирӣ)-и он дар реҷаи Standard кор мекунад. Тадбирҳои зеринро иҷро кунед то ин вижагиро дар реҷаи Strict (маҳдуд) фаъол дошта бошед:</p>
<h3>Firefox дар компютери фардӣ</h3>
<ol>
<li>Ба нишони сипаршакл, ки дар тарафи чапи сатри суроғаи ҳар веб сомонае ҷойгир аст, клик занед ва банди <strong>Protection Settings</strong> (бандубасти ҳифозат)-ро интихоб кунед. Дар натиҷа равзанаи бандубасти <b>Privacy &amp; Security</b> (ҳарими хусусӣ ва амонӣ)-и Firefox кушода мешавад.</li>
<li>Таҳти <b>Enhanced Tracking Protection</b>, гунаи <b>Strict</b> (маҳдуд)-ро интихоб кунед.</li>
<li>ИХТИЁРӢ: Таҳти <b>History</b>, гунаи <strong>Never remember history-ро интихоб кунед</strong>.</li>
</ol>
<h3>Firefox дар дастгоҳи Android-дор</h3>
<ol>
<li>Тугмаи меню (се нуқтаи амудӣ дар тарафи рости сатри суроға)-ро бипалмосед;</li>
<li>Банди <strong>Settings</strong> -ро дар равзанаи меню бипалмосед;</li>
<li>Таҳти <strong>Privacy and Security</strong>, гунаи <strong>Enhanced Tracking Protection</strong>-ро бипалмосед.</li>
<li>Таҳти <strong>Enhanced Tracking Protection</strong>, гунаи <strong>Strict</strong> (маҳдуд)-ро интихоб кунед.</li>
<li>ИХТИЁРӢ: дар зери ҳамин гуна метавонед <strong>Delete browsing data on quit (нест кардани додаҳои гаштугузор пеш аз баромадан)-ро интихоб кунед</strong>. Ин боиси кушодани менюи наве мешавад. Агар шумо вижагии мазкурро фаъол кунед, натиҷаи бунёдии браузер тоза кардани таърихи фаъолияти корбар, кукиҳо ва тамоми дигар додаҳо ҳангоми баромадан аз он мегардад. Агар захира кардани таърихи фаъолият, кукиҳо ё бастаи дигари додаҳои худро мехоҳед, ҳамин бандро фаъол накунед.</li>
</ol>
<h3>Firefox дар дастгоҳи iOS-дор</h3>
<ol>
<li>Тугмаи меню (се хати уфуқӣ дар поёну рости экрани iPhone ё болову рости экрани iPad)-ро бипалмосед;</li>
<li>Банди <strong>Settings</strong> -ро дар равзанаи меню бипалмосед;</li>
<li>Ба поён расида таҳти банди PRIVACY (ҳарими хусусӣ), <strong>Tracking Protection</strong> (ҳимоя аз пайгирӣ)-ро бипалмосед;</li>
<li>Бисанҷед, ки вижагии <strong>Enhanced Tracking Protection</strong> фаъол асту таҳти гунаи PROTECTION LEVEL (сатҳи ҳифозат), гунаи <b>Strict</b> (маҳдуд)-ро интихоб кунед.</li>
<li>ХОТИРРАСОНӢ: Firefox дар iOS гунаи “Delete browsing data on quit” (барафкандани додаҳои сайругашти онлайнӣ ҳангоми баромадан)-ро то санҷиши охирин надошт. Агар роҳ ёфтани кукиҳо ва захирашавии таърихи фаъолияти худро дар дастгоҳи мобилии худ намехоҳед, бояд истифодаи браузери Firefox Focus-ро ба ҷои Firefox дар iOS дар назар дошта бошед.</li>
</ol>
<h2>2. Вижагиеро барои бастани рекламаҳо ё ба истилоҳи англисӣ ad blocker насб кунед</h2>
<p>Илова бар истифодаи Firefox-и муҷаҳҳаз бо Enhanced Tracking Protection дар реҷаи Strict, мо насби Privacy Badger (афзунаи озоду кушодаасос) ё uBlockOrigin (афзунаи озоду кушодаасос)-ро, ки афзунаҳои боэътимоди браузерӣ барои пешгирӣ аз рекламаҳои зиёновар, пайгиракҳо ва сомонаҳои зиёндор ҳастанд, тавсия медиҳем. Ҳамин афзунаҳо инчунин барои дигар браузерҳо дастрас ҳастанд.<br />
Тадбирҳои зеринро барои насби Privacy Badger ё uBlockOrigin дар браузери худ иҷро кунед:</p>
<h3>Mozilla Firefox</h3>
<ol>
<li>Сафҳаи Add-ons (Афзунаҳо)-и Mozilla Firefox-ро кушода, афзунаи <a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/privacy-badger17" target="_blank" rel="noopener">Privacy Badger</a> ё <a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/ublock-origin/" target="_blank" rel="noopener">uBlock Origin</a>-ро ёфтаву <strong>Add to Firefox</strong> (зам кардан ба Firefox)-ро интихоб кунед.</li>
<li>Бо вокуниши браузер <strong>Add</strong> (Зам кардан)-ро клик занед барои тасдиқи амали худ.</li>
</ol>
<h3>Google Chrome</h3>
<ol>
<li>Дӯкони Web Store-и Chrome-ро кушода, афзунаи <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/privacy-badger/pkehgijcmpdhfbdbbnkijodmdjhbjlgp" target="_blank" rel="noopener">Privacy Badger</a> ё <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/ublock-origin/cjpalhdlnbpafiamejdnhcphjbkeiagm" target="_blank" rel="noopener">uBlock Origin</a>-ро ёфтаву <strong>Add to Chrome</strong> (зам кардан ба Chrome)-ро клик занед.</li>
<li>Бо вокуниши браузер <strong>Add</strong> (Зам кардан)-ро клик занед барои тасдиқи амали худ.</li>
</ol>
<h3>Microsoft Edge</h3>
<ol>
<li>Ба дӯкони Add-ons (Афзунаҳо)-и Microsoft Edge-ро рафта, афзунаи <a href="https://microsoftedge.microsoft.com/addons/detail/privacy-badger/mkejgcgkdlddbggjhhflekkondicpnop" target="_blank" rel="noopener">Privacy Badger</a> ё <a href="https://microsoftedge.microsoft.com/addons/detail/ublock-origin/odfafepnkmbhccpbejgmiehpchacaeak" target="_blank" rel="noopener">uBlock Origin</a>-ро ёфтаву <strong>Get</strong> (гирифтан)-ро клик занед.</li>
<li>Бо вокуниши браузер <strong>Add</strong> (Зам кардан)-ро клик занед барои тасдиқи амали худ.</li>
</ol>
<h2>3. Дар компютерҳои шарикӣ аз реҷаи гумном истифода баред</h2>
<p>Агар шумо намехоҳед, ки браузер бастаҳои хислатҳои корбарӣ, рафтори онлайнӣ, тафсилоти ҷустуҷӯҳо ва тафсилоти фаровардҳои шуморо нигоҳ дорад, метавонед браузерро дар реҷаи гумном ё ба истилоҳи англисӣ incognito ва ё хусусӣ ё ба истилоҳи англисӣ private истифода баред. Чунин вижагӣ хоси ҳамаи браузерҳои машҳур мебошад. Он инчунин корбарони компютерҳои шарикиро аз дидани рӯйхати веб сомонаҳои дидаву файлҳои фаровардаи ҳамдигар ҳифз мекунад. Аз ин рӯ, <strong>ҳамеша аз реҷаи гумном дар компютерҳои ҷамъитӣ ва ё шарикӣ истифода баред</strong> то ҳифзи ҳарими хусусии худро мустаҳкам кунед. <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-browse-incognito-tj/">Аз ин дастур истифода баред</a> то аз гаштугузори онлайнӣ дар реҷаи гумном, новобаста аз браузери худ, ҳаловат баред.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-enhance-your-browsing-privacy-tj/">Чӣ тавр ҳарими хусусии гаштугузорҳои онлайниатонро вусъат метавон дод</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ тавр метавон гумном (incognito) онлайн гаштугузор кард</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-browse-incognito-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:09 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1007</guid>

					<description><![CDATA[<p>Роҳбалад ва ё браузере, ки шумо барои дастрасӣ ба Интернет истифода мебаред, иттилооти зиёдеро дар бораи шумо ва фаъолияти онлайниатон нигоҳ медорад. Бештари браузерҳо бастаи додаҳои хислатҳои корбарро (як намуди cookies) дар худ нигоҳ медоранд, ки хислатҳои онлайни шуморо пайгирӣ карда, мунтазам чунин маълумотро ба ҷонибҳои сеюм тақсим мекунад. Браузерҳо инчунин тафсилоти зеринро дар хотир [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-browse-incognito-tj/">Чӣ тавр метавон гумном (incognito) онлайн гаштугузор кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Роҳбалад ва ё браузере, ки шумо барои дастрасӣ ба Интернет истифода мебаред, иттилооти зиёдеро дар бораи шумо ва фаъолияти онлайниатон нигоҳ медорад. Бештари браузерҳо бастаи додаҳои хислатҳои корбарро (як намуди cookies) дар худ нигоҳ медоранд, ки хислатҳои онлайни шуморо пайгирӣ карда, мунтазам чунин маълумотро ба ҷонибҳои сеюм тақсим мекунад. Браузерҳо инчунин тафсилоти зеринро дар хотир нигоҳ медоранд: рӯйхати муфассали веб сомонаҳои ташриф овардаи шумо, масъалаҳои ҷустуҷӯшуда, матлабҳои фаровардашуда ва дигар иттилоот.</p>
<p>Гарчанде аксарияти чунин додаҳо барои беҳтар кардани таҷрибаи корбариву намоиш додани рекламаҳои мувофиқ ба табъи шумо истифода мешаванд, ҳаргиз дақиқ намедонед, ки ширкатҳои ҷамъоварандаи чунин маълумот чӣ тавр онҳоро истифода мебаранд. Агар шумо намехоҳед, ки браузер бастаҳои хислатҳои корбарӣ, рафтори онлайнӣ, тафсилоти ҷустуҷӯҳо ва тафсилоти фаровардҳои шуморо нигоҳ дорад, метавонед браузерро дар реҷаи гумном ё ба истилоҳи англисӣ incognito ва ё хусусӣ ё ба истилоҳи англисӣ private истифода баред. Чунин вижагӣ хоси ҳамаи браузерҳои машҳур мебошад. Он инчунин корбарони компютерҳои шарикиро аз дидани рӯйхати веб сомонаҳои дидаву файлҳои фаровардаи ҳамдигар ҳифз мекунад. Аз ин рӯ, <strong>ҳамеша аз реҷаи гумном дар компютерҳои ҷамъитӣ ва ё шарикӣ истифода баред</strong> то ҳифзи ҳарими хусусии худро мустаҳкам кунед.</p>
<p>Фаромӯш накунед, ки <strong>реҷаи гумном браузерро танҳо аз ҷамъоварӣ ва нигоҳ доштани маълумоти марбут ба гаштани онлайнии шуморо бозмедорад</strong> . Чунин реҷа фаъолияти онлайнии шуморо беном ё аноним намекунад. Ё ин ки маҷро ё трафики шуморо аз дидани роҳбарияти созмони шумо, провайдери интернет ниҳон карда наметавонад ва ё, дар ҳолати алоҳида, сабти чидани тугмаҳои лавҳакалиди шуморо пешгирӣ карда наметавонад.</p>
<h2>Фаъол кардани реҷаи гумном</h2>
<h3>Барои Google Chrome (компютери фардӣ)</h3>
<ol>
<li>Тугмаи менюи Chrome (се нуқтаи амудӣ дар кунҷи росту болои равзана)-ро клик занед</li>
<li>Банди <strong>New incognito window</strong> (Равзанаи нави гумном)-ро интихоб кунед. Chrome равзанаи наверо бо рамз ё логои гумном дар кунҷи чапу болои он мекушояд.</li>
<li>Шумо инчунин метавонед занҷираи тугмаҳои Ctrl-Shift-N-ро дар компютери Windows-дор ва тугмаҳои Command-Shift-N-ро дар компютери MacOS-дор истифода баред</li>
</ol>
<h3>Барои Google Chrome (дастгоҳи мобилӣ)</h3>
<ol>
<li>Тугмаи менюи Chrome (се нуқтаи амудӣ дар тарафи рости сатри суроғавӣ дар низоми Android; се нуқтаи уфуқӣ дар кунҷи поёну рости браузер дар дастгоҳои Apple)-ро палмосед.</li>
<li>Банди <strong>New Incognito Tab</strong> (сафҳаи нави гумном)-ро палмосед. Сафҳаи наве кушода шуда, рамзи Incognito (гумном) намоён мешавад.</li>
</ol>
<h3>Барои Microsoft Edge (компютери фардӣ)</h3>
<p>Шумо метавонед равзанаеро дар реҷаи InPrivate (хусусӣ) (гузинаи равзанаи гумном аз Microsoft) бо роҳҳои гуногун кушоед:</p>
<ol>
<li>Рамзи Microsoft Edge-ро дар лавҳаи амалҳо бо тугмаи рости мушак клик зада, <strong>New InPrivate window</strong> (равзанаи нави InPrivate)-ро интихоб кунед</li>
<li>Дар Microsoft Edge, лангареро бо тугмаи рости мушак клик зада <strong>Open link in InPrivate window</strong> (лангарро дар равзанаи InPrivate)-ро интихоб кунед</li>
<li>Дар Microsoft Edge, <strong>Settings and more</strong>-ро клик занед ва <strong>New InPrivate window</strong> (равзанаи нави InPrivae)-ро интихоб кунед</li>
</ol>
<h3>Барои Mozilla Firefox (компютери фардӣ)</h3>
<p>Ду роҳи оғоз кардани гаштугузори онлайнӣ дар реҷаи хусусӣ (дар гузинаи Firefox реҷаи гумном) барои компютери фардӣ вуҷуд дорад:</p>
<ol>
<li>Тугмаи менюи Firefox (се хати уфуқӣ дар кунҷи болову рост)-ро палмосида <strong>New Private Window</strong> (равзанаи нави хусусӣ)-ро интихоб кунед</li>
<li>Занҷираи тугмаҳои Ctrl-Shift-P-ро дар компютери Windows-дор ва тугмаҳои Command-Shift-P-ро дар компютери MacOS-дор истифода баред</li>
</ol>
<h3>Барои Mozilla Firefox (дастгоҳи мобилӣ)</h3>
<ol>
<li>Барои кушодани сафҳаи хусусӣ (Private Tab) дар Firefox-и дастгоҳи мобилӣ, рамзи сафҳа (квадрате рақамдор)-ро дар поёни экран палмосед. Сафҳаро метавон дар охири сатри суроға дар дастгоҳи Android-дор ва дар пойини экрани браузер дар дастгоҳи Apple-дор ёфт.</li>
<li>Тугмаи ниқобро палмосед то ба гаштугзори хусусӣ оғоз кунед;</li>
<li>Тугмаи <strong>+PRIVATE</strong>-ро дар дастгоҳҳои Android-дор ё рамзи + дар дастгоҳи Apple-дор палмосед то сафҳаи нави хусусиро кушоед</li>
</ol>
<p>Mozilla ҳам акнун Firefox Focus-ро пешниҳод дорад, ки гузинаи махсуси браузери Firefox мебошад, ки худкорона ё автоматӣ ҳамаи равандҳои гаштугузори онлайниро гумном мегардонад.</p>
<h3>Барои Safari (компютери фардӣ)</h3>
<p>Ду роҳи оғоз кардани гаштугузори хусусӣ барои Safari дар компютери фардӣ вуҷуд дорад:</p>
<ol>
<li>Дар равзани фаъоли Safari менюи “File”-ро клик задаву <strong>New Private Window</strong> (равзани хусусии нав)-ро интихоб кунед</li>
<li>Аз занҷираи тугмаҳои Command-Shift-N истифода баред</li>
</ol>
<h3>Барои Safari (дастгоҳи мобилӣ)</h3>
<ol>
<li>Safari-ро дар iPhone ё iPod-и худ кушоед</li>
<li>Рамзи Tabs (сафҳаҳо)-ро, ки бо ду квадрат дар поёну росту экран ишора шудааст, палмосед</li>
<li>Тугмаи <strong>Tabs</strong>-ро (рақаме пас аз калимаи “Tab” ё “Tabs”) дар поёни экран пахш кунед</li>
<li>Банди <strong>Private</strong> ва сипас банди <strong>Done</strong>-ро палмосед.</li>
</ol>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-browse-incognito-tj/">Чӣ тавр метавон гумном (incognito) онлайн гаштугузор кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ тавр додаҳоро дар дастгоҳҳои худ бехатар нигоҳ дошт</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:08 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=999</guid>

					<description><![CDATA[<p>Дастгоҳҳои рақамие, ки шумо барои мақсадҳои шахсӣ ва касбӣ истифода мебаред, маълумоти зиёди шуморо доранд. Ноутбук, телефони мобилӣ, планшет, диски сахти беруна ва флэшдискҳои USB, ки дар атрофи ҷои шумо ҷойгиранд, маълумотро дар шакли ҳуҷҷатҳои матнӣ, тасвирҳо, видеоҳо, садоҳо ва ғайра нигоҳ медоранд. Ин дастгоҳҳо метавонанд ҳатто ҳамаи он файлҳое, ки ба андешаатон замоне тоза [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-tj/">Чӣ тавр додаҳоро дар дастгоҳҳои худ бехатар нигоҳ дошт</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Дастгоҳҳои рақамие, ки шумо барои мақсадҳои шахсӣ ва касбӣ истифода мебаред, маълумоти зиёди шуморо доранд. Ноутбук, телефони мобилӣ, планшет, диски сахти беруна ва флэшдискҳои USB, ки дар атрофи ҷои шумо ҷойгиранд, маълумотро дар шакли ҳуҷҷатҳои матнӣ, тасвирҳо, видеоҳо, садоҳо ва ғайра нигоҳ медоранд. Ин дастгоҳҳо метавонанд ҳатто ҳамаи он <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-tj/">файлҳое, ки ба андешаатон замоне тоза карда будед</a>, то ҳол дошта бошанд.</p>
<p>Аз оқибати ҳолате, ки бе шумо ҳар кас файлҳоятонро аз назар гузаронида метавонад андеша кунед. Чӣ мешавад, агар касе дастгоҳеро бо файлҳои ҳассоси шахсӣ ё касбӣ дуздад? Чӣ мешавад, агар шумо чунин дастгоҳро гум кунед? Чӣ мешавад, агар дастгоҳ кор накунад ва шумо тамоми маълумоти арзишманди худро гум кунед? Ин маслиҳатҳои гигиении маълумоти шахсиро риоя кунед, то маълумоти пурарзиштарини худро ҳифз кунед.</p>
<h2>1. Дастгоҳҳои худро аз ҷиҳати ҷисмонӣ муҳофизат кунед</h2>
<p>Ин метавонад хеле возеҳ садо диҳад, аммо яке аз муҳимтарин корҳое, ки шумо метавонед барои ҳифзи маълумоти рақамии худ анҷом диҳед, ин ғамхорӣ ба амнияти ҷисмонии дастгоҳҳои шумост. Шумо метавонед ноутбук, телефони мобилӣ, планшет ё дастгоҳи хотираи берунаро гум кунед ё дастгоҳро аз шумо дуздида метавонанд. Агар ин рӯй диҳад, онҳое, ки дастгоҳи шуморо дар ихтиёри худ пайдо мекунанд, метавонанд ба файлҳои ҳассос ё маълумоти мушаххасшавандаи дар дастгоҳ захиракардаатон дастрасӣ пайдо кунанд.</p>
<p>Ҳамин тавр, вақте ки шумо онҳоро истифода намебаред, дастгоҳҳои худро дар ҷои бехатар нигоҳ доред. Ҳама дастгоҳҳои нигаҳдории берунаро, ки шумо истифода мебаред, пайгирӣ кунед, аз ҷумла дискҳои хотираи USB, CD ва DVD-ҳо ва онҳоро дар зери қулф ва калид нигоҳ доред. Ҳеҷ гоҳ дастгоҳҳои худро дар ҷое, ки онҳоро дуздида метавонанд, беназорат нагузоред. Ҳангоми сафар ва ё ташрифи ҷойҳое ба мисли фурудгоҳ, идораҳои давлатӣ ё сафоратхонаҳо, ки супоридани дастгоҳҳои рақамиро пеш аз вуруд талаб карда метавонанд, дар хона мондани онҳоро фаромӯш накунед. Агар шумо аксар вақт ноутбукро дар ҷои нимҷамъиятӣ, ба монанди мактаб, фазои коворкинг ё қаҳвахона истифода баред, дар бораи харидани кабели Кенсингтон фикр кунед.</p>
<h2>2. Дастгоҳҳои худро бо воситаи гузарвожа муҳофизат кунед</h2>
<p>Муҳофизати дастгоҳҳои рақамии шумо бо <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-tj/">гузарвожаҳои қавӣ</a> кӯмак мекунад, ки ҳангоми беназорат мондани дастгоҳҳо ҳеҷ кас файлҳои шуморо парешон накунад. Комил набошад ҳам, он инчунин додаҳои шуморо пас аз гум кардан ва ё дуздидани дастгоҳ то андозае ҳимоят мекунад.</p>
<p>Қулфи худкори экранро дар ҳама дастгоҳҳои худ пас аз як муддати кӯтоҳи ғайрифаъолият фаъол созед. Шумо бояд экранро дар дастгоҳи худ дастӣ қулф карда тавонед. Инчунин, ҳар дафъае, ки аз дастгоҳ дур мешавед, қулф кардани экрани дастгоҳро фаромӯш накунед.</p>
<h2>3. Файлҳои ҳассосро рамзгузорӣ кунед</h2>
<p>Агар шумо дастгоҳи худро гум кунед ё касе онро дуздад, онҳо метавонанд ба ҳама файлҳои ҳассос ё маълумоти шахсии шумо дар дастгоҳ нигоҳ доштаатон дастрасӣ пайдо кунанд. Беҳтарин роҳи ҳифзи маълумоти ҳассос дар дастгоҳҳои шумо ин <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-tj/">истифодаи рамзгузорӣ</a> мебошад. Рамзгузорӣ тамоми маълумотро дар дастгоҳ комилан нохонданӣ месозад. Додаҳои рамзгузоришударо танҳо шахсе хонда метавонад, ки гузарвожа ё калиди рамзкушоӣ дорад.</p>
<p>Барои насби асрорбандӣ дар <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-tj/">Windows 10</a> ва компютерҳои Mac ин дастурҳоро иҷро кунед.</p>
<h2>4. Додаҳоро нусхабардорӣ кунед</h2>
<p>Бо гумшавии ё рабудани дастгоҳи шумо кофтани файлҳо аз ҷониби бегонагон ягона хатаре нест, ки шумо дучор мешавед. Шумо инчунин хавфи аз даст додани дастрасӣ ба файлҳои муҳиме доред, ки баъзеи онҳоро шумо ҳеҷ гоҳ баргардонида наметавонед. Инчунин бинобар аз кор мондани дастгоҳ ё асрорбандӣ шудани диски он дар натиҷаи ҳамлаи боҷафзор метавонед додаҳои худро аз даст диҳед.</p>
<p>Беҳтарин роҳи кафолат додани он, ки шумо ҳеҷ гоҳ файлҳои муҳимро аз даст намедиҳед, <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-tj/">нусхабардории додаҳои шумо</a> ба таври худкор ё мунтазам мебошад. Барои насб кардани нусхаи худкори додаҳо дар <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-backup-a-windows-10-computer-tj/">Windows 10</a> ва дастгоҳҳои <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-backup-your-mac-tj/">Mac</a>, ин дастурҳоро иҷро кунед.</p>
<h2>5. Нармафзори антивирусро истифода баред ва системаи худро навсозӣ кунед</h2>
<p>Барномаи хуби антивирус дастгоҳҳои шуморо аз нармафзори зарароваре муҳофизат мекунад, ки маълумоти шуморо дуздида, вайрон кардан ё нобуд карда метавонанд. Боварӣ ҳосил кунед, ки шумо як барномаи антивируси иҷозатномадорро истифода мебаред. Агар шумо корбари Windows бошед, низоми оператсионии шумо бо як асбоби муассири антивирусӣ, Microsoft Defender меояд.</p>
<p>Шумо инчунин бояд боварӣ ҳосил кунед, ки нармафзори антивирусӣ ва низоми оператсионии шумо навсозӣ шудааст. Беҳтар он аст, ки ба таври худкор навсозӣ шудани ин нармафзорро фаъол бикунед.</p>
<h2>6. Файлҳоро бехатар нест кунед</h2>
<p>Тоза кардани файлҳо аз компютер, дастгоҳи мобилӣ ё дастгоҳи берунии захираи додаҳо <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-tj/">файлҳоро воқеан несту нобуд намекунад</a>. Додаҳо дар дастгоҳ боқӣ мемонанд ва онҳоро барқарор кардан мумкин аст. Ягона роҳи кафолат додани он, ки файлҳои шумо ба таври доимӣ нест карда мешаванд, ин истифодаи нармафзори махсусест, ки маълумоти ҳазфшударо ба рамзи тасодуфӣ бармегардонад. Агар шумо маълумоти худро нусхабардорӣ кунед , дар хотир доред, ки ба ғайр аз нест кардани файлҳои ҳассос аз дастгоҳҳои худ, шумо бояд ҳамон файлҳоро аз нусхаҳои захиравии худ нест кунед.</p>
<p>Барои насб ва идора кардани BleachBit, як абзори ройгон ва кушодаасос, ки шумо метавонед онро барои нест кардани маълумот аз дискҳои сахти анъанавӣ бехатар ва доимӣ истифода баред, ин дастурҳоро иҷро кунед. Мутаассифона, агар шумо дастгоҳҳои нигаҳдории SSD (инчунин бо номи флеш маълум) истифода баред, на ҳама вақт имконпазир аст, ки ҳама нишонаҳои маълумоти ҳазфшударо ба таври доимӣ нест кунед.</p>
<h2>7. Дастгоҳҳои кӯҳнаро ба таври амн нобуд кунед</h2>
<p>Пеш аз фурӯш ё партофтани компютери кӯҳна, дастгоҳи мобилӣ ё дигар дастгоҳи нигаҳдории додаҳо, мутмаъин бошед, ки дар он ягон маълумоти шахсӣ ё махфӣ намондааст. Дастгоҳро бо истифода аз асбоби боэътимод барои несту нобуд кардани додаҳо ба таври бехатар ва доимӣ тоза кунед ва онро ба танзимоти аслӣ барқарор кунед.</p>
<p>Агар шумо CD, DVD ё дискҳои захиравии SSD-и кӯҳна, флешдискҳои USB ё дигар дастгоҳи захираи додаҳоро нобуд карданӣ ҳастед, ҳатман шикастани онҳоро бо болға ё ягон асбоби дигар фаромӯш накунед.</p>
<h2>8. Маълумоти махфиро мубодила накунед</h2>
<p>Ягона роҳи ҳифзи пурраи маълумоти махфӣ ин мубодила накардани дар Интернет мебошад. Вақте ки шумо файлҳои рақамиро бо дигарон мубодила мекунед, шумо назорати пурраи амнияти ин маълумотро аз даст медиҳед.</p>
<p>Агар шумо маълумоти махфӣ дар Интернет мубодила мекунед, ин дастурҳоро иҷро кунед, то ин корро ба таври бехатар иҷро кунед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-tj/">Чӣ тавр додаҳоро дар дастгоҳҳои худ бехатар нигоҳ дошт</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ тавр дар Telegram бехатар сӯҳбат кард</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:09 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1018</guid>

					<description><![CDATA[<p>Сарфи назар аз маъруфияташ дар бисёр кишварҳо, барномаи паёмнависии Telegram он қадар бехатар нест, ки аксари корбаронаш фикр мекунанд. Дар ҷои аввал, чатҳои муқаррарии Telegram асрорбандӣ намешаванд. Гарчанде ки афзор роҳи сӯҳбатро барои ду нафар тавассути канали асрорбандшуда пешниҳод мекунад, ин хосият пешфарз нест. Инчунин он барои чатҳои гурӯҳӣ дастрас нест. Telegram инчунин ба ҳама [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-tj/">Чӣ тавр дар Telegram бехатар сӯҳбат кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Сарфи назар аз маъруфияташ дар бисёр кишварҳо, барномаи паёмнависии Telegram он қадар бехатар нест, ки аксари корбаронаш фикр мекунанд. Дар ҷои аввал, чатҳои муқаррарии Telegram асрорбандӣ намешаванд. Гарчанде ки афзор роҳи сӯҳбатро барои ду нафар тавассути канали асрорбандшуда пешниҳод мекунад, ин хосият пешфарз нест. Инчунин он барои чатҳои гурӯҳӣ дастрас нест. Telegram инчунин ба ҳама тамосҳои корбаронаш дастрасӣ дорад ва метадодаҳои онҳоро, аз ҷумла суроғаҳои IP ва тафсилоти дастгоҳҳои онҳоро ҷамъ мекунад. Ниҳоят, чатҳои гурӯҳӣ ва каналҳо дар Telegram чандон бехатар нестанд.</p>
<p>Агар шумо сарфи назар аз ин хатарҳо дар Telegram монданро интихоб кунед, беҳтарин роҳи паёмнависӣ ба касе дар барнома ин бо истифода аз чатҳои махфӣ ва насб кардани паёмҳои худнестшаванда дар муддати кӯтоҳ пас аз хондан аст.</p>
<h2>Истифодаи чатҳои махфӣ</h2>
<p>Беҳтарин роҳи муҳофизати паёмҳои худ дар Telegram ин истифодаи чатҳои махфии як ба як аст, ки асрорбандии дуҷонибаро таъмин мекунанд. Тавре ки дар боло зикр гардид, чатҳои махфӣ варианти пешфарзи сӯҳбат дар Telegram нестанд.</p>
<p>Барои оғози сӯҳбати махфӣ, мухотиберо интихоб кунед, ки бо ӯ сӯҳбат кардан мехоҳед ва профили онҳоро бо пахш кардани тасвири корбар дар сарлавҳа кушоед.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-467 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg" alt="Choosing a user on Telegram for additional chat features." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Аломати се нуқтаро дар паҳлӯи номи корбар клик кунед ва дар менюи афтанда <strong>Оғози чати махфӣ</strong> -ро интихоб кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-469" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg" alt="Starting a secret chat with a friend on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Интихобро бо пахшкунии тугмаи <strong>Оғоз</strong> тасдиқ кунед. Пас аз оғоз кардани сӯҳбати махфӣ, шумо дар сарлавҳаи чат нишонаи қулфро дар паҳлӯи номи корбар мебинед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-470" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg" alt="Confirm to start a secret chat on Telegram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>Вақти худнестшавии паёмҳоро насб кунед</h2>
<p>Барои насб кардани паёмҳо дар чати махфии худнестшаванда пас аз хондан, чатеро кушоед, ки дар он шумо ин хосиятро истифода бурдан мехоҳед. Фарқи чатҳо махфӣ аз чатҳои муқаррарӣ дар Telegram ин нишонаи қулф дар паҳлӯи номи корбар аст, ки ҳам рамзи қулф ва ҳам ном бо ранги сабз пайдо мешавад. Пас аз кушодани чати махфӣ, тасвири соатро клик кунед (дар майдони Паём дар iOS ё сатри боло дар Android).</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-471" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg" alt="Accessing the self-destruct timer on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Маҳдудияти вақти дилхоҳро интихоб кунед (аз як сония то як ҳафта). Шумо мӯҳлати муқарраршударо барои сӯҳбати махфӣ дар майдони Паём хоҳед дид.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-472" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg" alt="Setting the self-destruct time on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Вақтсанҷи худнестшаванда аз лаҳзаи тайдошавии паём дар экрани ҳамсӯҳбати шумо ба қайд кардан оғоз мекунад (шумо дар зери паём ду аломати тафтишро хоҳед дид). Ҳангоми ба итмом расидани вақт, паём аз ҳарду дастгоҳ нопадид мешавад.</p>
<p>Лутфан таваҷҷӯҳ намоед, ки, вақтсанҷи худнестшаванда дар чатҳои махфӣ ба паёмҳое, ки <strong>пеш аз таъини вақтсанҷ</strong> фиристода шуда буданд, таъсир намерасонад.</p>
<h2>Ба гирифтани скриншотҳо диққат диҳед</h2>
<p>Telegram кӯшиш мекунад, ки скриншотҳоро ошкор кунад ва ҳангоми гирифтани скриншот одамонро бо истифода аз чатҳои махфӣ огоҳ созад.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-473" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg" alt="Screenshot detection and notification on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Мутаассифона, ин функсия на ҳамеша дар баъзе дастгоҳҳои Android кор мекунад. Шумо инчунин наметавонед ҳеҷ гоҳ бидонед, ки ҳамсӯҳбати шумо экрани худро бо дастгоҳи дигар аксбардорӣ мекунад. Аз ин рӯ, ба касе, ки шумо ба он боварии комил надоред, паёмҳои хусусӣ, махфӣ ё ҳассос нафиристед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-tj/">Чӣ тавр дар Telegram бехатар сӯҳбат кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ гуна паёмҳои нопадидшавандаро дар WhatsApp фиристод</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:10 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1019</guid>

					<description><![CDATA[<p>WhatsApp умуман як афзори хеле бехатари паёмнависӣ мебошад, ки асрорбандии дуҷониба хусусияти бунёдии он мебошад. Бо вуҷуди ин, нисбати паёмрасонҳо ба монанди Signal ё Wire ба махфияти корбар камтар таваҷӯҳ медиҳад. Гарчанде ки WhatsApp ба паёмҳои асрорбадшудаи шумо дастрасӣ пайдо карда наметавонад, он метадодаҳои зиёдеро (ки, кай ва дар куҷо маълумот дар бораи паёмҳо) дар [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-tj/">Чӣ гуна паёмҳои нопадидшавандаро дар WhatsApp фиристод</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>WhatsApp умуман як афзори хеле бехатари паёмнависӣ мебошад, ки асрорбандии дуҷониба хусусияти бунёдии он мебошад. Бо вуҷуди ин, нисбати паёмрасонҳо ба монанди Signal ё Wire ба махфияти корбар камтар таваҷӯҳ медиҳад. Гарчанде ки WhatsApp ба паёмҳои асрорбадшудаи шумо дастрасӣ пайдо карда наметавонад, он метадодаҳои зиёдеро (ки, кай ва дар куҷо маълумот дар бораи паёмҳо) дар бораи шумо, инчунин алоқаҳо ва маълумот дар бораи дастгоҳи шумо ҷамъ мекунад. WhatsApp ин маълумотро бо ширкати волидии худ Facebook мубодила мекунад. Сипас, Facebook ин маълумотро бо мақсадҳои тиҷоратӣ истифода мебарад ва онро бо шарикон мубодила мекунад. Дар сурати вайрони додаҳо, ҳамаи ин додаҳои ҳассос метавонанд осеб бинанд.</p>
<p>Агар шумо сарфи назар аз ин хатарҳо дар WhatsApp мемонед, афзор платформаи хеле боэътимод ва бехатари паёмнависиро пешниҳод мекунад, ки бо асрорбандии дуҷониба ҳифз шудааст. Шумо метавонед минбаъд сӯҳбатҳо ва файлҳоеро, ки дар афзор мубодила мекунед, тавассути танзим кардани паёмҳо ба таври худнопадид шудан ва мубодилаи аксҳо ва видеоҳое, ки ҳангоми дидани онҳо аз ҷониби гиранда нопадид мешаванд, муҳофизат карда бошед.</p>
<h2>Таъйини нопадидшавии паёмҳо</h2>
<p>Шумо метавонед паёмҳоро дар як сӯҳбати инфиродӣ таъин кунед, ки пас аз ҳафт рӯз нопадид шаванд. Агар шумо ин танзимотро фаъол созед, WhatsApp пас аз ҳафт рӯзи фиристодан чатҳоро аз телефони шумо ва қабулкунанда бехатар нест мекунад. Мутаассифона, варианти ҳафтрӯза ягонаест, ки WhatsApp ҳоло пешниҳод мекунад.</p>
<p>Барои фаъол кардани паёмҳои нопадидшаванда дар сӯҳбати инфиродии WhatsApp, паёмро кушода номи ҳамсӯҳбатро интихоб кунед. Ба поён гузашта <strong>Паёмҳои нопадидшаванда</strong>-ро интихоб кунед. Агар дархост карда шавад, <strong>Идома</strong>-ро клик кунед, то интихоб тасдиқ шавад.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-482" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg" alt="Selecting a friend and then scrolling down to find Disappearing Messages under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-481" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg" alt="Disappearing Messages option under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Тугмаи <strong>On</strong>-ро интихоб кунед. Вақте, ки шумо паёмҳои нопадидшавандаро фаъол мекунед, шумо дар чат огоҳинома хоҳед дид. Шумо инчунин нишонаи соатро дар тасвири профили ҳамсӯҳбататон хоҳед дид.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-480" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg" alt="Enabling Disappearing Messages in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Лутфан таваҷҷӯҳ кунед, фаъол кардани паёмҳои нопадидшуда ба паёмҳое, ки <strong>пеш аз</strong> танзимот фаъол карда шуда буданд, таъсир намерасонад. Инчунин бояд дар хотир дошт, ки нопадид шудани паёмҳо бо ҳамсӯҳбататон, аз интиқоли паёмҳои шумо ё нигоҳ доштани онҳо тавассути гирифтани скриншотҳо ё захира кардани файлҳои медиа монеъ намешавад.</p>
<h2>Истифодаи хусусияти &#8220;як бор дидан&#8221;</h2>
<p>Хусусияти &#8220;як бор дидан&#8221; ба шумо имкон медиҳад, ки нопадидшавии аксҳо ва видеоҳоро пас аз дидан танзим созед. Ин хусусият ба шумо имкон медиҳад, ки маҳрамияти худро бештар назорат кунед, назар ба он ки файлҳои медиавиро ба таври муқаррарӣ ирсол мекунед. Вақте, ки ҳамсӯҳбати шумо файли медиавиро мекушояд, пас аз бастани он нест карда мешавад. Агар ҳамсӯҳбати шумо файлро накушояд, мӯҳлати он ба охир мерасад ва пас аз ду ҳафта нест мешавад.</p>
<p>Шумо пай мебаред, ки паём файли &#8220;як бор дидан&#8221; аст, вақте ки пешнамоиш пинҳон шуда &#8220;1&#8221;-и калон нишон дода мешавад. Файлҳои медиавии &#8220;як бор дидан&#8221; наметавонанд мубодила ё дар дастгоҳ захира карда шаванд.</p>
<p>Барои фиристодани файли &#8220;як бор дидан&#8221;, чати инфиродӣ ё гурӯҳиро кушоед ва <b>Замидан</b>&#8211; ( + ро дар iPhone ё нишонаи штамп дар дастгоҳи Android) интихоб кунед. Аз дастгоҳи худ акс ё видеои мавҷударо интихоб кунед. Ба таври алтернативӣ, шумо метавонед <b>Камера</b>-ро интихоб кунед ва акс гиред ё видеое сабт кунед, ки дар дастгоҳи шумо захира карда нашудааст.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-479" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg" alt="Choosing a photo to send selecting the Photo and Video Library option in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Дар майдони Паём &#8220;1&#8221; -ро интихоб кунед. Шумо огоҳиномаеро хоҳед дид, ки &#8220;Акс барои дидани як бор таъин шудааст&#8221; ва тасвири &#8220;1&#8221; дар майдони паём кабуд мешавад.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-478" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg" alt="Number 1 appearing as an indicator in the text box when a photo is set to view once before being sent in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><b>Ирсол</b>-ро клик кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-477" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears with the number 1 appearing next to it in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Вақте ҳамсӯҳбати шумо акс ё видеоро мебинад, шумо расиди кушадаро дар чат мебинед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-476" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears after viewed in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Лутфан таваҷҷӯҳ кунед, ки истифодаи хусусияти &#8220;як бор дидан&#8221; ба ҳамсӯҳбататон аз гирифтани скриншот ё сабти экрани файли медиавӣ ҳангоми кушодани он монеъ намешавад. Аз ин рӯ, ба касе, ки шумо ба он боварии комил надоред, паёмҳои хусусӣ, махфӣ ё ҳассос нафиристед.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-tj/">Чӣ гуна паёмҳои нопадидшавандаро дар WhatsApp фиристод</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ бояд кард то ба доми рахнагарони фишингбоз наафтод</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:11 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1014</guid>

					<description><![CDATA[<p>Фиребдиҳӣ тавассути ҳамлаҳои фишингӣ ҳамсоли Интернет асту аз байн рафтани онҳо амри маҳол аст. Хушбахтона, наафтодан ба доми рахнагарони фишингбоз одатан осон аст, агар қоидаҳои одии ҳифозати рақамӣ риоя карда шаванду ақли солим истифода шавад. Тавсияҳои одии зеринро риоя кунед то худро ҳифз карда тавонед. 1. Мудом шубҳадор монед Дар хотир дошта бошед ҳар пешниҳоди [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-tj/">Чӣ бояд кард то ба доми рахнагарони фишингбоз наафтод</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Фиребдиҳӣ тавассути ҳамлаҳои фишингӣ ҳамсоли Интернет асту аз байн рафтани онҳо амри маҳол аст. Хушбахтона, наафтодан ба доми рахнагарони фишингбоз одатан осон аст, агар қоидаҳои одии ҳифозати рақамӣ риоя карда шаванду ақли солим истифода шавад. Тавсияҳои одии зеринро риоя кунед то худро ҳифз карда тавонед.</p>
<h2>1. Мудом шубҳадор монед</h2>
<p>Дар хотир дошта бошед ҳар пешниҳоди онлайние, ки басо хуб ба назар мерасад, метавонад дар воқеъ чунин набошад. Фиребгарон ва ҷинояткорон маҳорати хуби бозӣ кардан бо эҳсосоти инсон, хусусан ҳарисӣ ва кунҷковии ӯро, доранд. Магар iPhone-и навъи охиринро бо нархи 20$ намехоҳед? Мехоҳед пули бисёре ба даст оваред танҳо бо санҷидани ҳамаи ин моли бепул, ки ширкатҳо ба шумо ройгон дастрас мекунанд? Мехоҳед донед, ки кадоме аз ҳамсинфон ё ҳамкоронатон ошиқи шумоянд? Чанд қадаме, ки барои соҳиби ин тӯҳфаҳо шудан зарур аст клик задани лангаре ё ба истилоҳи англисӣ link, кушодани файли замимашуда ва ё пур кардани аризаест. Ба чунин дом наафтед. Дурандеш бошед.</p>
<h2>2. Бо замимаҳо эҳтиёткор бошед</h2>
<p>Яке аз қоидаҳои бунёдии ҳифозати рақамӣ ин нафаровардану накушодани замимае, ки бо мактуби электронӣ ё медиаи иҷтимоӣ ва ё паёмаки мобилӣ аз шахсони ношинос ё нафарони боварибахш набуда мерасад, мебошад. Фиребгарон ва ҷинояткорон замимаҳо бо формати Word, Excel, PowerPoint ва PDF-ро бисёр истифода мебаранд. Агар мактуби электроние ва ё паёми дигаре тааҷубовар ё шубҳанок менамоянд, амали беҳтарин нисбати он фавран нест кардани он мебошад.</p>
<p>Бояд хотиррасон кард, ки ҳатто нафарони шиносу боварибахш метавонанд ба доми рахнагарони аккаунтҳои почтаи электронӣ афтанд. Аз ин рӯ, агар мактуби ғайричашмдоште бо замимае аз онҳо расад, андешаи хубест пурсидани фиристандаи нома пеш аз кушодани он.</p>
<h2>3. Лангар ва ё ба истилоҳи англисӣ link-ро санҷида баъд клик занед</h2>
<p>Ҳаргиз лангарҳои аз шахсон ё ташкилотҳои ношинос расидаро клик назанед. Инчунин аз нафароне, ки тамос гирифтанашон бо шумо ғайричашмдошт аст. Ҳамчун хатари имконпазир қабул кардани ҳар лангари расида бояд одати корбарии шумо бошад. Бо расидани номаи ҳушдори хатаре аз ҳамкори худ ё бонки худ ва ё провайдери медиаи иҷтимоие, ки корбараш ҳастед, лангари дар нома бударо клик назанед. Бо расонидани синони мушаки худ ба лангар суроғаи пурраи сомонаро бубинед. Чунин тадбир дар гирифтани тасмими клик задан ва ё назадани лангар ёрирасон буда метавонад. Тадбири дигаре кушодани равзанаи бразуер ва чидани суроғаи лангар бевосита дар сатри URL-и он барои санҷиши воқеӣ будани сомона мебошад.</p>
<p>Пеш аз клик задани лангаре, ки андак шубҳа доред, аз сканери лангарҳо ба монанди <a href="https://safeweb.norton.com/" target="_blank" rel="noopener">Norton Safe Web</a>  истифода баред то осебпазирии суроғаи шубҳаноки сомонаро санҷед.</p>
<p>Боз ҳам ҳушёр бошед ҳангоми расидани лангарҳои кӯтоҳшудаи URL. Ҳамеша URL-и воқеии ниҳон дар паси лангари кӯтоҳшударо санҷида бароед. Барои ин аз хидмати ройгони онлайние ба монанди <a href="https://unshorten.it/" target="_blank" rel="noopener">UnshortenIt</a> истифода бурда метавонед, то URL-и кӯтоҳшударо комилан кушоед.</p>
<h2>4. Мулоҳизакор бошед</h2>
<p>Яке аз тадбирҳое, ки ҷинояткорон ва фиребгарон васеъ истифода мебаранд ин сохтани эҳсоси бардурӯғи таъҷилӣ мебошад. Бо фиристодани дархостҳое, ки амали таъҷилӣ металабанд ва ҳатто баъзан таҳдиди ҷазо барои таъхир дар чунин амалро доранд, онҳо ба ҳадафҳои хатарбори худ мерасанд. Онҳо метавонанд пардохти ҷаримаеро барои &#8220;хато&#8221;-ие дар эъломияи андоз ва ё аз ҷавобгарии ҷиноӣ халосшавиро баҳона кунанд. Ё ин ки нафаре бо даъвои роҳбари шумо будан, метавонад интиқоли маблағеро ба суратҳисоби бонкие талаб кунад то шуморо аз кор холӣ накунад.</p>
<p>Ҳамеша чунин дархостҳои &#8220;таъҷилӣ&#8221;-ро барои интиқоли иттилоотӣ ё молӣ комилан шубҳанок қабул кунед. Оё мақомоти андоз ба худ лоиқ медонад, ки бо занге ба телефони мобилӣ аз шумо талаби пардохти ҷаримаро кунанд? Оё роҳбари ташкилоти шумо боре ҳам аз шумо интиқоли маблағро ба суратҳисоби бонкие, ки ҳаргиз нашунидаед, талаб кардааст? Агар шубҳае дошта бошед, онро бо шахсони боваридоштаи худ ё ҳамкорон ва ё ҳуқуқшиносе музокира кунед.</p>
<h2>5. Шахсияти ҷониби дигари муоширатро санҷед</h2>
<p>Ҳамеша шахсияти ҷонибҳоеро, ки интиқоли иттилоот ё пулро аз шумо талаб доранд, санҷед то бовар кунед, ки онҳо нафар ва ё ташкилоти воқеӣ ҳастанд. Ба онҳо занг занед ва ё тавассути паёмрасони боэътимод дар тамос шуда, шахсияти онҳоро тасдиқ кунед. Дар хотир дошта бошед, ки қаллобон маҳорати хубе доранд дар тақлид кардани шахсони дигар ва барои сайқал додани он мунтазам талош меварзанд.</p>
<h2>6. Антивируси худро мунтазам нав нигоҳ доред</h2>
<p>Ҳатто дар сурати басо эҳтиёткор будану таҷрибаи олии беҳдошти рақамӣ доштани худ, ҳамеша антивирус ва ҷавшанафзор ё ба истилоҳи англисӣ firewall-ро дар ҳар як дастгоҳи худ фаъол нигоҳ доред. Мутмаъин бошед, ки антивирус ҳамеша нав мешаваду ба таҳдидҳои нав ба нави амниятӣ ҷавобгӯ буда метавонад. Фаъол нигоҳ доштани хусусияти худнавсозии нармафзорҳои басо муҳим, ба монанди антивирус ва низоми оператсионӣ, шеваи хуби корбарист.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-tj/">Чӣ бояд кард то ба доми рахнагарони фишингбоз наафтод</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ҳимояи худ аз зиёнафзор ё ба истилоҳи англисӣ malware</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:11 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1015</guid>

					<description><![CDATA[<p>Яке аз тадбирҳои басо маъмули бунёди мушкилиҳои онлайнӣ, ки рахнагарон ва ҷинояткорон истифода мебаранд, пошидани зиёнафзор мебошад. Илова бар истифодаи ақли солим, дастурҳои одии зеринро барои ҳифзи худ аз зиёнафзорҳо риоя кунед. 1. Истифодаи антивирус Ҳамеша бояд аз антивируси боварибахш дар ҳар як дастгоҳи худ истифода баред. Чунки ин нармазор марзи асосии ҳимоя аз вирусҳо [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-tj/">Ҳимояи худ аз зиёнафзор ё ба истилоҳи англисӣ malware</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Яке аз тадбирҳои басо маъмули бунёди мушкилиҳои онлайнӣ, ки рахнагарон ва ҷинояткорон истифода мебаранд, пошидани зиёнафзор мебошад. Илова бар истифодаи ақли солим, дастурҳои одии зеринро барои ҳифзи худ аз зиёнафзорҳо риоя кунед.</p>
<h3>1. Истифодаи антивирус</h3>
<p>Ҳамеша бояд аз антивируси боварибахш дар ҳар як дастгоҳи худ истифода баред. Чунки ин нармазор марзи асосии ҳимоя аз вирусҳо ва дигар намуди зиёнафзорҳо дониста мешавад. Мутмаъин бошед, ки антивируси шумо ҳамеша навсозӣ шуда, омодаи набард бо таҳдидҳои нав ба нави амнияти рақамӣ мебошад.</p>
<p>Нармафзорҳои антивирусӣ ба шумо имкони ташхиси тамоми дастгоҳро бар зидди зиёнфазорҳо медиҳад. Ташхиси мунтазами дастгоҳҳои худро барои дарёфти саривақтии зиёнафзорҳо ва пешгирии фарогиршавии онҳо ба одати хубе табдил диҳед. Агар ниёз ба фаровардани матлабе аз Интернет доред, то кушодани он ҳатман аз антивирус барои дарёфти зиёнафзор истифода баред.</p>
<p>Низоми оператсионии Windows бо антивируси ройгону боэътимоди бунёдии Microsoft Defender таъмин карда шудааст. Шумо қобилияти Microsoft Defender-ро барои ҳифзи беҳтари дастгоҳи худ бо <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-make-windows-defender-more-secure-tj/">бандубасти начандон зиёде</a> такмил дода метавонад.</p>
<h2>2. Навсозии мунтазами нармафзору сахтафзори худ</h2>
<p>Зиёнафзор ба дастгоҳҳои шумо тавассути ёфтану суистифодаи осебпазириҳои нармафзор таъсир мерасонад. Рахнагарон ва ҷинояткорон мунтазам дар ҷустуҷӯи чунин осебпазириҳо ҳастанд. Ширкатҳои нармафзорӣ чунин осебпазириҳоро бо сохтани дарбеҳҳо ё ба истилоҳи англисӣ patches-и бехатарӣ, ки бо қабули навсозиҳо мерасанд, бартараф мекунанд. Аз ин рӯ, насбии фаврии навсозиҳои дастрас басо муҳим дониста мешавад.</p>
<p>Новобаста аз дастгоҳи доштаи худ, мутмаъин бошед, ки гунаи навтарини низоми оператсиониро истифода мебаред. Фаъол нигоҳ доштани хусусияти худнавсозии низоми оператсионӣ ва антивирус тадбири хуби корбарӣ дониста мешавад. Нармафзорҳои дигари дастгоҳҳои худро мунтазам навсозӣ кунед.</p>
<p>Агар ҳеҷ навсозие давоми шаш моҳи охир барои низоми оператсионии телефони мобилии шумо пешниҳод нашуда бошад, эҳтимол дорад, ки он ба намуди кӯҳнашудаи дастгоҳ шомил асту истеҳсолкунанда пуштибонии онро қатъ кардааст. Дар ин ҳолат аз пайи иваз кардани дастгоҳи худ бо намуди навтарине, ки ба навсозии муҳими амниятӣ дастрасӣ дорад, шудан тадбири хубест.</p>
<h2>3. Истифодаи аккаунти корбарӣ</h2>
<p>Зарари зиёнафзор ба дастгоҳу додаҳои шумо басо шадид мешавад, агар шумо онро таҳти аккаунти маъмур ва ё ба истилоҳ администратор идора мекунед. Тадбири хуби пешгирии чунин ҳолати ногувор сохтани аккаунти корбарӣ, ки салоҳияти маҳдуде дар компютери шумо дорад, ва истифодаи дастгоҳ таҳти ҳамин аккаунт барои ҳалли масъалаҳои ҳаррӯза мебошад. Идора кардани дастгоҳ бо аккаунти салоҳияташ маҳдуд, ҳаёти зиёнфазорро дар рахна кардани дастгоҳи шумо ва тағйироти фарогири низоми он басо мушкил мегардонад.</p>
<h2>4. Насби ҳушмандонаи нармафзору афзунаҳо</h2>
<p>Бештари зиёнафзорҳо дар таркиби нармафзорҳои тира ё шубҳаангез ва ё намудҳои пиратии нармафзорҳои қонунӣ баста мешаванд. Яке аз роҳҳои маъмули гирифторшавии компютери шумо бо зиёнафзор ин насби нармафзори пиратӣ ё ғайрилитсензионӣ мебошад. Агар шумо ниёзи амиқе ба нармафзоре дореду тавони харидани онро надоред, фаромӯш накунед, ки вариантҳои ройгону озоди бештари нармафзорҳои маъмул вуҷуд доранд. Чунин нармафзорҳо хусусиятҳои нисбатан маҳдуд дошта бошанд ҳам, дар ҳалли масъалаҳои корӣ татбиқпазиранду зиёнафзорҳоро аз таҷрибаи онлайнии шумо дур мекунад. Бо даст додани имконият ҳамеша нармафзорҳои кушодаасосро интихоб дар муқоиса бо нармафзорҳои хусусӣ интихоб кунед.</p>
<p>Афзоракҳоро танҳо аз дуконҳои расмии онҳо фароварда, истифода баред. Ҳангоми насб кардани афзораки ношиносе бори аввал, мутмаъин бошед, ки андешаҳои корбарони таҷрибадорро хонда, онро боварибахш дарёфтаед.</p>
<p>Ташхиси мунтазами афзоракҳои дар дастгоҳҳои худ насбшударо ба одати корбарӣ табдил диҳед. Ҳар афзоракеро, ки дигар истифода намебарад ва ё дигар боварибахш намешуморед аз дастгоҳ тоза кунед.</p>
<h2>5. Муносибати эҳтиёткорона бо замимаҳо</h2>
<p>Яке аз қоидаҳои бунёдии ҳифозати рақамӣ ин нафаровардану накушодани замимае, ки бо мактуби электронӣ ё медиаи иҷтимоӣ ва ё паёмаки мобилӣ аз шахсони ношинос ё нафарони боварибахш набуда мерасад, мебошад. Фиребгарон ва ҷинояткорон замимаҳо бо формати Word, Excel, PowerPoint ва PDF-ро бисёр истифода мебаранд. Агар мактуби электроние ва ё паёми дигаре тааҷубовар ё шубҳанок менамоянд, амали беҳтарин нисбати он фавран нест кардани он мебошад.</p>
<p>Бояд хотиррасон кард, ки ҳатто нафарони шиносу боварибахш метавонанд ба доми рахнагарони аккаунтҳои почтаи электронӣ афтанд. Аз ин рӯ, агар мактуби ғайричашдоште бо замимае аз онҳо расад, андешаи хубест пурсидани фиристандаи нома пеш аз кушодани он.</p>
<h2>6. Лангар ва ё ба истилоҳи англисӣ link-ро санҷида баъд клик занед</h2>
<p>Ҳаргиз лангарҳои аз нафарон ё ташкилотҳои ношинос расидаро клик назанед. Ҳамчун хатари имконпазир қабул кардани ҳар лангари расида бояд одати корбарии шумо бошад. Бо расидани номаи ҳушдори хатаре аз ҳамкори худ ё бонки худ ва ё провайдери медиаи иҷтимоие, ки корбараш ҳастед, лангари дар нома бударо клик назанед. Бо расонидани синони мушаки худ ба лангар суроғаи пурраи сомонаро бубинед. Чунин тадбир дар гирифтани тасмими клик задан ва ё назадани лангар ёрирасон буда метавонад. Тадбири дигаре кушодани равзанаи бразуер ва чидани суроғаи лангар бевосита дар сатри URL-и он барои санҷиши воқеӣ будани сомона мебошад.</p>
<p>Пеш аз клик задани лангаре, ки андак шубҳа доред, аз сканери лангарҳо ба монанди <a href="https://safeweb.norton.com/" target="_blank" rel="noopener">Norton Safe Web</a> истифода баред то осебпазирии суроғаи шубҳаноки сомонаро санҷед.</p>
<p>Боз ҳам ҳушёр бошед ҳангоми расидани лангарҳои кӯтоҳшудаи URL. Ҳамеша URL-и воқеии ниҳон дар паси лангари кӯтоҳшударо санҷида бароед. Барои ин аз хидмати ройгони онлайние ба монанди <a href="https://unshorten.it/" target="_blank" rel="noopener">UnshortenIt</a> истифода бурда метавонед, то URL-и кӯтоҳшударо комилан кушоед.</p>
<h2>7. Бовар накардан ба паёмакҳои худпайдошаванда</h2>
<p>Ҳар яки мо чунин таҷриба дорем: ҳангоми навардан ва ё паймудани Интернет ногаҳон равзанае аз куҷое пайдо мешаваду шуморо қоил кардан мехоҳад, ки компютери шумо гирифтори вирусе ҳасту фаровардани кадом як нармафзорро барои ҳимояи дастгоҳи худ тавсия медиҳад. Ба чунин дом наафтед. Дурандеш бошед.</p>
<h2>8. Эҳтиёткор будан бо абзорҳои мобилии пайвастшаванда</h2>
<p>Воситаи асосии гузариши зиёнафзорҳо аз дастгоҳ ба дастгоҳ абзорҳои мобилии пайвастшаванда ба монанди хотираи фонашакли USB, диски сахти берунӣ, флэшкорти хотира мебошанд. Ҳаргиз чунин абзорро ба компютери худ пайваст накунед, агар аз куҷо омадани онро намедонед. Дар сурати ногузир будани истифодаи чунин абзор, ба шарте, ки аз куҷо омадани онро медонед, пеш аз кушодани абзор ташхиси он бо антивирус ҳатмист, ки таҷрибаи хуби корбарӣ дониста мешавад.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-tj/">Ҳимояи худ аз зиёнафзор ё ба истилоҳи англисӣ malware</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ тавр метавон иттилооти шахсии худро дар медиаи иҷтимоӣ ҳифз кард</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-your-personal-information-on-social-media-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:12 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=991</guid>

					<description><![CDATA[<p>Агар шумо ба мисли бештари одамон вақти зиёди худро дар медиаи иҷтимоӣ мегузаронед, пас эҳтимоли зиёде вуҷуд дорад, ки шумо иттилооти шахсии худро онлайн тақсим мекунед. Тафсилоти шахсие, ки аккаунтҳои сершумори мо дар медиаҳои иҷтимоӣ ифшо мекунанд ному насаб, мактабу донишгоҳ, ҷойи кор, пайвандону дӯстон, макони зисту ҷойҳои дигари мунтазам ташриф меоварда, ҳавасмандиву саргармӣ, диди [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-your-personal-information-on-social-media-tj/">Чӣ тавр метавон иттилооти шахсии худро дар медиаи иҷтимоӣ ҳифз кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Агар шумо ба мисли бештари одамон вақти зиёди худро дар медиаи иҷтимоӣ мегузаронед, пас эҳтимоли зиёде вуҷуд дорад, ки шумо иттилооти шахсии худро онлайн тақсим мекунед. Тафсилоти шахсие, ки аккаунтҳои сершумори мо дар медиаҳои иҷтимоӣ ифшо мекунанд ному насаб, мактабу донишгоҳ, ҷойи кор, пайвандону дӯстон, макони зисту ҷойҳои дигари мунтазам ташриф меоварда, ҳавасмандиву саргармӣ, диди сиёсиву афзалиятҳои фарҳангӣ ва дигарро дар бар мегирад.</p>
<p>Тамоми ин иттилоотро метавонанд бар зидди мо истифода бубаранд. Фиребгарон метавонанд тафсилоти шахсии шуморо истифода бурда, бо тақлид кардани шумо дӯстон ва ё ҳамкоронатонро гумроҳ кардаву пул ва ё маълумоти ҳассоси шахсиро ситонанд. Онҳо инчунин бо таҳлили иттилооти аз аккаунтҳои медиаи иҷтимоӣ ҷамъоварда саволҳои махфии барои суратҳисоби бонкӣ ё аккаунтҳои сайтҳои фароғатӣ истифода мешударо аниқ кунанду онлайн аккаунтҳоро дузданд ва ё ба шумо таҳдид кунанд.</p>
<p>Хабари хуш он аст, ки татбиқи фаврии якчанд дастури осони дар поён овардашуда, дар ҳифзи маълумоти шахсии шумо ёрӣ расонда, дастрасӣ ба манфиатҳои шабакаҳои иҷтимоиро беҳтар мегардонад.</p>
<h2>1. Гузарвожаҳои қавӣ ва ягонаро истифода баред</h2>
<p>Ҳар аккаунти худро дар медиаи иҷтимоӣ бо гузарвожае, ки аниқ кардану шикастанаш имконпазир нест, ҳифз кунед. Ҳамон гузарвожа қавӣ дониста мешавад, ки дастикам аз 12 аломат, бо шумули ҳарфҳои калону хурд, рақамҳо ва аломатҳои махсус иборат мебошад. Омехтаи тасодуфии чунин аломатҳо гузарвожаҳои қавиро ташкил медиҳанд. Маълумоти бештареро оид ба <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-tj/">сохтани гузарвожаҳои шикастнопазирро инҷо</a> хонед.</p>
<p>Мутмаъин бошед, ки гузарвожаи ягонаеро барои ҳар як аккаунти худ истифода мебаред. Маълумоти бештареро оид ба <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-tj/">чаро истифодаи ҳамон як гузарвожа ё гузарвожаҳои монанд барои аккаунтҳои гуногун шеваи бади корбарӣ</a> буданро хонед. Аз мушкилии доштани гузарвожаҳои мураккабу ягонаи сершумор наҳаросед. Чунки шумо мушкилосонкуне ба мисли <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-tj/">мудири гузарвожаҳоро</a> доред, ки ҳамаи гузарвожаҳоро дар хотир гирифта, ҳифз мекунад.</p>
<h2>2. Қабати дуюми ҳимояро зам кунед</h2>
<p>Мутаассифона ҳатто гузарвожаи қавитаринро ҳам метавонанд бидузданд ё осебпазир гардонанд бо ягон роҳе. Барои ҳамин ҳам бояд аз тасдиқи дукаратаи шахсият (2FA) истифода баред то аккаунтҳои худро дар медиаи иҷтимоӣ ҳифз кунед. Бо фаъол кардани он, 2FA аз шумо талаб мекунад, ки воситаи дуюми тасдиқи шахсияти худро истифода баред. Воситаи якум ворид кардани гузарвожа дониста шудааст.</p>
<p>Шеваи амнтарини истифодаи 2FA ин насби афзораке, ки кодҳои рақамии муваққатӣ тавлид мекунад, дар ҳушмандфони худ мебошад. Барои ворид шудан ба аккаунти худ дар медиаи иҷтимоӣ, мебояд яке аз чунин кодро пас аз чидани гузарвожаи худ фавран чинед. Маълумоти бештареро <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-tj/">оид ба истифодаи тасдиқи дукаратаи шахсият барои ҳифзи аккаунтҳои онлайнии худ</a> ин ҷо хонед.</p>
<h2>3. Нармафзорҳои худро мудом навсозӣ кунед</h2>
<p>Дар ҷаҳоне, ки сайберҷинояткорон пайи такмили мунтазами маҳорати худ барои истифодаи осебпазириҳо афзоракҳои гуногуни дастгоҳҳои корбарон ҳастанд, басо муҳим аст, ки нармафзорҳои худро мунтазам навсозӣ кард. Мунтазам санҷед, ки дастгоҳи дастрасӣ ба аккаунтҳои шумо дар медиаи иҷтимоӣ ҳамеша аз низоми оператсионии навтарин истифода мебарад. Новобаста аз навъи дастгоҳ &#8211; компютер ё дастгоҳи мобилӣ, мутмаъин бошед, ки антивирус дар он фаъол асту навсозии он дар реҷаи худкор қарор дорад.</p>
<p>Агар ба медиаи иҷтимоӣ тавассути веб браузер мерасед, мутмаъин шавед, ки нусхаи навтарини браузерро истифода мебаред. Дар сурати истифодаи афзоракҳои мушаххас барои медиаи иҷтимоӣ дар дастгоҳи мобилӣ, онҳоро зудозуд навсозӣ кунед.</p>
<h2>4. Нафаронеро ба дӯстӣ қабул мекунед, шиносед</h2>
<p>Андешаи басо мантиқист, ки идоракунии маълумоти шахсии дар медиаи иҷтимоӣ тақсимкардаи шумо ҳарчи мушкил мешавад бо афзоиши шабакаи корбарон-дӯстони шумо дар он. Агар далели қавие барои боз кардани аккаунтҳои худ ба ҳама корбарони медиаи иҷтимоӣ надошта бошед, маҳдуд кардани дастрасӣ ба паёму суратҳои худро дар шабакаҳои пешаи худ қарор диҳед. Маълумоти бештаре барои чунин маҳдудкуниҳоро дар <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-tj/">Instagram</a> ва <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-twitter-tj/">Twitter</a> хонед.</p>
<p>Шевае басо хубест санҷидани мунтазами рӯйхати корбароне, ки пайрави шумо дар хидматҳои гуногуни медиа иҷтимоӣ ҳастанд. Аз шабакаи дӯстону пайравони худ нест кардани корбаронеро, ки дигар бовар ба онҳо ё муошират бо онҳо надоред шеваи хуби корбарист. Агар корбаре бо пурсидани маълумоти шахсиатон ё дигар амали шубҳаангезе шуморо саргаранг мекунад, метавонед аккаунти ӯро бандед ё блок гузоред ва аз болои чунин корбарон ба соҳибмулки медиаи иҷтимоӣ шикоят баред.</p>
<h2>5. Ҳарими хусусӣ ё ба истилоҳи англисӣ privacy-и худро танзим кунед</h2>
<p>Хадамоти медиаи иҷтимоӣ тавре сохта шудаанд, ки паёму суратҳои шуморо дастраси тамоми корбарони худ дар саросари олам гардонанд. Хушбахтона, ҳамин хидматрасониҳо низ ба шумо имкон медиҳанд ҳарими хусусии худро идора карда, онро тавре бандубаст кунед, ки дастрасии дигаронро ба маълумоти худ ба танзим дароред. Масалан, бештари медиаи иҷтимоӣ ба шумо имкон медиҳанд, ки дастрасии дигар корбаронро ба тафсилоти худ маҳдуд кунед, дастрасии корбарони шумро бандед, суратҳои худро танҳо бо корбарони муайян тақсим кунед ва ғайра. Мутмаъин шавед, ки шумо тавони истифодаи чунин бандубастро дореду онҳоро барои идораи беҳтарини ҳарими хусусии худ татбиқ мекунед. Маълумоти бештареро барои идоракунии ҳарими хусусӣ дар <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-tj/">Instagram</a> ва <a href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-twitter-tj/">Twitter</a> ин ҷо хонед.</p>
<h2>6. Маълумоти шахсиро берун аз медиаи иҷтимоӣ нигоҳ доред</h2>
<p>Сомонаҳои медиаи иҷтимоӣ ба шумо имкон медиҳанд, ки тафсилоти зиёди шахсиро дар аккаунти худ ҷой диҳед, то дигарон шуморо ёфта тавонанд. Дар кадом мактаб таҳсил кардаед? Оиладор ҳастед? Боз кадом узви оилаи шумо аккаунти худро дар шабакаи мо дорад? Ин тафсилот ба сомонаҳои медиаи иҷтимоӣ пайкараи басо маҳрамонаи ҳаёти шуморо ошкор карда, ба одамони бадният ганҷинаи воқеиеро таъмин мекунад.</p>
<p>Бикӯшед то маълумоти шахсӣ, аз ҷумла зиндагинома, тафсилоти пайвандон ва суратҳои худро ҳарчи камтар ба намоиш гузоред. Ҳаргиз суратҳои ҳуҷҷатҳои шахсӣ, билетҳои консертӣ ё кортҳои нишаст ба ҳавопайморо тақсим накунед. Дурандеш бошеду фаромӯш накунед, ки пас аз намоиш додани чизе, бозпас гирифтани он ё дақиқ донистани он ки киҳо дастрасӣ ба ин иттилоот доранд, қариб имконнопазир аст.</p>
<h2>7. Макони худро ба намоиш нагузоред</h2>
<p>Яке аз роҳҳои маъмуле, ки корбарони медиаи иҷтимоӣ худро ба сайди осони нафарони бадният табдил медиҳанд ин намоиш додани макони будубош ва ҷойҳои ташрифи мунтазами худ мебошад. Мо ин амалро бо қадамҳои зерин иҷро карда метавонем: истифода аз вижагии бақайдгирии афзоракҳои медиаи иҷтимоӣ, намоиш додани суратҳое, ки ҷои будаи моро ифшо мекунанд ё навиштани таассуроти гуворои худ дар бораи он ҷо.</p>
<p>Агар ҳарими хусусӣ ва ҳифзи шахсиатон барои шумо муҳим аст, қадами ногузири таҳкими онҳо тақсим накардани макони будубоши худ ба дигарон мебошад. Барои роҳ надодан ба пайгирии макони худ аз ҷониби хидматҳои медиаи иҷтимоӣ вижагии тақсими маконро баста, бандубасти ҳарими хусусии аккаунти худро танзим кунед. Дастикам то нарафтан аз макони кунунии худ, аз вижагиҳои бақайдгирии медиаи иҷтимоӣ истифода набаред ва суратҳоеро, ки макони шуморо нишон медиҳанд, ба намоиш нагузоред.</p>
<h2>8. Аккаунти медиаи иҷтимоиро барои ворид шудан ба дигар вебсомонаҳо истифода набаред</h2>
<p>Ҳангоми сохтани аккаунти нави онлайнӣ шояд истифодаи &#8220;Log in with Facebook” гунае бошад ҳавасангез. Аммо бо чунин интихоб шумо додаҳои шахсии аккаунти Фейсбуки худро ба ҷониби сеюм ҳангоми воридшавӣ бовар мекунед. Ҳатто аз нигоҳи соф оморӣ ҳам чунин амал осебпазирии аккаунти шуморо афзун мегардонад. Инчунин бо чунин амал ба Фейсбук низ дастрасӣ ба додаҳои бештари шахсиро таъмин мекунед. Хулоса, ҳаргиз ба дигар веб сомонаҳо бо истифодаи аккаунтҳои медиаи иҷтимоии худ ворид нашавед.</p>
<h2>9. Ба дигар афзоракҳо дастрасӣ ба аккаунтҳои худро надиҳед</h2>
<p>Аксарияти корбарон комилан бехабаранд ба чӣ қадар афзорак ё веб сомонаҳо иҷозаи пайвастан ба аккаунтҳои худро дар медиаи иҷтимоӣ додаанд. Ҳар боре шумо ба пурсишномае, ки корбаре дар Фейсбук тақсим кардааст, клик мезанед ва ё таклиферо ба мисли “Click to see which celebrity you look like” (Клик занед то бубинед ба кадоме аз ситораҳо шумо монанд ҳастед) пахш мекунед, шумо ба афзорак ё хидмати навбатие дастрасӣ ба аккаунти худро иҷоза медиҳед. Чунин афзоракҳо метавонанд шабакаи дӯстони шуморо дида, дастрасӣ ба суратҳои аккаунти шумо, зодрӯз, тафсилоти суроға ва ҳоказоро пайдо кунанд.</p>
<p>Мунтазам рӯйхати афзоракҳо ва хидматҳое, ки ба аккаунтҳои шумо дар медиаи иҷтимоӣ дастрасӣ доранд, аз назар гузаронед. Ҳар чизе, ки кӯҳна шудааст, шубҳаангез менамояд ё дигар истифода намешавад аз дастгоҳ барафканед.</p>
<h2>10. Истифодаи дурусти дастгоҳҳои ҷамъиятӣ ва шарикиро аз худ кунед</h2>
<p>Ба аккаунтҳои худ дар медиаи иҷтимоӣ ворид шудан аз дастгоҳи ҷамъиятӣ ва ё шарикӣ маълумоти шахсии шуморо зери хатар мегузорад. Гарчанде баъзе аз ин хатарҳоро заиф карда метавонед, онҳоро комилан бартараф карда наметавонед. Ҳангоми ногузир будани истифодаи дастгоҳи ҷамъиятӣ дар китобхонае, мактабе ё фурудгоҳе барои санҷидани аккаунтҳои худ дар медиаи иҷтимоӣ, мутмаъин шавед, ки аз онҳо пас аз анҷоми кор баромадаед. Агар имкон бошад аз муҳити корбарии низоми оператсионӣ бароед ё дастгоҳро дубора корандозӣ кунед.</p>
<p>Талош варзед, ки ба аккаунтҳои худ аз компютерҳои шарикии интернет кафеҳо ворид навашед. Ҳамеша пиндоред, ки ин гуна компютерҳо дорои доми сабти калидҳои чидашудаи лавҳакалид ё ба истилоҳи англисӣ keystroke logger ва ё дигар намуди ҷосусафзор мебошанд. Агар санҷидани аккаунте дар Интернет кафе ногузир бошад, мутмаъин шавед, ки тасдиқи дукаратаи шахсиятро дар ҳамин аккаунт кайҳо фаъол кардаед ва пас аз чунин санҷиш таъҷилан гузарвожаи аккаунтро аз компютери дигаре иваз кунед.</p>
<h2>11. Аз лангарҳо эҳтиёт бошед</h2>
<p>Яке аз қоидаҳои бунёдии ҳифозати рақамӣ ҳаргиз клик назадани лангарҳое, ки аз нафароне ношинос ё нафароне шумо бовар надоред мерасанд. Ин қоида нисбати лангарҳои медиаи иҷтимоӣ низ татбиқпазиранд. Чунин лангарҳоро тавассути паёмҳои хусусӣ ё шарҳу паёмҳо зери сурат ва ё мақоми навкардаи шумо низ метавонанд фиристанд. Агар шумо айнан намедонед, ки чунин лангаре ба куҷо мебарад, онро клик назанед.</p>
<p>Ҷо додани синони мушак болои лангар боиси дидани тафсилоти бештаре оид ба маконе, ки клик задани лангар хоҳад бурд, мегардад. Лекин чунин вижагӣ дар дастгоҳҳои мобилӣ дастрас нест.</p>
<h2>12. Аккаунтҳои истифода намешударо барафканед</h2>
<p>Чун платформаҳои нав ба наву овозадортаре ҷойи платформаҳои кӯҳнаро мегиранд, муҳим аст, ки ҳамаи аккаунтҳои дар онҳо кушодаатонро пайгирӣ карда, истифода намешудагиашро барафканед ё нест кунед. Барои рахнагарон осонтар аст рахна кардани аккаунтҳои истифода намешуда ва ё фаромӯшкардаи шумо чун бехабар мондаед.</p>
<p>Бо истифода аз аккаунти рахнашуда ва иттилооти дар он анбор шуда, рахнагарон метавонанд талоши шикастани дигар аккаунтҳои шуморо кунанд ё аз номи шумо амал кунанд. Ҳамзамон бо бастани аккаунтҳое, ки дигар истифода намебаред, аз провайдери медиаи иҷтимоӣ пурсед то тамоми маълумоти дар бораи шумо доштаашонро нест кунанд. Яке аз бартариҳои истифодаи мудири гузарвожа осонкунии пайгирии ҳамаи аккаунтҳои сохтаи шумо мебошад.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-your-personal-information-on-social-media-tj/">Чӣ тавр метавон иттилооти шахсии худро дар медиаи иҷтимоӣ ҳифз кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Чӣ тавр ҳарими хусусии худро дар Instagram ҳифз кард</title>
		<link>https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-tj/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:53:12 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=992</guid>

					<description><![CDATA[<p>Бо тарҳи худ, профили Instagram-и шумо тафсилоти бештари шахсиро дар бораи шумо нисбат ба ҳама сайтҳои дигари шабакаҳои иҷтимоӣ ошкор мекунад. Агар шумо танзимоти ҳарими хусусии пешфарзро дар Instagram тағир надиҳед, шабака кӯшиш мекунад, ки ҳама чизеро, ки шумо мубодила мекунед, ба қадри имкон бештари одамон намоён кунад. Ин ҳатто боиси он шудааст, ки баъзе [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-tj/">Чӣ тавр ҳарими хусусии худро дар Instagram ҳифз кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Бо тарҳи худ, профили Instagram-и шумо тафсилоти бештари шахсиро дар бораи шумо нисбат ба ҳама сайтҳои дигари шабакаҳои иҷтимоӣ ошкор мекунад. Агар шумо танзимоти ҳарими хусусии пешфарзро дар Instagram тағир надиҳед, шабака кӯшиш мекунад, ки ҳама чизеро, ки шумо мубодила мекунед, ба қадри имкон бештари одамон намоён кунад. Ин ҳатто боиси он шудааст, ки баъзе корбарон аккаунтҳои Instagram-и худро нест кунанд. Хабари хуш ин аст, ки чанд ислоҳи зуд ва осон дар зер нишон дода ба шумо кӯмак мекунад, ки ҳарими хусусии худро дар Instagram назорат кунед.<br />
Ин дастур ба шумо тавассути танзимоти ҳарими хусусии Instagram, ки тавассути барномаи мобилӣ дастрас аст, роҳнамоӣ мекунад. Агар шумо ба ин танзимот тавассути кушодани Instagram дар браузери веб дастрасӣ пайдо кунед, вазъ метавонад каме фарқ кунад.</p>
<h2>1. Аккаунти худро танзими махфӣ кунед</h2>
<p>Агар сабаби ҷиддие барои оммавӣ кардани рухнамо (профил)-и Instagram-и худро надоред, пас барқарор кардани танзими дастрасии дигарон ба сурату қиссаҳои нашркардаи шумо қадамест басо муҳим. Хусусияти бунёдии ҳар як аккаунти Instagram ба таври оммавӣ муқаррар карда мешавад. Ин маънои онро дорад, ки ҳама чизеро, ки шумо дар шабака мубодила кардаед, метавонад аз ҷониби ҳама дар саросари ҷаҳон дида шавад &#8211; ҳатто одамоне, ки корбари Instagram нестанд.<br />
Тавассути танзим кардани ҳисоби шумо ба таври махфӣ шумо метавонед назорат кунед, ки кӣ акс ва ҳикояҳои шуморо дида метавонад. Вақте ки шумо ин корро мекунед, корбароне, ки аллакай дар байни пайравони шумо нестанд, метавонанд хоҳиш кунанд, ки шуморо пайравӣ кунанд. Пеш аз он ки онҳо аксҳо ё ҳикояҳои шуморо бубинанд, шумо бояд дархости онҳоро тасдиқ кунед.<br />
Барои танзим кардани аккаунти Instagram-и худ ба таври махфӣ, ба тасвири профили худ дар тарафи рости поёни экран клик занед, то ба профили худ равед. Дар ин ҷо менюи се сатрро дар тарафи рости боло клик занед ва <strong>Танзимотро</strong> интихоб кунед. Ба <strong>Махфият</strong> гузаред ва <strong>Аккаунти</strong> <strong>хусусӣ</strong>-ро фаъол созед. Тасдиқ кунед, ки шумо мехоҳед ба аккаунти хусусӣ гузаред.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-438" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg" alt="Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-434" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account.jpg" alt="Switch for enabling Private Account on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-442" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled.jpg" alt="Confirmation to switch to a Private Account on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>2. Пайравони тасдиқшудаи худро идора кунед</h2>
<p>Вақте ки шумо ҳисоби худро ба таври махфӣ муқаррар мекунед, ҳамаи одамоне, ки аллакай шуморо пайравӣ мекунанд, дидани ҳама чизеро, ки шумо интишор мекунед, идома медиҳанд. Аз ин рӯ, дида баромадани пайравони худ ва нест кардани онҳое, ки ё намешиносед ва ё намехоҳед то сурату қиссаҳои шуморо бубинанд, қадами басо зарурист.<br />
Барои дидани корбарон, ки шуморо пайравӣ мекунанд, тасвири профили худро дар тарафи рости поёни экран клик занед, то ба профили худ гузаред. Ҳамин <strong>Пайравон</strong>-и паҳлӯи акси худро клик зада, ҳар якеро, ки иҷозати дидани маводҳои тақсимкардаи шуморо дорад, аз назар гузаронед. Барои хориҷ кардани корбар аз рӯйхати пайравони худ, дар паҳлӯи тасвири профил ва номи онҳо <strong>Нест</strong> <strong>кардан</strong>-ро клик занед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-435" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers.jpg" alt="Removing followers on Instagram with Remove button in the followers list." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>3. Корбаронро аз дидани фаъолияти шумо манъ кунед</h2>
<p>Агар шумо хоҳед, ки ҳисоби худро оммавӣ нигоҳ доред, шумо ба ҳар ҳол метавонед корбарони инфиродӣ аз дидани паёмҳо ва ҳикояҳои шуморо манъ кунед. Ин махсусан муфид аст, агар шумо ягон бор бо троллҳо ё одамоне, ки шарҳҳои таҳқиромез ё номуносиб мегузоранд, сарукор дошта бошед.<br />
Барои бастани касе ба профили онҳо равед. Дар саҳифаи профили онҳо, менюи се нуқтаро дар тарафи рости боло клик занед. Дар менюи афтанда <strong>Блокро</strong> пахш кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-425" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user.jpg" alt="Block a user on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>4. Назорат кунед, ки кӣ ҳикояҳои шуморо мебинад ва мубодила мекунад</h2>
<p>Шумо инчунин метавонед назорат кунед, ки кӣ ҳикояҳои шуморо дида метавонад ва оё онҳо метавонанд ба ҳикоятон ҷавоб диҳанд ё онҳоро мубодила кунанд. Instagram ба шумо имкон медиҳад, ки ҳикояҳоро аз пайравони инфиродӣ пинҳон кунед ё ҳикояҳои худро танҳо ба гурӯҳи интихобшудаи пайравон намоён гардонед.<br />
Барои маҳдуд кардани кӣ ҳикояҳои шуморо мебинад, тасвири профили худро дар тарафи рости поёни экран клик кунед, то ба профили худ равед. Дар ин ҷо менюи се сатрро дар тарафи рости боло клик занед ва <strong>Танзимот</strong>-ро интихоб кунед. <strong>Махфиятро</strong> клик занед ва сипас <strong>Ҳикояро</strong> интихоб кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-433" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story.jpg" alt="Story under Privacy settings on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Дар зери <b>Намоиш</b>, шумо метавонед бо пахш кардани <strong>Пинҳон кардани ҳикоя аз</strong> одамони алоҳида дидани ҳикояҳои шуморо манъ кунед. Шумо инчунин метавонед ба кӣ иҷозати дидани ҳикояҳои шуморо бо пахш кардани <strong>Дӯстони наздик</strong> ва муайян кардани кӣ мехоҳед, ки дар ин доира бошед, маҳдуд кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-439" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends.jpg" alt="Choose people to hide Instagram stories and sharing Instagram stories with only Close Friends." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Менюи <strong>Ҳикоя</strong> инчунин ба шумо имкон медиҳад, ки кӣ метавонад ба ҳикояҳои шумо ҷавоб диҳад, маҳдуд кунед. Дар зери <strong>Ҷавобҳо ба паёмҳоиҷозат диҳед</strong>, шумо метавонед ин имтиёзро ба ҳар касе, ки ҳикояҳои шуморо мебинад, васеъ кунед, онро бо одамони пайрави шумо маҳдуд кунед ё ҷавобҳои ҳикояро комилан хомӯш кунед.<br />
Ар ин ҷо шумо инчунин метавонед назорат кунед, ки оё шумо мехоҳед ба дигарон иҷозат диҳед, ки аксҳои интишоркардаатонро ба ҳикояҳои худ илова кунанд ва ҳикояҳои худро дар паёмҳое, ки онҳо ба одамони дигар мефиристанд, мубодила кунанд. Барои танзими ин идораҳо, ба <b>мубодила</b> гузаред.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-440" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options.jpg" alt="Allowing message replies to your Instagram stories and allowing people to share your Instagram story in their stories or messages." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>5. Ҳолати фаъолиятро хомӯш кунед</h2>
<p>Ҳолати фаъолияти шумо ба корбарони дигари Instagram ҳангоми онлайн будани шумо хабар медиҳад. Шумо метавонед ин хусусиятро хомӯш кунед, агар шумо нахоҳед, ки корбарони дигар ҳангоми ҳаракат дар барнома аз ҳолати фаъолияти шумо бохабар бошанд. Дар хотир доред, ки агар шумо ҳолати фаъолиятро ғайрифаъол кунед, шумо инчунин наметавонед бубинед, ки кай одамони пайрави шумо онлайн ҳастанд.<br />
Барои хомӯш кардани ҳолати фаъолияти худ дар Instagram ба тасвири профили худ дар тарафи рости поёни экран клик занед, то ба профили худ гузаред. Дар ин ҷо менюи се сатрро дар тарафи рости боло клик занед ва <strong>Танзимот</strong>-ро интихоб кунед. Ба <strong>Махфият</strong> гузаред, ба поён ҳаракат кунед ва <strong>Ҳолати фаъолиятро</strong> клик занед. Ҳолати <strong>Намоиши фаъолият</strong>-ро ғайрифаъол кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-438" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg" alt="Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-430" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status.jpg" alt="Activity Status under Privacy settings on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-423" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch.jpg" alt="Show activity status switch on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>6. Шарҳҳоро дар паёмҳои худ назорат кунед</h2>
<p>Гарчанде ки шарҳҳое, ки одамон дар зери паёмҳои Instagram-и шумо менависанд, аксар вақт махфияти шуморо зери хатар намегузоранд, онҳо баъзан метавонанд тафсилоти шахсиро ошкор кунанд, ки шумо намехоҳед дигарон бубинанд. Назорати шарҳҳо инчунин ба шумо имкон медиҳад, ки таҷрибаи Instagram-и худро тавассути нест кардани паёмҳои таҳқиромез ё номуносиб хеле ҷолибтар гардонед.<br />
Барои маҳдуд кардани кӣ иҷозати шарҳ додани паёмҳои шуморо дорад, тасвири профили худро дар тарафи рости поёни экран клик занед, то ба профили худ гузаред. Дар ин ҷо менюи се сатрро дар тарафи рости боло клик занед ва <strong>Танзимотро</strong> интихоб кунед. Ба <b>Махфият</b> гузаред ва <b>Шарҳҳо</b>-ро интихоб кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-431" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments.jpg" alt="Comments under Privacy settings on Instagram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<p>Дар ин ҷо, дар зери <strong>Назоратҳо</strong> шумо метавонед муайян кунед, ки ба кӣ иҷозат дода мешавад, ки дар паёмҳои шумо шарҳ диҳад ё пайравони инфиродӣ аз интишори ҳама гуна шарҳҳо дар канали шумо манъ кунанд.<br />
Шумо инчунин метавонед аз Instagram талаб кунед, ки тавассути гузариш ба <b>Филтрҳо</b> ва фаъол кардани функсияи <strong>Пинҳон кардани шарҳҳои таҳқиромез</strong> ҳама шарҳҳои таҳқиромез ё номуносибро аз паёмҳо ва ҳикояҳои худ пинҳон кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-428" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments.jpg" alt="Hiding offensive comments on Instagram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>7. Барчаспро хомӯш кунед</h2>
<p>Махфияти шумо дар Instagram инчунин метавонад аз ҷониби одамони дигар халалдор шавад, агар онҳо шуморо дар тасвирҳои боркардаашон қайд кунанд. Аз ин рӯ, ин қадамҳо басо муҳиманд: (1) маҳдуд кардани доираи корбароне, ки метавонанд дар суратҳои Instgram-ашон акси шуморо ишора кунанд; ва (2) аз назар гузаронидани ҳамаи суратҳои ишорашуда пеш аз нашри онҳо дар рухнамо ё профили шумо.<br />
Барои ин, тасвири профили худро дар тарафи рости поёни экран клик занед, то ба профили худ гузаред. Дар ин ҷо менюи се сатрро дар тарафи рости боло клик занед ва <strong>Танзимотро</strong> интихоб кунед. <strong>Махфиятро</strong> клик занед ва сипас <strong>Ҳикояро</strong> интихоб кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-432" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts.jpg" alt="Posts under Privacy settings on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Дар ин ҷо, дар зери <strong>Иҷозат додани тегҳо</strong>, интихоб кунед, ки кӣ метавонад шуморо дар аксҳои худ нишон диҳад. Пас ба поён ҳаракат кунед ва функсияи <strong>Тегҳоро ба таври дастӣ тасдиқ кунед</strong>-ро фаъол созед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-441" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags.jpg" alt="Allowing Tags From Instagram options and enabling manually approving tags." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-424" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually.jpg" alt="Turn on manually approving tags on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>8. Нигоҳ доштани паёмҳо ва ҳикояҳои худро бас кунед</h2>
<p>Instagram ба корбарон кӯмак мекунад, ки ҳама аксҳо ва видеоҳои интишоркардаи онҳоро ҳифз кунанд. Ин чизест, ки шумо аслан намехоҳед Instagram иҷро кунад, хусусан вақте ки сухан дар бораи ҳикояҳои нопадид меравад.<br />
Барои боздоштани Instagram аз захира кардани ҳикояҳо ва видеоҳо, тасвири профили худро дар тарафи рости поёни экран клик занед, то ба профили худ гузаред. Дар ин ҷо менюи се сатрро дар тарафи рости боло клик занед ва <strong>Танзимот</strong>-ро интихоб кунед. <b>Аккаунт</b>-ро клик кунед ва сипас <strong>Аксҳои аслӣ</strong> -ро клик кунед. Опсияи <strong>Захираи аксҳои аслӣ</strong>-ро ғайрифаъол кунед.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-436" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account.jpg" alt="Accessing Account in the Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-429" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch.jpg" alt="Switch for saving original photos on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Барои боздоштани Instagram аз захира кардани ҳикояҳо ва видеоҳо, тасвири профили худро дар тарафи рости поёни экран клик занед, то ба профили худ равед. Дар ин ҷо меню сеқаторро дар тарафи рости боло клик занед ва <strong>Танзимот</strong> -ро интихоб кунед. <b>Махфият</b>-ро клик занед ва сипас <b>Ҳикоя</b>-ро палмосед. Ҳоло ҳар се интихобро ғайрифаъол кунед (<strong>Захира кардани ҳикоя дар ролҳои камера, Захираи ҳикоя дар бойгонӣ</strong> ва <strong>Захираи видеоҳо дар бойгонӣ</strong>).</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-437" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy.jpg" alt="Accessing Privacy in the Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-426" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll.jpg" alt="Switch for saving Instagram stories to Camera Roll." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-427" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive.jpg" alt="Switch for saving live video to archive on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-tj/">Чӣ тавр ҳарими хусусии худро дар Instagram ҳифз кард</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/tj">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
