<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>პაროლები Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ka/cs-categories/passwords-ka/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/ka/cs-categories/passwords-ka/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 26 Jul 2023 01:41:35 +0000</lastBuildDate>
	<language>ka-GE</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>როგორ შევქმნათ ძლიერი პაროლები</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:21:14 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=841</guid>

					<description><![CDATA[<p>ჩვენი პირადი და პროფესიული ცხოვრება სულ უფრო მეტად ტრიალებს ონლაინ-ანგარიშების გარშემო. ელ. ფოსტა, სოციალური მედია, ფაილების გაზიარება, შეტყობინებების გაგზავნა, ვიდეოს ყურება, ბანკინგი, შოპინგი, მონაცემების სარეზერვო კოპირება &#8211; ყველა ამ სერვისისთვის ანგარიშის ქონაა საჭირო. შედეგად, გიწევთ ათობით სხვადასხვა ანგარიშის დამახსოვრება და დაცვა. პაროლები არის თქვენი დაცვის პირველი ხაზი ყველასგან, ვისაც სურს: თქვენი ანგარიშების მოპარვა, თვალთვალი, თქვენი [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ka/">როგორ შევქმნათ ძლიერი პაროლები</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>ჩვენი პირადი და პროფესიული ცხოვრება სულ უფრო მეტად ტრიალებს ონლაინ-ანგარიშების გარშემო. ელ. ფოსტა, სოციალური მედია, ფაილების გაზიარება, შეტყობინებების გაგზავნა, ვიდეოს ყურება, ბანკინგი, შოპინგი, მონაცემების სარეზერვო კოპირება &#8211; ყველა ამ სერვისისთვის ანგარიშის ქონაა საჭირო. შედეგად, გიწევთ ათობით სხვადასხვა ანგარიშის დამახსოვრება და დაცვა.</p>
<p>პაროლები არის თქვენი დაცვის პირველი ხაზი ყველასგან, ვისაც სურს: თქვენი ანგარიშების მოპარვა, თვალთვალი, თქვენი მონაცემების, თუ დოკუმენტების გამოყენება, ან უბრალოდ თქვენს ანგარიშში შეღწევა.</p>
<h2>თქვენ გჭირდებათ ძლიერი პაროლები</h2>
<p>ანგარიშების დასაცავად ყველა პაროლი თანაბრად კარგი არ არის. ასობით მილიონი მომხმარებელი მთელს მსოფლიოში კვლავ იყენებს პაროლებს, რომელთა გამოცნობა ან გატეხვა ძალიან ადვილია. გავიდა ის დრო, როდესაც პაროლებს გატეხვა მხოლოდ ზეჭკვიან ჰაკერებს შეეძლოთ. ამისთვის კი მრავალწლიანი გამოცდილება, უნიკალური უნარები და ხელსაწყოები იყო საჭირო. დღეს პაროლების უმეტესობა ტყდება ყველასთვის ხელმისაწვდომი პროგრამული უზრუნველყოფის საშუალებით. იგი არჩევს ცნობილი სიტყვებისა და სიმბოლოების სხვადასხვა კომბინაციებს მანამ, სანამ არ იპოვის სწორ შესატყვისობას. პაროლის გატეხვის ეს მეთოდი ითარგმნება როგორც <em>უხეში ძალის შეტევა</em>. (Brute force attack)</p>
<p>ასე რომ, იმისათვის, ანგარიშებისა და მათში არსებული ინფორმაციის დასაწავად, თქვენ გჭირდებათ ძლიერი პაროლები. ანუ მათი გატეხვა ძალიან რთული უნდა იყოს. ანუ მარტივად &#8211; უხეში ძალის ინსტრუმენტებს მათ გასატეხად ძალიან დიდი დრო უნდა სჭირდებოდეთ. იმდენად დიდი, რომ ბოროტმოქმედი უბრალოდ ხელს ჩაიქნევს.</p>
<h2>შექმენით რთულად გასატეხი პაროლი</h2>
<ul>
<li><strong>თქვენი პაროლი იყოს გრძელი<br />
</strong>ეს ყველაზე მნიშვნელოვანი ფაქტორია. გამოიყენეთ მინიმუმ 12 სიმბოლო ან უფრო მეტი, თუ ეს შესაძლებელია.</li>
<li><strong>გამოიყენეთ სიმბოლოები შერეულად<br />
</strong>რაც უფრო მეტ &#8220;დიდ&#8221; და &#8220;პატარა&#8221; ასოს, რიცხვსა და სიმბოლოს გამოიყენებთ, მით უფრო რთული იქნება თქვენი პაროლის გატეხვა. შემთხვევითი სიმბოლოებისგან შემდგარი პაროლები ბევრად უფრო ძლიერია, ვიდრე სიტყვების შემცველი პაროლები. ასე რომ, პაროლი <em>iLoVeYOu56&amp;#</em> უფრო ძლიერია, ვიდრე <em>iloveyou9!</em>, მაგრამ ბევრად უფრო უსაფრთხო ვარიანტი იქნება <em>iL3*Ov50&amp;0Ey6824(2uO</em>.</li>
<li><strong>არ გამოიყენოთ კლავიატურის დასამახსოვრებელი კომბინაციები ან აშკარა სიტყვები<br />
</strong>ისეთი პაროლები, როგორიცაა <em>qwerty</em>, <em>12345678</em>, <em>password123</em> და <em>myemailpass</em> ყველაზე მარტივი გასატეხია.</li>
<li><strong>მოერიდეთ სიმბოლოების აშკარა ჩანაცვლებებს<br />
</strong>მიუხედავად იმისა, რომ სიმბოლოების ჩანაცვლება პაროლებს აძლიერებს, ერიდეთ მბოლოების ყველაზე აშკარა ჩანაცვლებებს. <em>D00RB3LL</em> &#8211; არის მცირედი გაუმჯობესება <em>DOORBELL</em> -თან შედარებით, მაგრამ მისი გატეხვა მაინც ძალიან ადვილია. ამის ნაცვლად გამოიყენეთ შემთხვევითი სიმბოლოები.</li>
<li><strong>არ გამოიყენოთ პირადი ინფორმაცია<br />
</strong>თუ საფრთხეში ხართ და ვიღაცას თქვენი ანგარიშის გატეხვა უნდა, მაშინ ჰაკერი პაროლის გამოცნობისას აუცილებლად გამოიყენებს ნებისმიერ ინფორმაციას, რომელიც თქვენს შესახებ გააჩნია. ის შეიძლება მოიცავდეს თქვენი ძაღლის სახელს, ქალაქს, სადაც დაიბადეთ, სპორტულ გუნდს, რომელსაც გულშემატკივრობთ, თქვენი შვილის სახელს, დაბადების თარიღს და ა. შ.</li>
<li><strong>არ გამოიყენოთ ერთი და იგივე პაროლები<br />
</strong>იდეალურ შემთხვევაში, ყველა თქვენს ანგარიშსა და მოწყობილობას უნდა ჰქონდეს საკუთარი უნიკალური პაროლი. თუ ვინმე მოგპარავთ ან გაგიტეხავთ ერთ-ერთი ანგარიშის პაროლს, ის აგრეთვე შეეცდება გატეხოს თქვენი ყველა სხვა ანგარიშიც. ბოროტმოქმედი ეცდება &#8220;მოარგოს&#8221; მათ მოპარული პაროლი და მისი სხვადასხვა ვარიაცია.</li>
</ul>
<p>ახლა შეიძლება ფიქრობდეთ, თითოეული ანგარიშისთვის ნამდვილად ძლიერი პაროლის ქონა ნამეტანი რთულიაო. როგორ დაიმახსოვრებთ ყველა ამ პაროლს? სინამდვილეში, მხოლოდ ერთი ძლიერი პაროლი უნდა დაიმახსოვროთ. დანარჩენს თქვენს მაგიერ <a href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ka/">პაროლების მენეჯერი</a> გააკეთებს.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ka/">როგორ შევქმნათ ძლიერი პაროლები</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>სუსტი პაროლები, რომლებიც სინამდვილეში ძლიერი გვგონია</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:47:23 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=847</guid>

					<description><![CDATA[<p>თითქმის ყველა ონლაინ-სერვისი ახლა ითხოვს მომხმარებლებისგან რთული პაროლების შექმნას. ანუ დიდი ასოების, რიცხვებისა და სპეციალური სიმბოლოების გამოყენებას. პაროლის გაძლიერება Gmail-ის ან Facebook-ის მოთხოვნების შესაბამისად, მომხმარებლებს უსაფრთხოების განცდას უმტკიცებს. მაგრამ ეს განცდა ხშირად მცდარია. თუ პაროლი აკმაყოფილებს მინიმალური სირთულის მოთხოვნებს, ეს იმას არ ნიშნავს, რომ ის ნამდვილად ძლიერი და უსაფრთხოა. პრობლემა ის არის, რომ პაროლების ონლაინ-სერვისების [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ka/">სუსტი პაროლები, რომლებიც სინამდვილეში ძლიერი გვგონია</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>თითქმის ყველა ონლაინ-სერვისი ახლა ითხოვს მომხმარებლებისგან რთული პაროლების შექმნას. ანუ დიდი ასოების, რიცხვებისა და სპეციალური სიმბოლოების გამოყენებას. პაროლის გაძლიერება Gmail-ის ან Facebook-ის მოთხოვნების შესაბამისად, მომხმარებლებს უსაფრთხოების განცდას უმტკიცებს. მაგრამ ეს განცდა ხშირად მცდარია. თუ პაროლი აკმაყოფილებს მინიმალური სირთულის მოთხოვნებს, ეს იმას არ ნიშნავს, რომ ის <a href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ka/">ნამდვილად ძლიერი და უსაფრთხოა</a>.</p>
<p>პრობლემა ის არის, რომ პაროლების ონლაინ-სერვისების მოთხოვნების შესაბამისად გაძლიერებისას, მომხმარებელთა უმეტესობა მიჰყვება ერთსა და იმავე შაბლონს. ჰაკერებმა კარგად იციან ეს შაბლონები და იყენებენ ამ ცოდნას პაროლების გასატეხად. ასე რომ, ბევრი პაროლი, რომელიც ძლიერად გამოიყურება, სინამდვილეში გასატეხად არც ისე რთულია.</p>
<p>ქვემოთ მოცემულ სიაში იპოვით ყველაზე გავრცელებულ შეცდომებს, რომლებსაც მომხმარებლები უშვებენ პაროლების გაძლიერების მცდელობისას. გთხოვთ, ნუ დაუშვებთ ამ შეცდომებს.</p>
<ul>
<li><strong>რიცხვი პაროლის ბოლოს<br />
</strong>ბევრი მომხმარებელი შეცდომით თვლის, რომ აძლიერებს საკუთარ პაროლს, როდესაც მის ბოლოს ამატებს ციფრებს. უმეტეს შემთხვევაში ეს ერთნიშნა რიცხვია, როგორც წესი <em>1</em>. ჰაკერებმა ეს იციან და პაროლის გატეხვისას ვარაუდობენ, რომ ადამიანი ამ შაბლონს მიჰყვება.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">ნამდვილად ძლიერი პაროლის შესაქმნელად, ბოლოს დაამატეთ რამდენიმე შემთხვევითი რიცხვი შემთხვევითი თანმიმდევრობით.</span></li>
</ul>
<ul>
<li><strong>&#8220;დიდი&#8221; ლათინური ასო პირველ ასოდ<br />
</strong>მომხმარებლები ხშირად იყენებენ მხოლოდ ერთ &#8220;დიდ&#8221; ასოს. ხშირად &#8211; პაროლის თავში. ჰაკერებს პაროლების გატეხვისას ეს ცოდნაც ადგებათ.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">ძლიერი პაროლის შესაქმნელად გამოიყენეთ დიდი და პატარა ასოების შემთხვევითი კომბინაცია.</span></li>
</ul>
<ul>
<li><strong>სპეციალური სიმბოლო პაროლის ბოლოს<br />
</strong>მომხმარებლების კიდევ ერთი გავრცელებული შეცდომა არის პაროლის ბოლოს ერთი სპეციალური სიმბოლოს დამატება. ყველაზე ხშირად ისინი ირჩევენ ძახილის ნიშანს <em> !</em>. ამ გზით სპეციალური სიმბოლოს დამატება ნამდვილად არ ართულებს პაროლის გატეხვას.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">ნამდვილად ძლიერი პაროლის შესაქმნელად, დაამატეთ რამდენიმე შემთხვევით შერჩეული სპეციალური სიმბოლო. თანაც შემთხვევითი თანმიმდევრობით.</span></li>
</ul>
<ul>
<li><strong>ჩვეულებრივი სიტყვები და სიმბლოების შაბლონური თანმიმდევრობა<br />
</strong>გაგიკვირდებათ, თუ გაიგებთ რამდენ მომხმარებელი იყენებს პაროლად მარტივ სიტყვებს (მაგ. <em>პაროლი</em>, <em>მოგესალმებით</em>, <em>ფეხბურთი</em>, <em>სუპერმენი</em> და ა.შ.) ან კლავიშების მარტივ თანმიმდევრობას (მაგ. <em>qwerty</em>, <em>asdfgh</em>, <em>qazwsx</em> და ა.შ.). ჰაკერები იყენებენ ყველა ამ სიტყვას პაროლების გასატეხად უხეში ძალით შეტევების გზით. ისინი იყენებენ პროგრამული უზრუნველყოფას, რომელიც არჩევს საერთო სიტყვებისა და სიმბოლოების სხვადასხვა კომბინაციებს მანამ, სანამ არ იპოვის &#8220;მუშა&#8221; ვარიანტს. მილიონობით პაროლში გამოყენებული სხვა გავრცელებული სიტყვებია სახელები, ქალაქების, ქვეყნების და სპორტული გუნდების სახელწოდებები.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">იმისთვის, რომ თქვენი პაროლი რთულად გასატეხი იყოს, გამოიყენეთ დიდი და პატარა ასოების, ციფრებისა და სპეციალური სიმბოლოების შემთხვევითი კომბინაციები, და არა პრიმიტიული სიტყვები ან კლავიატურის შაბლონები.</span></li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ka/">სუსტი პაროლები, რომლებიც სინამდვილეში ძლიერი გვგონია</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>რატომ უნდა იყოს ყველა თქვენი პაროლი უნიკალური</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:50:22 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=849</guid>

					<description><![CDATA[<p>ყველა თქვენს ანგარიშს უნდა ჰქონდეს უნიკალური პაროლი, რომელიც აქამდე არასდროს არ გამოგიყენებიათ. სულ რომ მსოფლიოში ყველაზე ძლიერი პაროლი გქონდეთ, მას თუ სხვადასხვა ანგარიშისთვის გამოიყენებთ, ამით საკუთარ თავს დიდ საფრთხეში ჩაიგდებთ. რა ხდება, როდესაც თქვენ ხელახლა იყენებთ იგივე პაროლს ვთქვათ, რომ იყენებთ იგივე პაროლს თქვენი პირადი ელ. ფოსტის, Facebook-ისა და Instagram-ისთვის. თუ თქვენი ელ. ფოსტის პროვაიდერის [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ka/">რატომ უნდა იყოს ყველა თქვენი პაროლი უნიკალური</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>ყველა თქვენს ანგარიშს უნდა ჰქონდეს უნიკალური პაროლი, რომელიც აქამდე არასდროს არ გამოგიყენებიათ. სულ რომ მსოფლიოში <a href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ka/">ყველაზე ძლიერი პაროლი</a> გქონდეთ, მას თუ სხვადასხვა ანგარიშისთვის გამოიყენებთ, ამით საკუთარ თავს დიდ საფრთხეში ჩაიგდებთ.</p>
<h2>რა ხდება, როდესაც თქვენ ხელახლა იყენებთ იგივე პაროლს</h2>
<p>ვთქვათ, რომ იყენებთ იგივე პაროლს თქვენი პირადი ელ. ფოსტის, Facebook-ისა და Instagram-ისთვის. თუ თქვენი ელ. ფოსტის პროვაიდერის უსაფრთხოებაში გარღვევა მოხდება (ეს კი იმაზე ხშირად ხდება, ვიდრე ვაცნობიერებთ) და თქვენი ანგარიშის მონაცემებს მოიპარავენ, თაღლითები ეცდებიან გამოიყენონ მოპარული პაროლი და მისი ოდნავ შეცვლილი ვერსიები, რათა შეაღწიონ იმ ანგარიშებშიც, რომელიც სხვა საიტებზე გაქვთ. ანუ, გაგიტეხავენ ყველა ანგარიშს, სადაც ერთსა და იმავე პაროლს იყენებთ.</p>
<p>პაროლების ხელახლა გამოყენება ასევე ცუდი აზრია, რადგან, მილიონობით სხვა მომხმარებლის არ იყოს, თქვენც გექნებათ ანგარიშები, რომლებიც ადრე შექმენით და ახლა მათი არსებობა აღარც გახსოვთ. დიდი შანსია, რომ ამ ანგარიშებიდან ზოგი მაინც იყოს გატეხილი. თუ თაღლითს აქვს ამ ანგარიშებთან დაკავშირებული ელ. ფოსტის მისამართი, მისი მეშვეობით ყველა გატეხილ ანგარიშს მარტივად იპოვის. ასევე ადვილია ყველა ასეთი ანგარიშის &#8220;გაჟონილი&#8221; პაროლების მოპოვება. ასე რომ, თუ თქვენ იყენებთ იგივე პაროლს ან მის ოდნავ შეცვლილ ვერსიებს რამდენიმე ანგარიშისთვის, თაღლითს შეუძლია გატეხოს ისინი თქვენი ერთი დავიწყებული ანგარიშის პოვნით. ამას ეწოდება <em>პაროლის ჩატენვა</em>.</p>
<ul>
<li>თუ გსურთ შეამოწმოთ, არის თუ არა თქვენი ელ. ფოსტის მისამართ(ებ) ი დაკავშირებული რომელიმე &#8220;გაჟონილ&#8221; ანგარიშთან, შეგიძლიათ გამოიყენოთ <a href="https://haveibeenpwned.com/" target="_blank" rel="noopener">ეს სერვისი</a>. უბრალოდ ჩაწერეთ ელ. ფოსტის მისამართი საძიებო ველში და დააწკაპუნეთ „pwned?“ -ზე.</li>
<li>თუ ელ. ფოსტის მისამართმა &#8220;გაჟონა&#8221;, თქვენ მიიღებთ ყველა ონლაინ-სერვისის ჩამონათვალს, სადაც თქვენი ანგარიშის მონაცემები რაიმე სახით იყო კომპრომეტირებული. შედით თითოეულ ამ ანგარიშში და შეცვალეთ თქვენი პაროლები რაც შეიძლება მალე. ასევე განიხილეთ თქვენი მნიშვნელოვანი ანგარიშების დაცვა <a href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ka/">ორნაბიჯიანი ვერიფიკაციით</a>. გახსოვდეთ, თქვენი პაროლები უნდა იყოს ძლიერი და უნიკალური. თუ ამ ანგარიშებიდან არცერთს აღარ იყენებთ, მაშინ დაფიქრდით მათ წაშლაზე.</li>
</ul>
<p>შეიძლება იფიქროთ, რომ თქვენი თითოეული ანგარიშისთვის უნიკალური პაროლის ქონა &#8211; და მათ სიძლიერეზე ზრუნვა &#8211; მართლაც ცოტა ზედმეტია. რა დაიმახსოვრებს ყველა ამ პაროლს? თქვენ მხოლოდ ერთი ძლიერი პაროლის დამახსოვრება მოგეთხოვებათ. დანარჩენს თქვენს მაგიერ <a href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ka/">პაროლების მენეჯერი</a> გააკეთებს.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ka/">რატომ უნდა იყოს ყველა თქვენი პაროლი უნიკალური</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>რატომ უნდა გამოიყენოთ პაროლების მენეჯერი</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 04:11:29 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=854</guid>

					<description><![CDATA[<p>პაროლები არის თქვენი დაცვის პირველი ხაზი ყველასგან, ვისაც სურს მოიპაროს თქვენი ონლაინ-ანგარიშები ან ამ ანგარიშებზე არსებული ინფორმაცია. თქვენი ანგარიშების დასაცავად, უნდა გამოიყენოთ ძლიერი პაროლები, რომლებიც ჩვეულებრივ შეიცავს სიმბოლოების გრძელ და შემთხვევით კომბინაციებს. ასეთი პაროლების დამახსოვრება თითქმის შეუძლებელია. გარდა ამისა, უნდა გქონდეთ უნიკალური პაროლი თითოეული ანგარიშისთვის. მაშ, როგორ უნდა დაიმახსოვროთ და შეინახოთ ყველა ეს პაროლი? გამოსავალი [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ka/">რატომ უნდა გამოიყენოთ პაროლების მენეჯერი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>პაროლები არის თქვენი დაცვის პირველი ხაზი ყველასგან, ვისაც სურს მოიპაროს თქვენი ონლაინ-ანგარიშები ან ამ ანგარიშებზე არსებული ინფორმაცია. თქვენი ანგარიშების დასაცავად, უნდა გამოიყენოთ <a href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ka/">ძლიერი პაროლები</a>, რომლებიც ჩვეულებრივ შეიცავს სიმბოლოების გრძელ და შემთხვევით კომბინაციებს. ასეთი პაროლების დამახსოვრება თითქმის შეუძლებელია. გარდა ამისა, უნდა გქონდეთ <a href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ka/">უნიკალური პაროლი</a> თითოეული ანგარიშისთვის.</p>
<p>მაშ, როგორ უნდა დაიმახსოვროთ და შეინახოთ ყველა ეს პაროლი? გამოსავალი პაროლების მენეჯერია.</p>
<p>იფიქრეთ პაროლების მენეჯერზე, როგორც სეიფზე, სადაც შეინახავთ ათობით ან თუნდაც ასობით გასაღებს (პაროლს) ყველა თქვენი ანგარიშისთვის. ეს გაგიმარტივებთ ცხოვრებას, რადგან დაგჭირდებათ მხოლოდ ერთი პაროლის დამახსოვრება პაროლების მენეჯერში შესასვლელად. იქ ყველა თქვენს პაროლს შეინახავთ.</p>
<h2>რას აკეთებს პაროლების მენეჯერი</h2>
<ul>
<li><strong>ინახავს თქვენი ანგარიშების მონაცემებს<br />
</strong>სავარაუდოთ გაქვთ ათობით, ან თუნდაც ასობით სხვადასხვა ონლაინ-ანგარიში. ყველა ამ ანგარიშის (მომხმარებლის სახელების, ელ. ფოსტის მისამართების და პაროლების) მონაცემების ფურცელზე ჩამოწერა, ან კომპიუტერში შენახვა ძალიან ცუდი აზრია. პაროლების მენეჯერი აიოლებს ყველა ამ ანგარიშის შენახვას. ის იმახსოვრებს თქვენს ყველა პაროლს და ანგარიშების სხვა მონაცემებს.</li>
<li><strong>ინახავს მათ უსაფრთხოდ<br />
</strong>პაროლების მენეჯერში ყველა თქვენი პაროლის შენახვა ბევრად უფრო უსაფრთხოა, ვიდრე მათი ჩაწერა ფურცელზე ან მოწყობილობაზე შენახვა. არავის არ შეუძლია გახსნას თქვენი პაროლების მენეჯერი, თუ მას ძალიან ძლიერი პაროლით იცავთ. დამატებითი სიფრთხილის სახით, თქვენ უნდა <a href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ka/">გამოიყენოთ ორნაბიჯიანი ვერფიკაცია</a> თქვენი პაროლების მენეჯერის დასაცავად.</li>
<li><strong>ქმნის ძლიერ, უნიკალურ პაროლებს<br />
</strong>პაროლების მენეჯერი ასევე აიოლებს ძლიერი პაროლების შექმნას. მისი წყალობით ყველა ანგარიშზე უნიკალური პაროლი გექნებათ. პაროლების მენეჯერი პაროლებს ქმნის თქვენს ნაცვლად. ამასთან, საშუალებას გაძლევთ აკონტროლოთ თქვენი პაროლების სიგრძე და სირთულე.</li>
</ul>
<h2>რომელი პაროლების მენეჯერი უნდა გამოიყენოთ</h2>
<p>პაროლების მენეჯერი შეგიძლიათ მოარგოთ თქვენს საჭიროებებსა და მოთხოვნებს. არსებობს რამდენიმე საიმედო და უსაფრთხო ვარიანტი გადამხდელი მომხმარებლებისათვის. ზოგიერთ ანტივირუსულ პროგრამას გააჩნია ჩაშენებული პაროლების მენეჯერები. თუ გადაწყვეტთ გადაიხადოთ გამოწერის საფასური, მაშინ უსაფრთხო ვარიანტებია: 1Password, LastPass, Bitwarden Premium, Dashlane, Keeper, NordPass.</p>
<p>პაროლების ზოგიერთი მენეჯერი ასევე სთავაზობს უფასო სერვისს მომხმარებლებს, რომლებსაც არ სჭირდებათ მოწინავე ფუნქციები. თუ გადაწყვეტთ უფასო პაროლების მენეჯერის გამოყენებას, ყველაზე უსაფრთხო ღია კოდის მქონე პროგრამის არჩევაა. მაგალითად: BitWarden, KeePass, KeePassXC.</p>
<p>პაროლების მენეჯერები იყოფიან ორ ზოგად კატეგორიად, იმისდა მიხედვით, თუ სად ინახავენ მომხმარებლების ანგარიშების მონაცემებს. თუ იყენებთ <em>ლოკალურ</em> პაროლების მენეჯერს, როგორიცაა KeePassXC, ის ინახავს პაროლებს თქვენს მოწყობილობაზე. ასეთი პაროლების მენეჯერები გვთავაზობენ უკეთეს კონფიდენციალურობას და უსაფრთხოებას, მაგრამ მათ სჭირდებათ გარკვეული დონის ტექნიკური ცოდნა და ციფრული &#8220;ჰიგიენა&#8221; მათი უსაფრთხოდ გამოსაყენებლად.</p>
<p>საპირწონედ, <em>ღრუბლოვანი</em> &#8211; პაროლების მენეჯერები ინახავენ პაროლებს ღრუბლოვან სერვერებზე. ეს ვარიანტი უფრო უსაფრთხოა იმ მომხმარებლებისთვის, რომლებსაც აქვთ შეზღუდული ტექნიკური ცოდნა და არ შეუძლიათ მკაცრი ციფრული &#8220;ჰიგიენის&#8221; დაცვა, რომელიც მოიცავს ავტომატური სარეზერვო ასლების გაკეთებას. ორივე BitWarden -ი და KeePass -ი &#8211; უფასო ღრუბელოვანი-პაროლების მენეჯერიბია, ღია საწყისი კოდით, რომლებიც ცნობილები არიან მათი უსაფრთხოებისა და საიმედოობისთვის.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ka/">რატომ უნდა გამოიყენოთ პაროლების მენეჯერი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>რატომ უნდა გამოიყენოთ ორნაბიჯიანი ვერიფიკაცია</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ka/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 04:16:18 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=855</guid>

					<description><![CDATA[<p>პაროლები არის თქვენი დაცვის პირველი ხაზი ყველასგან, ვისაც სურს თქვენი ანგარიშების მოპარვა ან თვალთვალი ყველაფერზე, რაც მათში ხდება. ამიტომ უნდა დაიცვათ ყველა თქვენი ანგარიში ნამდვილად ძლიერი და უნიკალური პაროლებით. ამასთან, პაროლები უსაფრთხოდ უნდა შეინახოთ. სამწუხაროდ, ყველაზე ძლიერი პაროლიც კი ბოლომდე ვერ დაგიცავთ ანგარიშის გატეხვისგან. თქვენი პაროლის გასატეხად რამდენიმე გზა არსებობს. ჰაკერებმა შეიძლება მოიპარონ თქვენი პირადი [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ka/">რატომ უნდა გამოიყენოთ ორნაბიჯიანი ვერიფიკაცია</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>პაროლები არის თქვენი დაცვის პირველი ხაზი ყველასგან, ვისაც სურს თქვენი ანგარიშების მოპარვა ან თვალთვალი ყველაფერზე, რაც მათში ხდება. ამიტომ უნდა დაიცვათ ყველა თქვენი ანგარიში <a href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ka/">ნამდვილად ძლიერი</a> და <a href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ka/">უნიკალური</a> პაროლებით. ამასთან, <a href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ka/">პაროლები უსაფრთხოდ უნდა შეინახოთ</a>.</p>
<p>სამწუხაროდ, ყველაზე ძლიერი პაროლიც კი ბოლომდე ვერ დაგიცავთ ანგარიშის გატეხვისგან. თქვენი პაროლის გასატეხად რამდენიმე გზა არსებობს. ჰაკერებმა შეიძლება მოიპარონ თქვენი პირადი მონაცემები უშუალოდ ონლაინ-სერვისის პროვაიდერისგან (რაც იმაზე ხშირად ხდება, ვიდრე გგონიათ). ვიღაცამ შეიძლება დააინსტალიროს თქვენს მოწყობილობაზე პაწაწინა პროგრამული უზრუნველყოფა, რომელიც ჩაიწერს თქვენს კლავიატურაზე ყველა კლავიშის დაჭერას (მათ შორის, ყველა თქვენი პაროლის ათვლით). ძალიან სანდო ადამიანმა შეიძლება გატეხოს თქვენი პაროლი ან დაგარწმუნოთ მის გამჟღავნებაში. და დაბოლოს, ვიღაცას შეუძლია გამოიყენოს ფარული კამერა თქვენი კლავიატურის ჩასაწერად, სანამ პაროლი შეგყავთ.</p>
<p>სწორედ ამიტომ უნდა გამოიყენოთ ორნაბიჯიანი ავტორიზაცია (2FA) თქვენი ციფრული ანგარიშების დასაცავად. როდესაც ჩართულია ორნაბიჯიანი ვერიფიკაცია, ონლაინ ანგარიშზე წვდომისთვის თქვენი ვინაობა ორი განსხვავებული გზით უნდა დაადასტუროთ. ამრიგად, პაროლის შეყვანის გარდა (<em>პირველი</em> ფაქტორი), თქვენ უნდა გააგზავნოთ მეორე სახის ინფორმაცია (<em>მეორე</em> ფაქტორი) თქვენი ვინაობის დასადასტურებლად. სინამდვილეში, 2FA უზრუნველყოფს თქვენი ონლაინ-ანგარიშების დაცვის კიდევ ერთ ფენას. ისინნი დაცულია, მაშინაც კი, როდესაც თქვენი პაროლები გატეხილია.</p>
<h2>რა შეიძლება გახდეს მეორე ფაქტორი</h2>
<p>ონლაინ-ანგარიშების უმეტესობა მომხმარებლებს საშუალებას აძლევს აირჩიონ ვერიფიკაციის სამი დამატებითი ფაქტორიდან ერთ-ერთი:</p>
<ul>
<li><strong>ის, რაც მხოლოდ თქვენ იცით</strong>: ინფორმაცია, რომელიც მხოლოდ თქვენ იცით, მაგ. PIN-კოდი, ან პასუხი თქვენს მიერ არჩეულ უსაფრთხოების კითხვებზე.</li>
<li><strong>ის, რაც გაქვთ</strong>: ფიზიკური ობიექტი, რომელიც უნდა გქონდეთ ონლაინ ანგარიშებზე წვდომისთვის. ეს შეიძლება იყოს უსაფრთხოების ჟეტონი (პროგრამულიუზრუნვილყოფის პატარა მოწყობილობა) ან თქვენი სმარტფონი, რომელიც შეიძლება გამოიყენოთ საავერიფიკაციო კოდების მისაღებად. SMS-ით, ან სპეციალური აპლიკაციების საშუალებით.</li>
<li><strong>თქვენი ნაწილი</strong>: თითის ანაბეჭდი, სახე ან თვალის ბადურა.</li>
</ul>
<h2>რომელი ფაქტორი უნდა აირჩიოთ</h2>
<p>ზოგადი რჩევის მიცემა რთულია, რადგან უნივერსალური 2FA არ არსებობს. საბოლოო ჯამში, არჩევანი უნდა გააკეთოთ თქვენს სიტუაციაზე, რისკების შეფასებასა და იმაზე დაყრდნობით, თქვენთვის რა უფრო მოსახერხებელია. ქვემოთ მოყვანილი ინფორმაცია დაგეხმარებათ გაცნობიერებული არჩევანის გაკეთებაში:</p>
<ul>
<li><strong>უსაფრთხოების კითხვები</strong> 2FA-ს ანუ ორნაბიჯიან ვერიფიკაციას მარტივ სამუშაოდ აქცევს, რადგან მათი ერთადერთი მოთხოვნაა &#8211; დაიმახსოვროთ პასუხები წინასწარ განსაზღვრულ კითხვებზე. თუმცა, როგორც წესი, მოხერხებული თაღლითისთვის არც ისე რთულია გაიგოს ეს პასუხები (მაგ. დედის ქალიშვილობის გვარი), ან გამოგტყუოთ ისინი.</li>
<li><strong>უსაფრთხოების ჟეტონები</strong> (U2F-გასაღებები) არის 2FA-ს ერთ-ერთი ყველაზე უსაფრთხო მეთოდი, თუ მათ საიმედოდ შეინახავთ. ამ მოწყობილობების მთავარი მინუსი არის ის, რომ ისინი ფასიანია და შესაძლოა საჭიროებდნენ განსხვავებულ გადამყვან-ადაპტერებს, სხვადასხვა მოწყობილობებზე გამოსაყენებლად. გარდა ამისა, უსაფრთხოების ჟეტონს ავტორიზაციის მეორე ფაქტორად თუ იყენებთ, ესე იგი ყოველ ჯერზე, როდესაც გსურთ ონლაინ-ანგარიშზე შესვლა, მოწყობილობა თან უნდა გქონდეთ. ამრიგად, ყოველთვის არის მისი დაკარგვის ან მოპარვის რისკი.</li>
<li><strong>SMS-შეტყობინებები</strong> ძალიან მოსახერხებელია, რადგან ისინი მომენტალურად მოდის თქვენს მობილურ ტელეფონზე. თუმცა, ეს ერთ-ერთი ყველაზე ნაკლებად უსაფრთხო 2FA-მეთოდია, რადგან SMS-შეტყობინებები ადვილად შეიძლება გადამისამართდეს დაინტერესებული პირის ან თქვენი მობილური პროვაიდერის მიერ.</li>
<li><strong>სავერიფიკაციო</strong> ანუ საავტორიზაციო აპების გამოყენება ყველაზე უსაფრთხო და მოსახერხებელ მეთოდად ითვლება. როდესაც ავტორიზაციის აპლიკაციას აკავშირებთ ონლაინ-ანგარიშთან, ის წარმოქმნის დროებით პაროლებს, ან ციფრულ კოდებს, რომლებიც უნდა შეიყვანოთ თქვენი მთავარი პაროლის შეყვანისთანავე ონლაინ-ანგარიშზე წვდომისთვის. ამ პაროლების ან კოდების &#8220;დაჭერა&#8221; შეუძლებელია ისე მარტივად, როგორც SMS-შეტყობინებების. თუმცა, ამ აპლიკაციების უსაფრთხოება მიბმულია თქვენი მობილური მოწყობილობის უსაფრთხოებაზე. მათი გამოსაყენება უსაფრთხო რომ იყოს, თქვენი ტელეფონიცა და არჩეული აპლიკაციაც ძლიერი პაროლებით უნდა დაიცვათ. ექსპერტების მიერ რეკომენდირებული სანდო სავერიფიკაციო აპლიკაციებია: Aegis, Authy, Google Authenticator, LastPass Authenticator. რომელი ვარიანტიც არ უნდა აირჩიოთ, დარწმუნდით, რომ დაცულ ადგილას ინახავთ ერთჯერად სარეზერვო კოდებს ყველა ანგარიშისთვის, რომლებსაც უკავშირებთ ვერიფიკატორის აპლიკაციას. ეს კოდები დაგჭირდებათ თქვენს ანგარიშებზე წვდომისთვის, იმ შემთხვევაში, თუ დაკარგავთ ტელეფონს აპლიკაციით.</li>
<li><strong>ბიომეტრიული მონაცემები</strong>, მაგალითად, <strong>თითის ანაბეჭდი</strong>, <strong>სახე</strong> ან <strong>ხმა</strong> ძალიან მოსახერხებელია, მაგრამ არა იმდენად უსაფრთხო, როგორც ხშირად ფიქრობენ. სამწუხაროდ, მრავალი პოპულარული ონლაინ-სერვისი არ გვთავაზობს ბიომეტრიის გამოყენებას 2FA-სთვის. გარდა ამისა, ბევრ მომხმარებელს არ სურს გამოიყენოს თავისი ბიომეტრიული მონაცემები, რადგან პაროლებისგან განსხვავებით, გატეხილი ბიომეტრიული მონაცემების შეცვლა შეუძლებელია. გატეხვის შემდეგ, ის რჩება გატეხილად. ონლაინ-სერვისებმა შესაძლოა ასევე მიყიდონ თქვენი ბიომეტრიული მონაცემები მესამე მხარეებს თქვენი თანხმობის გარეშე.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ka/">რატომ უნდა გამოიყენოთ ორნაბიჯიანი ვერიფიკაცია</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
