<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>საუბრები Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ka/cs-categories/conversations-ka/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 09 Feb 2022 02:17:15 +0000</lastBuildDate>
	<language>ka-GE</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.9.1</generator>
	<item>
		<title>დაიცავით თქვენი ციფრული საუბრების პრივატულობა</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=keep-your-digital-conversations-private-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 01:29:39 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=647</guid>

					<description><![CDATA[<p>ციფრული საუბრები გახდა ჩვენი ყოველდღიური პირადი და პროფესიული ცხოვრების მნიშვნელოვანი ნაწილი. ჩვენ ვურეკავთ მეგობრებსა და ოჯახს WhatsApp-ის, ან Skype-ის საშუალებით, ვესაუბრებით კლასელებს Facebook მესენჯერით და ვაგზავნით იმეილებს პირადი, სასწავლო, ან სამუშაო ანგარიშებიდან. გარდა ამისა, ვაგზავნით მოკლე ტექსტურ შეტყობინებებს ჩვენი მობილური ტელეფონებიდან და ვკამათობთ უცნობებთან ონლაინ ფორუმებზე. ყველა ეს საუბარი გადის რთულ ინფრასტრუქტურაში, მრავალი როუტერის, სერვერისა [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ka/">დაიცავით თქვენი ციფრული საუბრების პრივატულობა</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>ციფრული საუბრები გახდა ჩვენი ყოველდღიური პირადი და პროფესიული ცხოვრების მნიშვნელოვანი ნაწილი. ჩვენ ვურეკავთ მეგობრებსა და ოჯახს WhatsApp-ის, ან Skype-ის საშუალებით, ვესაუბრებით კლასელებს Facebook მესენჯერით და ვაგზავნით იმეილებს პირადი, სასწავლო, ან სამუშაო ანგარიშებიდან. გარდა ამისა, ვაგზავნით მოკლე ტექსტურ შეტყობინებებს ჩვენი მობილური ტელეფონებიდან და ვკამათობთ უცნობებთან ონლაინ ფორუმებზე.</p>
<p>ყველა ეს საუბარი გადის რთულ ინფრასტრუქტურაში, მრავალი როუტერის, სერვერისა და კაბელის ჩათვლით. სხვადასხვა ადამიანს, ან ორგანიზაციას &#8211; მოყვარული ჰაკერებისა და დახვეწილი ხელსაწყოებით აღჭურვილი ინტერნეტ პროვაიდერების ჩათვლით &#8211; შეუძლიათ, მიიღონ წვდომა ამ საუბრებზე. ციფრული კომუნიკაციის რომელ ტექნოლოგიასაც არ უნდა იყენებდეთ, აქ მოყვანილი ძირითადი რჩევები დაგეხმარებათ შეინარჩუნოთ თქვენი ონლაინ საუბრების კონფიდენციალურობა და უსაფრთხოება.</p>
<h2>1. გამოიყენეთ ღია და დაშიფრული არხები</h2>
<p>ბაზარზე ელ. ფოსტისა და შეტყობინებების მრავალი სერვისია, მაგრამ თქვენი საუბრების კონფიდენციალურობასა და უსაფრთხოებას ყველა თანაბრად არ იცავს.</p>
<p>თუკი გსურთ, ვერავინ გაიგოს, რას უყვებით თქვენს თანამოსაუბრეს,გამოიყენეთ აპები და სერვისები, რომლებიც გთავაზობენ <i> ორმხრივ დაშიფვრას</i>. როგორც ზემოთ აღვნიშნეთ, თქვენი ციფრული საუბრები გადის რთულ ინფრასტრუქტურაში და სანამ გაივლის, შეიძლება სხვადასხვა დაინტერესებული მხარის ხელში აღმოჩნდეს. თქვენი საუბრების დასაცავად არსებობს ერთადერთი საიმედო გზა: გამოიყენეთ სერვისები, რომლებიც შიფრავს (ანუ რთულ კოდად აქცევს) ყველაფერს, რაც ტოვებს თქვენს მოწყობილობას და არ გაშიფრავს მანამ, სანამ არ მივა ადრესატამდე. ვთქვათ, ვიღაცამ &#8220;დაიჭირა&#8221; დაშიფრული იმეილი, ან ზარი თქვენს მოწყობილობასა და მიმღებს შორის. ამ შემთხვევაში ის დაინახავს მხოლოდ უაზრო სიმბოლოების სერიას.</p>
<p>ასევე უმჯობესია, აირჩიოთ <i>ღია წყაროებზე დაფუძნებული</i> აპლიკაციები და არა კერძო კომერციული პროდუქტები. პროგრამულ უზრუნველყოფას ეწოდება ღია წყაროზე დაფუძნებული, თუკი მისი კოდი ხელმისაწვდომია ყველასთვის, ვისაც მისი ნახვა სურს. ამ შემთხვევაში, დამოუკიდებელ ექსპერტებს და ტექნიკურად განსწავლულ მომხმარებლებს შეუძლიათ: შეამოწმონ კოდი, რომლითაც აპლიკაციაა დაწერილი, აღმოაჩინონ და გამოასწორონ მასში არსებული სისუსტეები და დაადასტურონ, რომ აპლიკაცია საიმედოდ იცავს მომხმარებლის მონაცემებს.</p>
<p>ProtonMail გთავაზობთ უფასო, ღია წყაროზე დაფუძნებულ, და ორმხრივად დაშიფრულ იმეილ სერვისს, რომელიც იცავს თქვენს მიმოწერას. უფასო და ღია კოდზე დაფუძნებულ მესენჯერებს შორის, ორმხრივად დაშიფრული Wire და Signal საუკეთესო არჩევანია. თუ იყენებთ Telegram-ს, დარწმუნდით, რომ იყენებთ საიდუმლო ჩატებს (Telegram-ის სტანდარტული ჩატები დაშიფრული არ არის).</p>
<h2>2. დაიცავით თქვენი მოწყობილობები</h2>
<p>სრული დაშიფვრა თქვენს საუბრებს უკანონო მიყურადებისგან იცავს, სანამ ისინი <i>გზაშია</i> თქვენსა და ადრესატს შორის. მაგრამ ის ვერ დაგიცავთ, თუკი უკვე <i>კონტროლდება </i>თქვენი, ან თქვენი თანამოსაუბრის მოწყობილობა. ეს შეიძლება მოხდეს, მაგალითად, თუკი უყურადღებოდ დატოვებთ თქვენს მოწყობილობას, ან დაკარგავთ მას ისე, რომ ეკრანის ავტომატური დაბლოკვა არ გექნებათ ჩართული. ეს ასევე შეიძლება მოხდეს, თუკი თქვენი მოწყობილობა დაინფიცირებულია მავნე პროგრამით. მავნე პროგრამა თითქმის უხილავია, მაგრამ მას ბევრი რამე შეუძლია. მაგალითად, შეინახოს თქვენს მოწყობილობაზე აკრეფილი თითოეული ასო და გაუგზავნოს იგი სხვას.</p>
<p>ხშირად განაახლეთ თქვენი მოწყობილობების პროგრამული და აპარატული უზრუნველყოფა. ჩართეთ თქვენს მოწყობილობებზე ეკრანის ავტომატური დაბლოკვა ხანმოკლე უმოქმედობის შემდეგ. დარწმუნდით, რომ თქვენს დესკტოპებსა და ლეპტოპებზე დაყენებულია ანტივირუსული პროგრამა. გაიგეთ მეტი იმის შესახებ, თუ რა შეგიძლიათ გააკეთოთ თქვენი მოწყობილობების დასაცავად (და თქვენი საუბრების უსაფრთხოების შესანარჩუნებლად).</p>
<h2>3. შეწყვიტეთ SMS-ის გამოყენება</h2>
<p>მოკლე ტექსტური შეტყობინებების სერვისი (SMS), რომელსაც იყენებენ ტელეფონზე ტექსტური შეტყობინებების მიმოცვლისთვის, მოძველებული და დაუცველია. პირველ რიგში იმიტომ, რომ SMS შეტყობინებები არ არის დაშიფრული. მათზე წვდომა შესაძლებელია განსაკუთრებით დახვეწილი ხელსაწყოების გარეშე. მეორე &#8211; ეს შეტყობინებები შეიცავს მეტამონაცემს, რომლითაც შეიძლება გამგზავნისა და მიმღების ვინაობის დადგენა. მესამე &#8211; SMS შეტყობინებების გაყალბება ადვილია, ანუ შესაძლებელია ისინი სხვის ნაცვლად გაიგზავნოს. ამდენად, დანამდვილებით ვერასოდეს გაიგებთ, კონკრეტული SMS სინამდვილეში ვისგან მიიღეთ. და ბოლოს, &#8211; მობილური კავშირის პროვაიდერები ინახავენ SMS შეტყობინებებსა და მათ მეტამონაცემებს დიდი ხნის განმავლობაში, ზოგჯერ სამუდამოდაც. ეს ზრდის იმის ალბათობას, რომ თქვენს საუბრებზე წვდომა ექნება სხვას. თან ისე, რომ ამას ვერც გაიგებთ.</p>
<p>თუკი გსურთ, რომ თქვენი შეტყობინებები სხვებმა ვერ ნახონ, გამოიყენეთ ორმხრივად დაშიფრული მესენჯერები, რომელიც ზემოთ ჩამოვთვალეთ. თუ სხვანაირად არ გამოდის, SMS-ების ნაცვლად, გამოიყენეთ Android-ში, ან Apple-ში ჩაშენებული სამესიჯო სისტემები.</p>
<h3>Apple მოწყობილობა</h3>
<ul>
<li>Apple-ის მოწყობილობაზე, iMessage-ის ნაგულისხმევ სისტემად დასაყენებლად გადადით <strong>პარამეტრებზე</strong> &gt; <strong>შეტყობინებებზე</strong>და ჩართეთ<strong>iMessage</strong>. ამ პარამეტრის ჩართვით, შეძლებთ გაუგზავნოთ ტექსტური შეტყობინებები, ფოტოები, ვიდეო და აუდიო ფაილები სხვა ადამიანებს iPhone-ის, iPad-ის ან Mac-ის გამოყენებით, დაშიფრული კავშირის საშუალებით.</li>
</ul>
<h3>ანდროიდ მოწყობილობა</h3>
<ul>
<li>უახლესი Android მოწყობილობების უმეტესობას მოყვება Messages, Google-ის მონაცემთა ბაზაზე დაფუძნებული შეტყობინებების აპლიკაცია. თუ თქვენს Android მოწყობილობას არ აქვს Messages-ის აპი, ჩამოტვირთეთ ის Play Store-დან. Messages შეტყობინებების ნაგულისხმევი აპი რომ გახდეს, გადადით<strong>პარამეტრებზე</strong> &gt; <strong>აპებზე და შეტყობინებებზე</strong> &gt; <strong>უპირატესზე</strong> &gt; <strong>ნაგულისხმევ აპებზე</strong> &gt; <strong>SMS აპლიკაცია</strong>. შემდეგ, აირჩიეთ Messages, როგორც თქვენი ნაგულისხმევი შეტყობინებების აპი.</li>
<li>Messages აპის საშუალებით, დაშიფრული შეტყობინებების გასაგზავნად თქვენ უნდა ჩართოთ ჩატის ფუნქციები. ამისათვის თქვენს მოწყობილობაზე გახსენით Messages აპი და ზედა მარჯვენა კუთხეში შეეხეთ სამ ვერტიკალურ წერტილს. აირჩიეთ პარამეტრები &gt; ჩატის ფუნქციები. დააყენეთ <strong> ჩატის ფუნქციების ჩართვა</strong>.</li>
<li>თუ Messages აპი მიუწვდომელია თქვენს ქვეყანაში, ან თქვენი მოწყობილობებისთვის, გამოიყენეთ ის მესენჯერები, რომელიც ზემოთ ჩამოვთვალეთ.</li>
</ul>
<h2>4. წაშალეთ ძველი შეტყობინებები</h2>
<p>თუ გინდათ, თქვენს მოწყობილობაზე არსებული ტექსტური, ფოტო და ვიდეო შეტყობინებები ცნობისმოყვარეებმა ვერ ნახონ, შეგიძლიათ, პერიოდულად წაშალოთ ძველი შეტყობინებები. ასე უფრო მშვიდად იქნებით &#8211; სულ რომ დაკარგოთ მოწყობილობა, ან ვიღაცამ რომ წაგართვათ, სხვებს ვერ ექნებათ წვდომა თქვენს შეტყობინებებზე. ძველი შეტყობინებების წაშლა ასევე გამოანთავისუფლებს ადგილს თქვენს მოწყობილობაზე.</p>
<p>ჩვენ გირჩევთ, ჩართოთ თქვენს მოწყობილობაზე ძველი შეტყობინებების ავტომატური წაშლა. სამწუხაროდ, Android მოწყობილობებზე, Google Messages-ში ამას ვერ იზამთ. ამიტომ, Android მოწყობილობას თუ იყენებთ, ძველი შეტყობინებები ხელით უნდა წაშალოთ ხოლმე.</p>
<p>iPhone-სა თუ iPad-ზე ძველი შეტყობინებების ავტომატურად წაშლის დასაყენებლად გადადით <strong>პარამეტრებზე</strong> &gt; <strong>შეტყობინებები</strong>. გადადით ქვემოთ <strong> შეტყობინებების ისტორიაზე </strong> და დააწკაპუნეთ <strong> შეტყობინებების შენახვაზე </strong>. აირჩიეთ <strong> 30 დღე </strong> რათა წაიშალოს ყველა შეტყობინება, რომელიც ერთ თვეზე ძველია. ამ პარამეტრის ჩართვის შემდეგ, თქვენი მოწყობილობა შეტყობინებას, მისი მოსვლიდან 30 დღეში, ავტომატურად წაშლის. თუ გსურთ წაშალოთ შეტყობინებები, რომელიც უფრო ადრე მოგივიდათ, ამის გაკეთება ხელით მოგიწევთ.</p>
<p>გახსოვდეთ &#8211; თქვენს მოწყობილობაზე შეტყობინებები რომც წაშალოთ, ისინი არ წაიშლება მიმღების მოწყობილობაზე.</p>
<h2>5. გამოიყენეთ გაუჩინარებადი (გარკვეულ დროზე გათვლილი) შეტყობინებები</h2>
<p>მესენჯერების უმეტესობა საშუალებას გაძლევთ გააგზავნოთ შეტყობინებები, რომლებიც ქრება გარკვეული დროის, ან მას შემდეგ, რაც ადრესატი მათ ნახავს. ეს იცავს თქვენს შეტყობინებებს ცნობისმოყვარე თვალებისგან, თუკი მოწყობილობას დაკარგავთ, ან მოგპარავენ (ან წაგართმევენ). ასე თქვენს შეტყობინებებს ვერც იმ ადამიანის მოწყობილობიდან ნახავენ, ვისაც ის გაუგზავნეთ.</p>
<p>ყველაფერი აწონ-დაწონეთ &#8211; ტექსტების, ფოტოების ან ვიდეოების გასაგზავნად, გაუჩინარებადი (გარკვეულ დროზე გათვლილი) შეტყობინებები გაცილებით უსაფრთხოა. გაითვალისწინეთ, ადრესატს თქვენი შეტყობინებების კოპირება და მოწყობილობაში შენახვა მაინც შეუძლია.</p>
<h2>6. გამოიყენეთ ძლიერი პაროლები და 2FA</h2>
<p>დაიცავით ყველა იმეილისა და მესენჯერის ანგარიში პაროლით, რომლის გამოცნობა ან გატეხვა შეუძლებელია. პაროლი ითვლება ძლიერად, თუ ის შეიცავს მინიმუმ 12 სიმბოლოს, მათ შორის დიდ და პატარა ასოებს, ციფრებსა და სპეციალურ სიმბოლოებს. უძლიერეს პაროლებს ამ სიმბოლოების შემთხვევითი კომბინაციები ქმნის. გაიგეთ მეტი იმაზე, თუ როგორ უნდა შექმნათ ძნელად გასატეხი პაროლები.</p>
<p>დარწმუნდით, რომ იყენებთ უნიკალურ პაროლს ყველა თქვენი ანგარიშისთვის. გაიგეთ მეტი იმაზე  თუ რატომ არის ცუდი ერთი და იგივე პაროლის გამოყენება სხვადასხვა ანგარიშებისთვის. ამდენი რთული და უნიკალური პაროლი ნუ დაგაფრთხობთ &#8211; შეგიძლიათ, გამოიყენოთ პაროლის მენეჯერი, რათა „დაიმახსოვროთ“ და უსაფრთხოდ შეინახოთ ისინი.</p>
<p>სამწუხაროდ, ყველაზე ძლიერი პაროლიც კი შეიძლება მოიპარონ სხვადასხვა გზით. სწორედ ამიტომ უნდა გამოიყენოთ ორმაგი ავტორიზაცია (2FA) თქვენი ელ. ფოსტისა და მესენჯერის ანგარიშების დასაცავად. ორნაბიჯიანი ავტორიზაციის ჩართვის შემდეგ, თქვენი ვინაობის დასადასტურებლად მეორე გზაც უნდა გამოიყენოთ.</p>
<p>ორნაბიჯიანი ავტორიზაციის ყველაზე უსაფრთხო გზაა, დააყენოთ თქვენს ტელეფონზე აპლიკაცია, რომელიც გამოიმუშავებს დროებით ციფრულ კოდებს. სოციალურ ქსელში თქვენი ანგარიშის პაროლს რომ შეიყვანთ, მერე კოდის შეყვანაც დაგჭირდებათ. გაიგეთ მეტი იმაზე, როგორ დაიცავთ ონლაინ ანგარიშებს ორნაბიჯიანი ავტორიზაციის გამოყენებით.</p>
<h2>7. დაფიქრდით სანამ გააგზავნიდეთ</h2>
<p>ეს მართლაც მარტივია: ტექსტური, ფოტო ან ვიდეო შეტყობინების გაგზავნამდე იმაზე დაფიქრდით, ამას ოდესმე თუ ინანებთ. გაგზავნის ღილაკზე დაჭერის შემდეგ, ხშირად ვეღარ გააკონტროლებთ, თუ ვის ექნება თქვენი შეტყობინების ასლი. თუ რამე ძალიან პირადს, კონფიდენციალურს ან სენსიტიურს აგზავნით, პირისპირ შეხვედრა საუკეთესო გამოსავალია.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ka/">დაიცავით თქვენი ციფრული საუბრების პრივატულობა</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>როგორ ვისაუბროთ Telegram-ზე უსაფრთხოდ</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-chat-safely-on-telegram-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 01:08:04 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=642</guid>

					<description><![CDATA[<p>მესენჯერი Telegram-ი ბევრ ქვეყანაშია პოპულარული. ამისდა მიუხედავად, იგი არ არის ისეთი უსაფრთხო, როგორც მისი მომხმარებლების უმეტესობას წარმოუდგენია. დასაწყისისათვის გეტყვით, რომ ჩვეულებრივი Telegram-ჩატები ორმხრივად დაშიფრული არ არის. მიუხედავად იმისა, რომ აპლიკაცია აძლევს საშუალებას ორ ადამიანს საუბრისას გამოიყენონ ორმხრივად დაშიფრული არხი, ეს ფუნქცია არ არის წინასწარ ნაგულისხმევი. აგრეთვე, ის არ არის ხელმისაწვდომი ჯგუფური ჩატებისთვის. Telegram-ს ასევე აქვს [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ka/">როგორ ვისაუბროთ Telegram-ზე უსაფრთხოდ</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>მესენჯერი Telegram-ი ბევრ ქვეყანაშია პოპულარული. ამისდა მიუხედავად, იგი არ არის ისეთი უსაფრთხო, როგორც მისი მომხმარებლების უმეტესობას წარმოუდგენია. დასაწყისისათვის გეტყვით, რომ ჩვეულებრივი Telegram-ჩატები ორმხრივად დაშიფრული არ არის. მიუხედავად იმისა, რომ აპლიკაცია აძლევს საშუალებას ორ ადამიანს საუბრისას გამოიყენონ ორმხრივად დაშიფრული არხი, ეს ფუნქცია არ არის წინასწარ ნაგულისხმევი. აგრეთვე, ის არ არის ხელმისაწვდომი ჯგუფური ჩატებისთვის. Telegram-ს ასევე აქვს წვდომა მისი მომხმარებლების ყველა კონტაქტზე. იგი აგროვებს მათ მეტამონაცემებს, IP-მისამართებს, და ყველა დეტალს მათი მოწყობილობების შესახებ. და ბოლოს, ჯგუფური ჩატები და არხები Telegram-ზე არ არის ბოლომდე დაცული.</p>
<p>ამ რისკების მიუხედავად, Telegram-ზე დარჩენა გადაწყვიტეთ? მაშინ გეტყვით, რომ აპლიკაციაში ვინმესთვის შეტყობინების გაგზავნის ყველაზე უსაფრთხო გზაა საიდუმლო ჩატების გამოყენება. ამასთან, შესაბამის ფუნქციას თუ ჩართვავთ, შეტყობინებები თვითგანადგურდება მას შემდეგ, რაც ადრესატი მათ წაიკითხავს.</p>
<h2>გამოიყენეთ საიდუმლო ჩატები</h2>
<p>Telegram-ზე თქვენი შეტყობინებების დასაცავად საუკეთესო გზაა საიდუმლო ჩატების გამოყენება, რომლებიც ორმხრივად არის დაშიფრული. როგორც ზემოთ გითხარით, საიდუმლო ჩატები Telegram-ის ყველა ჩატში ნაგულისხმევად გამორთულია.</p>
<p>საიდუმლო ჩატის დასაწყებად აირჩიეთ კონტაქტი, ვისთანაც გსურთ საუბარი და გახსენით მისი პროფილი სათაურში მომხმარებლის სურათზე დაწკაპუნებით.</p>
<p><img class="size-full wp-image-467 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg" alt="Choosing a user on Telegram for additional chat features." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>შეეხეთ სამ წერტილოვან სიმბოლოს მომხმარებლის სახელის გვერდით და აირჩიეთ <strong>საიდუმლო ჩატის დაწყება </strong>ჩამოსაშლელ მენიუში.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-469" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg" alt="Starting a secret chat with a friend on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>დაადასტურეთ არჩევანი <strong>დაწყების</strong> ღილაკზე დაწკაპუნებით. საიდუმლო ჩატის დაწყების შემდეგ, მის სათაურში დაინახავთ პატარა ბოქლომის ხატულას მომხმარებლის სახელის გვერდით.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-470" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg" alt="Confirm to start a secret chat on Telegram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>დააყენეთ საუბრის თვითგანადგურების ტაიმერი</h2>
<p>თქვენი შეტყობინებები წაკითხვისთანავე რომ განადგურდეს, გახსენით ჩატი, რომელშიც გსურთ გამოიყენოთ ეს ფუნქცია. საიდუმლო ჩატები ინსტაგრამის ჩვეულებრივი ჩატებისგან განსხვავდება პატარა ბოქლომის ხატულათი, რომელიც ჩნდება მომხმარებლის სახელის გვერდით. ხატულაცა და მომხმარებლის სახელიც ჩანს მწვანედ. საიდუმლო ჩატის გახსნის შემდეგ, დააწკაპუნეთ საათის ხატულაზე (შეტყობინებების ველში iOS-ზე ან ზედა პანელზე Android-ზე).</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-471" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg" alt="Accessing the self-destruct timer on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>აირჩიეთ დროის სასურველი ლიმიტი (ერთი წამიდან ერთ კვირამდე). შეტყობინების ველში თქვენ იხილავთ საიდუმლო ჩატისთვის განსაზღვრულ დროის ლიმიტს.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-472" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg" alt="Setting the self-destruct time on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>შეტყობინებების თვითგანადგურების ტაიმერი იწყებს ათვლას იმ მომენტიდან, როდესაც შეტყობინება გამოჩნდება მიმღების ეკრანზე (შეტყობინებების ქვეშ დაინახავთ ორ ნიშანს). როგორც კი დრო ამოიწურება, შეტყობინება გაქრება ორივე მოწყობილობიდან.</p>
<p>გთხოვთ, გაითვალისწინოთ, რომ საიდუმლო ჩატებში თვითგანადგურების ტაიმერი არ იმოქმედებს <strong>მის ჩართვამდე</strong> გაგზავნილ შეტყობინებებზე.</p>
<h2>ფრთხილად იყავით screenshot-ებთან (ეკრანისისთვის სურათის გადაღებასთან)</h2>
<p>საიდუმლო ჩატს როცა იყენებთ, Telegram-ი ცდილობს დააფიქსიროს ეკრანის გადაღება და ამის შესახებ შეგატყობინოთ.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-473" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg" alt="Screenshot detection and notification on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>სამწუხაროდ, ეს ფუნქცია Android-ის ზოგიერთ მოწყობილობაზე ყოველთვის არ მუშაობს. ასევე ვერასოდეს გაიგებთ, თუ თქვენი ადრესატი თავის ეკრანს სხვა მოწყობილობით უღებს სურათს. ასე რომ, ნუ გაუგზავნით პირად, კონფიდენციალურ ან სენსიტიურ შეტყობინებებს მათ, ვისაც ბოლომდე არ ენდობით.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ka/">როგორ ვისაუბროთ Telegram-ზე უსაფრთხოდ</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>როგორ გავაგზავნოთ გაუჩინარებადი შეტყობინებები WhatsApp-ზე</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 01:19:22 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=645</guid>

					<description><![CDATA[<p>ზოგადად, WhatsApp-ი უსაფრთხო მესენჯერია, რომელიც ნაგულისხმევად გთავაზობთ ორმხრივ დაშიფვრას. თუმცა, ის ნაკლებად აქცევს ყურადღებას მომხმარებლის კონფიდენციალურობას, Signal-ის ან Wire-ისგან განსხვავებით. მიუხედავად იმისა, რომ WhatsApp-ს არ შეუძლია ჰქონდეს წვდომა თქვენს დაშიფრულ შეტყობინებებზე, ის მაინც აგროვებს უამრავ მეტამონაცემს თქვენზე (&#8220;ვინ, სად და როდის&#8221; ინფორმაციას შეტყობინებების შესახებ). ასევე ინფორმაციას თქვენს კონტაქტებსა და თქვენი მოწყობილობის შესახებ. WhatsApp-ი ამ ინფორმაციას [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ka/">როგორ გავაგზავნოთ გაუჩინარებადი შეტყობინებები WhatsApp-ზე</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>ზოგადად, WhatsApp-ი უსაფრთხო მესენჯერია, რომელიც ნაგულისხმევად გთავაზობთ ორმხრივ დაშიფვრას. თუმცა, ის ნაკლებად აქცევს ყურადღებას მომხმარებლის კონფიდენციალურობას, Signal-ის ან Wire-ისგან განსხვავებით. მიუხედავად იმისა, რომ WhatsApp-ს არ შეუძლია ჰქონდეს წვდომა თქვენს დაშიფრულ შეტყობინებებზე, ის მაინც აგროვებს უამრავ მეტამონაცემს თქვენზე (&#8220;ვინ, სად და როდის&#8221; ინფორმაციას შეტყობინებების შესახებ). ასევე ინფორმაციას თქვენს კონტაქტებსა და თქვენი მოწყობილობის შესახებ. WhatsApp-ი ამ ინფორმაციას თავის &#8220;მშობელ&#8221; კომპანიას, Facebook-ს უზიარებს. ამ ინფორმაციას ფეისბუკი შემდეგ იყენებს კომერციული მიზნებისთვის და უზიარებს თავის პარტნიორებს. მონაცემთა &#8220;გაჟონვის&#8221; შემთხვევაში, ყველა სენსიტიური მონაცემი შეიძლება ხელში ჩაუვარდეს უცხო პირებს.</p>
<p>თუ ამ რისკების მიუხედავად გადაწყვეტთ WhatsApp-ზე დარჩენას, იცოდეთ, რომ თავად შეტყობინებების გაგზავნა უსაფრთხოა, რადგან ისინი დაცულია ორმხრივი დაშიფვრით. თუ ავტომატურად გაქრობის ფუნქციას ჩართავთ, თქვენს საუბრებს და გაზიარებულ ფაილებს კიდევ უფრო საიმედოდ დაიცავთ. შეტყობინებებიც, ფოტოებიცა და ვიდეოებიც გაქრება მას შემდეგ, რაც ადრესატი მათ გახსნის.</p>
<h2>დააყენეთ ფუნქცია შეტყობინებები გაქრობაზე</h2>
<p>ინდივიდუალურ ჩატში შეგიძლიათ, ავტომატურად წაშალოთ ერთიკვირისწინანდელი მესიჯები. ამ ფუნქციას თუ ჩართავთ, WhatsApp-ი საიმედოდ წაშლის შეტყობინებებს თქვენი და მიმღების ტელეფონებიდან, გაგზავნიდან შვიდი დღის შემდეგ. სამწუხაროდ, ეს ერთადერთი ვარიანტია, რომელსაც WhatsApp-ი ამჟამად გვთავაზობს.</p>
<p>WhatsApp-ის ინდივიდუალურ ჩატში შეტყობინებების გაუჩირების ჩასართავად, გახსენით ჩატი და დააწკაპუნეთ კონტაქტის სახელზე. გადადით ქვემოთ და აირჩიეთ <strong>გაუჩინარებადი შეტყობინებები</strong>. მოთხოვნის შემთხვევაში, შეეხეთ ღილაკს <strong>გაგრძელება</strong> არჩევანის დასადასტურებლად.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-482" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg" alt="Selecting a friend and then scrolling down to find Disappearing Messages under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-481" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg" alt="Disappearing Messages option under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>აირჩიეთ <strong>On</strong>. როდესაც ჩართავთ შეტყობინებების გაუჩინარების ფუნქციას, ჩატში იხილავთ შესაბამის შეტყობინებას. აგრეთვე იხილავთ საათის ხატულას, რომელიც კონტაქტის პროფილის სურათზე გამოჩნდება.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-480" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg" alt="Enabling Disappearing Messages in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>გთხოვთ, გაითვალისწინოთ, რომ შეტყობინებების გასაუჩინარებელი ოპციის ჩართვა არაფერს არ უზამს <strong>მანამდე</strong> გაგზავნილ შეტყობინებებს. ასევე უნდა გახსოვდეთ, რომ თქვენი ადრესატი მაინც შეძლებს შეტყობინებების გადაგზავნას, ეკრანისთვის სურათის გადაღებას, ან მედია ფაილების შენახვას.</p>
<h2>ფუნქცია &#8220;ერთხელ ნახვის&#8221; გამოყენება</h2>
<p>ფუნქცია &#8220;ერთხელ ნახვა&#8221; გაძლევთ საშუალებას, ნახვისთანავე გააქროთ თქვენი ფოტოები და ვიდეოები. ამ ფუნქციით უფრო აკონტროლებთ თქვენს კონფიდენციალურობას, ვიდრე მედია ფაილების ჩვეულებრივად გაგზავნისას. როგორც კი მიმღები გახსნის მედია ფაილს და შემდეგ ჩაკეცავს, ის წაიშლება. თუ მიმღები არ გახსნის ფაილს, ორ კვირაში დრო ამოიწურება და იგი გაქრება.</p>
<p>&#8220;ერთხელ სანახვ&#8221; ფაილს მარტივად გაარჩევთ &#8211; ამ დროის მისი წინასწარ ხილვა შეუძლებელია და ზედ დიდი „ერთიანი&#8221; აწერია. მედია ფაილები ფუნქციით „ერთხელ ნახვა“ არ ექვემდებარება გაზიარებას ან მოწყობილობაში შენახვას.</p>
<p>&#8220;ერთხელ სანახავი&#8221; ფაილის გასაგზავნად, გახსენით ინდივიდუალური ან ჯგუფური ჩატი და შეეხეთ ღილაკს <strong>მიმაგრება</strong> ( <strong>+</strong> ხატულა iPhone-ზე ან &#8220;სამაგრის&#8221; ხატულა Android-მოწყობილობაზე). აირჩიეთ ფოტო ან ვიდეო თქვენი მოწყობილობიდან. გარდა ამისა, შეგიძლიათ შეეხოთ ღილაკს <strong>კამერა</strong> და გადაიღოთ ფოტო ან ჩაწეროთ ვიდეო, რომელიც არ შეინახება თქვენს მოწყობილობაზე.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-479" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg" alt="Choosing a photo to send selecting the Photo and Video Library option in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>შეეხეთ &#8220;1&#8221;-ს შეტყობინებების ველში. თქვენ იხილავთ შეტყობინებას: „ფოტოს პარამეტრები დაყენებულია ოპციაზე &#8220;ერთხელ ნახავა“&#8221;, ხოლო შეტყობინების ველში „1“-ის ხატულა გახდება ლურჯი ფერის.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-478" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg" alt="Number 1 appearing as an indicator in the text box when a photo is set to view once before being sent in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>შეეხეთ ღილაკს <strong>გაგზავნა</strong>.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-477" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears with the number 1 appearing next to it in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>როგორც კი მიმღები გახსნის ფოტოს ან ვიდეოს, ჩატში &#8220;დასინვის&#8221; ნიშანი გაჩნდება.</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-476" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears after viewed in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>გთხოვთ, გაითვალისწინოთ, რომ „ერთხელ ნახვის“ ფუნქციის გამოყენება არ უშლის ხელს მიმღებს, მედია ფაილის პირველად გახსნისას, გადაუღოს ეკრანს ფოტო, ან ვიდეო. ასე რომ, ნუ გაუგზავნით პირად, კონფიდენციალურ ან სენსიტიურ ფოტოებს ან ვიდეოებს მათ, ვისაც ბოლომდე არ ენდობით.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ka/">როგორ გავაგზავნოთ გაუჩინარებადი შეტყობინებები WhatsApp-ზე</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
