<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Пароли &#8212; CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ru/cs-categories/passwords-ru/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Thu, 23 Sep 2021 16:34:44 +0000</lastBuildDate>
	<language>ru-RU</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>
	<item>
		<title>Как создать надежный пароль</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-create-strong-passwords-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:27:17 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=500</guid>

					<description><![CDATA[<p>Наша личная и профессиональная жизнь всё больше связана с учетными записями в интернет-службах. Электронная почта, социальные сети, обмен файлами и сообщениями, просмотр видео, интернет-банкинг, покупки, резервное копирование данных — для всего этого у пользователей должны быть учетные записи. Наверняка, у вас есть десятки учетных записей, о которых нужно помнить и о безопасности которых нужно заботиться. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ru/">Как создать надежный пароль</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Наша личная и профессиональная жизнь всё больше связана с учетными записями в интернет-службах. Электронная почта, социальные сети, обмен файлами и сообщениями, просмотр видео, интернет-банкинг, покупки, резервное копирование данных — для всего этого у пользователей должны быть учетные записи. Наверняка, у вас есть десятки учетных записей, о которых нужно помнить и о безопасности которых нужно заботиться.</p>
<p>Пароли — главное средство защиты от тех, кто хочет украсть эти учетные записи, шпионить за вами или использовать ваши данные или документы в преступных целях.</p>
<h2>Вам нужны надежные пароли</h2>
<p>Не все пароли одинаково хорошо справляются с задачей защиты учетных записей. Сотни миллионов пользователей по всему миру до сих пор используют пароли, которые очень легко угадать или взломать. Прошли времена, когда пароли взламывали только особо талантливые хакеры с многолетним опытом, уникальными навыками и инструментами. Сегодня большинство паролей взламываются с помощью широко доступного программного обеспечения, которое пробует различные комбинации слов и символов, пока не подберет подходящую. Этот метод угадывания пароля называется брутфорс (от англ. brute force — грубая сила).</p>
<p>Таким образом, чтобы защитить учетные записи и информацию в них, нужно установить надежные пароли, то есть такие пароли, которые очень сложно взломать. На практике это означает использование настолько сложных паролей, что их взлом с помощью инструментов «брутфорс» потребует слишком много времени.</p>
<h2>Создайте пароль, который сложно взломать</h2>
<ul>
<li><strong>Сделайте его длинным.</strong><br />
Это самый важный фактор. Используйте не менее 12 символов.</li>
<li><strong>Используйте разные символы.</strong><br />
Сложнее всего взломать пароли, состоящие из различных комбинаций прописных и строчных буков, цифр и символов сложнее взломать. Пароли, состоящие из случайных последовательностей символов, намного надежнее тех, которые содержат целые слова. Таким образом, пароль iLoVeYOu56&amp;# надежнее, чем iloveyou9!, но еще более надежным является вариант iL3*Ov50&amp;0Ey6824(2uO.</li>
<li><strong>Не используйте очевидные комбинации клавиш или слова.</strong><br />
Легче всего взломать пароли из категории qwerty, 12345678, password123 и myemailpass.</li>
<li><strong>Избегайте очевидной замены символов</strong><br />
Хотя замена символов делает пароли более надежными, избегайте наиболее очевидных вариантов. Пароль D00RB3LL немного лучше, чем DOORBELL, но его все равно довольно легко угадать или взломать. Лучше использовать случайные символы.</li>
<li><strong>Не используйте личную информацию</strong><br />
Если злоумышленник поставит перед собой задачу взломать именно ваш пароль, он будет в первую очередь пытаться его угадать, используя все известные сведения о вас. В их число может входить имя вашей собаки, город, в котором вы родились, спортивная команда, за которую вы болеете, имя вашего ребенка, дата рождения и так далее.</li>
<li><strong>Не используйте пароли повторно</strong><br />
В идеале все ваши учетные записи и устройства должны быть защищены уникальными паролями. Если злоумышленник украдет или взломает пароль одной учетной записи, он попытается взломать остальные ваши аккаунты, попробовав украденный пароль и его модификации.</li>
</ul>
<p>Может показаться, что для того, чтобы защитить каждую учетную запись надежным и уникальным паролем потребуется слишком много усилий. Как запомнить все эти пароли? На самом деле, вам нужно запомнить всего один надежный пароль. Все остальное сделает за вас менеджер паролей.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ru/">Как создать надежный пароль</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Пароли, которые только кажутся надежными</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=passwords-that-look-strong-but-arent-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:30:06 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=502</guid>

					<description><![CDATA[<p>Почти все интернет-службы требуют, чтобы пользователи создавали сложные пароли с использованием прописных букв, цифр и специальных символов. Придумав надежный пароль, который соответствует требованиям Gmail или Facebook, пользователи чувствуют, что их аккаунты надежно защищены Но чаще всего это ощущение бывает ложным. Пароль, соответствующий минимальным требованиям сложности, далеко не всегда является действительно надежным паролем. Проблема в том, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ru/">Пароли, которые только кажутся надежными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Почти все интернет-службы требуют, чтобы пользователи создавали сложные пароли с использованием прописных букв, цифр и специальных символов. Придумав надежный пароль, который соответствует требованиям Gmail или Facebook, пользователи чувствуют, что их аккаунты надежно защищены Но чаще всего это ощущение бывает ложным. Пароль, соответствующий минимальным требованиям сложности, далеко не всегда является действительно надежным паролем.</p>
<p>Проблема в том, что пытаясь усложнить свои пароли в соответствии с требованиями различных сайтов и интернет-сервисов, большинство пользователей следуют одинаковым и предсказуемым шаблонам. Хакеры очень хорошо знают эти шаблоны и используют их для взлома паролей. Таким образом, многие пароли, которые кажутся надежными, на самом деле не очень сложно взломать.</p>
<p>Ниже приведен список наиболее распространенных ошибок, связанных с попытками «усложнить» свои пароли. Не делайте этих ошибок.</p>
<ul>
<li><strong>Добавление цифры в конце пароля</strong><br />
Многие пользователи ошибочно полагают, что добавление цифры в конец пароля делает его надежным. Чаще всего это однозначная цифра, в большинство случаев 1. Хакеры это знают и учитывают при попытках взлома паролей.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Чтобы создать действительно надежным пароль, добавьте в него несколько случайных цифр в случайном порядке.</span></li>
<li><strong>Использование прописной буквы в начале пароля</strong><br />
Еще одним распространенным шаблоном является создание пароля с одной прописной буквой, обычно самой первой буквой в пароле. Хакеров этим не удивить.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Чтобы создать надежный пароль, используйте случайные комбинации строчных и прописных букв.</span></li>
<li><strong>Добавление специального символа в конце</strong><br />
Еще одна распространенная ошибка — добавление одного специального знака в конце пароля. Чаще всего при этом используется символ !. Такое добавление специального символа не делает ваш пароль более устойчивым к взлому.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Для создания действительно надежного пароля добавьте несколько случайных специальных символов в случайном порядке.</span></li>
<li><strong>Использование популярных слов или комбинаций символов</strong><br />
Если бы вы только знали, как много людей по всему миру используют в своих паролях одни и те же слова (например, password, welcome, football, superman и т.д.) или комбинации клавиш на клавиатуре (например, qwerty, asdfgh, qazwsx и т.д.)! Хакеры используют все эти слова и комбинации клавиш при выполнении атак методом «брутфорс». Такие атаки выполняются при помощи специальных программ, которые пробуют различные комбинации популярных слов и символов, пока не подберут правильный вариант. Еще одну категорию частых слов, используемых в миллионах паролей, составляют имена, названий городов, стран и спортивных команд.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Чтобы создать пароль, который действительно сложно взломать, используйте случайные комбинации прописных и строчных букв, цифр и специальных символов, а не популярные слова или сочетания клавиш на клавиатуре.</span></li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ru/">Пароли, которые только кажутся надежными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Почему все ваши пароли должны быть уникальными</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:33:32 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=504</guid>

					<description><![CDATA[<p>Для всех учетных записей нужно создавать уникальные пароли, которые вы никогда раньше не использовали. Даже если вы используете самый сложный пароль в мире, вы очень рискуете, используя его для нескольких учетных записей одновременно. Что происходит, когда вы повторно используете пароли Допустим, вы используете один и тот же пароль для личной электронной почты, Facebook и Instagram. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ru/">Почему все ваши пароли должны быть уникальными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Для всех учетных записей нужно создавать уникальные пароли, которые вы никогда раньше не использовали. Даже если вы используете самый сложный пароль в мире, вы очень рискуете, используя его для нескольких учетных записей одновременно.</p>
<h2>Что происходит, когда вы повторно используете пароли</h2>
<p>Допустим, вы используете один и тот же пароль для личной электронной почты, Facebook и Instagram. Если у поставщика услуг электронной почты случится сбой в системе безопасности (что происходит гораздо чаще, чем кажется) и ваши учетные данные украдут, злоумышленники попытаются применить полученный пароль и его слегка измененные версии для входа на другие сайты. В результате все ваши учетные записи с одинаковыми паролями будут взломаны.</p>
<p>Пароли нельзя применять повторно и потому, что у миллионов пользователей по всему миру есть множество учетных записей, о которых они больше не помнят или в которые заходят редко. Очень вероятно, что по крайней мере некоторые из этих аккаунтов были взломаны. Если у злоумышленника есть ваша электронная почта, связанная с некоторыми из этих учетных записей, с помощью нее легко найти все взломанные учетные записи. Также легко получить утекшие пароли ко всем таким учетным записям. Таким образом, если вы повторно используете один и тот же пароль или его слегка измененные версии, злоумышленник может поставить под угрозу все ваши учетные записи, найдя один забытый аккаунт. Это называется <em>&#171;набивкой учетных данных&#187;</em>.</p>
<ul>
<li>Если вы хотите проверить, связан ли ваш адрес(а) электронной почты с какими-либо учетными записями, которые утелки или были взломаны, воспользуйтесь сервисом https://haveibeenpwned.com/. Введите электронную почту в поле поиска и нажмите «pwned?».</li>
<li>Если электронный адрес фигурировал во взломанных учетных записях, вы получите список всех интернет-служб, в которых были взломаны учетные данные вашего аккаунта. Войдите в каждую из этих учетных записей и как можно скорее измените пароли. Также, задумайтесь о защите важных для вас учетных записей с помощью двухфакторной аутентификации. Помните, что пароли должны быть надежными и уникальными. Если вы больше не используете ни одну из этих учетных записей, удалите их.</li>
</ul>
<p>Можно подумать, что устанавливать уникальные и надежные пароли для каждой учетной записи — это слишком. Как вы запомните все эти пароли? Но на самом деле нужно запомнить только один надежный пароль. Об остальном позаботится парольный менеджер.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ru/">Почему все ваши пароли должны быть уникальными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Зачем использовать менеджер паролей</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-you-should-use-a-password-manager-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 02:07:11 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=506</guid>

					<description><![CDATA[<p>Пароли — главное средство защиты от любого, кто хотел бы украсть ваши учетные записи или информацию, указанную в них. Чтобы защитить ваши учетные записи, вам следует использовать надежные пароли, состоящие из длинных и случайных комбинаций символов. Такие пароли почти невозможно запомнить. Более того, следует использовать по-настоящему уникальный пароль для каждой из ваших учетных записей. Итак, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ru/">Зачем использовать менеджер паролей</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Пароли — главное средство защиты от любого, кто хотел бы украсть ваши учетные записи или информацию, указанную в них. Чтобы защитить ваши учетные записи, вам следует использовать надежные пароли, состоящие из длинных и случайных комбинаций символов. Такие пароли почти невозможно запомнить. Более того, следует использовать по-настоящему уникальный пароль для каждой из ваших учетных записей.</p>
<p>Итак, как запомнить и отслеживать все пароли? Используйте менеджер паролей.</p>
<p>Он похож на сейф, в котором вы храните десятки или даже сотни ключей (паролей) к учетным записям. Нужно запомнить только один пароль — для входа в менеджер, где надежно хранятся остальные пароли.</p>
<h2>Что делает менеджер паролей</h2>
<ul>
<li><strong>Хранит ваши учетные данные.</strong><br />
У вас, вероятно, есть десятки или даже сотни учетных записей. Записывать все имена пользователей, адреса электронной почты и пароли на лист бумаги или в документ на компьютере — очень плохая идея. Менеджер паролей упрощает отслеживание всех этих учетных записей. Он сохраняет все ваши пароли и другие учетные данные.</li>
<li><strong>Надежно хранит их.</strong><br />
Хранить пароли в менеджере намного безопаснее, чем записывать их на бумагу или в документ на устройстве. Никто не сможет зайти в ваш менеджер паролей, если защитить его надежным паролем. В качестве дополнительной меры безопасности в менеджере паролей стоит включить двухфакторную аутентификацию.</li>
<li><strong>Создает надежные, уникальные пароли.</strong><br />
Менеджер паролей также упрощает создание надежных паролей и гарантирует, что пароль каждой учетной записи уникален. Он генерирует пароли и позволяет контролировать их длину и сложность.</li>
</ul>
<h2>Какой менеджер паролей использовать</h2>
<p>Вам решать, какой менеджер паролей соответствует вашим потребностям и предпочтениям. На платной основе доступно нескольких надежных и безопасных вариантов. Некоторые пакеты антивирусного программного обеспечения оснащены встроенным менеджером паролей. Безопасные варианты с платной подпиской: 1Password, LastPass, Bitwarden Premium, Dashlane, Keeper и NordPass.</p>
<p>Некоторые менеджеры паролей также предлагают бесплатные планы для пользователей, которым не нужны расширенные функции. Из бесплатных менеджеров паролей лучше выбрать вариант с открытым исходным кодом, например BitWarden, KeePass и KeePassXC.</p>
<p>Менеджеры паролей делятся на две категории в зависимости от того, где они хранят учетные данные пользователей. Если вы используете локальный менеджер паролей, такой как KeePassXC, то ваши пароли будут храниться на вашем устройстве. Такие инструменты обеспечивают лучшую конфиденциальность и надежность, но для их безопасного использования требуется определенный уровень технических знаний и цифровой гигиены.</p>
<p>При использовании облачного менеджера паролей, ваши пароли будут хранится в облачном хранилище. Этот вариант более безопасен для пользователей с ограниченными техническими знаниями и людей, которые не могут соблюдать строгие правила цифровой гигиены, в том числе настроить автоматическое резервное копирование. BitWarden — бесплатный облачный менеджер паролей с открытым исходным кодом, известный своей безопасностью и надежностью.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ru/">Зачем использовать менеджер паролей</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Зачем использовать двухфакторную аутентификацию</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-you-should-use-two-factor-authentication-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 02:09:33 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=508</guid>

					<description><![CDATA[<p>Пароли — главное средство защиты от тех, кто хочет украсть ваши учетные записи или шпионить за всем, что в них происходит. Именно поэтому вам следует защитить все ваши учетные записи надежными и уникальными паролями. Вам также следует хранить пароли в безопасном месте. К сожалению, даже самого надежного пароля недостаточно, чтобы гарантировать, что злоумышленник не получит [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ru/">Зачем использовать двухфакторную аутентификацию</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Пароли — главное средство защиты от тех, кто хочет украсть ваши учетные записи или шпионить за всем, что в них происходит. Именно поэтому вам следует защитить все ваши учетные записи надежными и уникальными паролями. Вам также следует хранить пароли в безопасном месте.</p>
<p>К сожалению, даже самого надежного пароля недостаточно, чтобы гарантировать, что злоумышленник не получит доступ к вашей учетной записи. Сделать это можно разными способами. Хакеры могут украсть ваши учетные данные непосредственно у поставщика онлайн-услуг (что происходит гораздо чаще, чем можно подумать). На ваше устройство могут установить незаметную программу, записывающую каждую нажимаемую клавишу (включая все ваши пароли). Упорный злоумышленник может взломать пароль или убедить вас его раскрыть. Наконец, пароль могут подсмотреть с помощью скрытой камеры, пока вы его вводите.</p>
<p>Поэтому важно использовать двухфакторную аутентификацию для защиты важных для вас учетных записей. Если включена двухфакторная аутентификация, для доступа к аккаунту нужно подтвердить личность двумя способами. Таким образом, помимо пароля (первого фактора), вы должны предоставить дополнительную информацию (второй фактор) для того, чтобы подвердить вашу личность. По сути, двухфакторная аутентификация обеспечивает еще один уровень защиты ваших учетных записей, гарантируя их безопасность даже в случае взлома паролей.</p>
<h2>Что может служить вторым фактором</h2>
<p>Большинство учетных записей позволяют пользователям выбирать из трех категорий дополнительных факторов для проверки подлинности:</p>
<ul>
<li><strong>То, что вам известно:</strong> информация, которая должна быть известна только вам, например ПИН-код.</li>
<li><strong>То, что у вас есть:</strong> физический объект, который должен быть у вас при себе для доступа к учетной записи. Это может быть маркер безопасности (небольшое устройство) или ваш смартфон, на котором вы сможете получить коды аутентификации по SMS или в специальных приложениях.</li>
<li><strong>Кто вы:</strong> ваши биометрические данные, например, отпечаток пальца, лицо или сетчатка глаза.</li>
</ul>
<h2>Какой второй фактор выбрать</h2>
<p>Очень сложно посоветовать универсальный второй фактор, который подойдет каждому пользователю. Следует исходить из вашей ситуации, рисков и соображений удобства. Ниже мы предложим несколько советов, которые помогут вам сделать осознанный выбор:</p>
<ul>
<li><strong>Контрольные вопросы</strong> удобны тем, что вам просто нужно будет запомнить несколько ответов на выбранные вами вопросы. Однако, как правило, злоумышленнику несложно найти эти ответы (например, девичью фамилию вашей матери) или обманом заставить вас выдать эту информацию.</li>
<li><strong>Маркеры безопасности</strong> (ключ U2F) являются самым надежным методом двухфакторной аутентификации, при условии что они физически защищены. Основной недостаток таких устройств в том, что их нужно покупать, и для подключения к различному оборудованию могут потребоваться адаптеры. Кроме того, устройство должно быть при вас каждый раз, когда вы хотите получить доступ к учетной записи. Таким образом, всегда есть риск потери или кражи.</li>
<li><strong>СМС-сообщения</strong> удобны тем, что они моментально придут на ваш телефон. Однако это один из наименее безопасных способов двухфакторной аутентификации, поскольку СМС-сообщения могут быть легко перенаправлены заинтересованным лицом или перехвачены вашим оператором мобильной связи.</li>
<li><strong>Приложения для двухфакторной аутентификации</strong> являются одним из самых безопасных и удобных методов двухфакторной аутентификации. Когда вы привязываете такое приложение к учетной записи, оно генерирует временные пароли или цифровые коды, которые нужно указать сразу после ввода основного пароля. Эти пароли или коды не так просто перехватить, как СМС-сообщения.Однако надежность таких приложений зависит от безопасности вашего мобильного устройства. Телефон и выбранное приложение должны быть защищены надежными паролями. Эксперты рекомендуют следующие приложения для двухфакторной аутентификации: Aegis, Authy, Google Authenticator и LastPass Authenticator. Какое бы из них вы ни выбрали, сохраняйте в безопасном месте одноразовые резервные коды для каждой учетной записи, которую вы связываете с приложением для двухфакторной аутентификации. Эти коды понадобятся вам для доступа к учетным записям в случае, если вы потеряете телефон с приложением.</li>
<li><strong>Использование биометрических данных</strong>, таких как <strong>отпечаток пальца</strong>, <strong>лицоили голос</strong> очень удобно, но не так безопасно, как часто кажется. К сожалению, многие популярные интернет-службы не предлагают двухфакторную аутентификацию с помощью биометрических данных. Кроме того, многие пользователи не хотят их использовать, потому что, в отличие от паролей, украденные биометрические данные нельзя изменить. Они остаются &#171;взломаны&#187; на всю жизнь. Интернет-службы также могут продавать биометрические данные третьим лицам без вашего согласия.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ru/">Зачем использовать двухфакторную аутентификацию</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
