<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Данные Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ru/cs-categories/data-ru/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 24 Nov 2021 18:16:24 +0000</lastBuildDate>
	<language>ru-RU</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.9.1</generator>
	<item>
		<title>Цифровые данные: что это такое и когда они являются персональными</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 02:22:24 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=510</guid>

					<description><![CDATA[<p>Все мы окружены цифровыми данными. Каждый раз, когда вы смотрите видео, открываете страницы в Интернете или получаете электронное письмо, вы потребляете данные, созданные другими. И каждый раз, когда вы отправляете сообщение, работаете над документом на компьютере или делаете публикацию в социальных сетях, вы создаете собственные данные. В современном мире эти данные являются ценным коммерческим продуктом. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ru/">Цифровые данные: что это такое и когда они являются персональными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Все мы окружены цифровыми данными. Каждый раз, когда вы смотрите видео, открываете страницы в Интернете или получаете электронное письмо, вы потребляете данные, созданные другими. И каждый раз, когда вы отправляете сообщение, работаете над документом на компьютере или делаете публикацию в социальных сетях, вы создаете собственные данные.</p>
<p>В современном мире эти данные являются ценным коммерческим продуктом. Их собирают, анализируют и используют для различных целей: от продажи вещей в Интернете до попыток украсть деньги. Чтобы знать, как защитить самые ценные данные, нужно понимать, что они из себя представляют, как создаются и удаляются, а также кого они могут интересовать.</p>
<h2>Что такое цифровые данные</h2>
<p>Любая информация, обрабатываемая или хранимая на компьютере, смартфоне или внешнем накопителе, является цифровыми данными. Вы создаете и потребляете эту информацию в виде текстовых документов, видео, звуков, изображений, программного обеспечения и т. д. По сути все эти данные представляют собой различные последовательности нулей и единиц, называемые двоичным кодом.</p>
<p>Поскольку все компьютеры и смартфоны используют этот формат, цифровые данные можно создавать, обрабатывать и хранить на любом таком устройстве. Их также можно передавать с одного устройства на другое или публиковать в Интернете, предоставляя к ним доступ миллионам других пользователей.</p>
<p>Некоторые персональные данные особенно важно хранить в безопасности. К таким персональным данным относится дата вашего рождения, адрес, номер паспорта, водительского удостоверения, страхового полиса, банковского счета, медицинские записи и т. д. Любые данные, которые относятся к вам и могут быть использованы для того, чтобы идентифицировать вас, являются <em>персональными данными</em>.</p>
<h2>Как создаются цифровые данные</h2>
<p>При каждом использовании компьютера или мобильного устройства вы создаете данные. Некоторые из них можно легко увидеть: например, когда вы создаете документ Word, публикацию в социальной сети или фотографируете что-то на мобильный телефон.</p>
<p>Но большая часть данных, которые вы создаете при использовании цифровых устройств, остается для вас практически незаметной. Например, компьютер ведет подробный учет того, когда вы его используете, какие приложения запускаете и как долго в них работаете. Если вы обычный пользователь, ваш интернет-браузер отслеживает сайты, которые вы открываете, время, которое вы проводите на них, каждый щелчок, который вы делаете, и каждый файл, который вы загружаете. Смартфон записывает и хранит информацию о том, когда и где вы делаете каждое фото. Если вы не знаете, где искать эти данные, они остаются незаметными для вас.</p>
<h2>Удаление цифровых данных</h2>
<p>Полностью удалить данные не так просто, как кажется. Когда вы нажимаете «Удалить» или перемещаете файл в корзину, операционная система по-прежнему хранит его на случай, если вы передумаете. Любой человек с доступом к вашему устройству может легко найти этот файл.</p>
<p>Даже когда вы очищаете корзину или удаляете данные, минуя ее, они не исчезают с устройства безвозвратно. В этом случае операционная система получает сигнал о том, что файлы больше не нужны, и просто перестает их показывать. На самом деле эти файлы не исчезают. ОС отмечает пространство, которое они занимают на жестком диске, как свободное. Только когда это место необходимо для чего-то еще, операционная система использует его, сохраняя новые данные и затирая таким образом удаленные данные. Пока это не произойдет, &#171;удаленные&#187; файлы остаются на вашем устройстве. Восстановить их не так сложно.</p>
<p>Существуют специальные инструменты, при помощи которых вы можете <em>удалить данные с какого-то устройства без возможности их восстановления</em> путем &#171;затирания&#187; того места на жестком диске, где они находятся физически с помощью случайных последовательностей единиц и нулей. Воспользуйтесь этими пошаговыми инструкциями, чтобы установить и начать использовать BleachBit &#8212; бесплатную утилиту для надежного и безвозвратного удаления файлов на вашем жестком диске.</p>
<p>Гораздо сложнее удалить данные, которыми вы поделились в Интернете. Когда вы публикуете фотографии в социальных сетях, используете свой адрес электронной почты для регистрации в онлайн-сервисах, обмениваетесь документами в мессенджерах или отправляете видео с помощью файлообменников, вы не всегда можете отследить, у кого есть копии этих данных.</p>
<h2>Кому нужны ваши данные</h2>
<p>Нельзя точно узнать, кого могут заинтересовать данные на ваших устройствах. Отдельные лица, группы или организации могут захотеть получить доступ к этим сведениям по ряду причин, например, чтобы украсть реквизиты ваших банковских карт или личные фотографии и видео с целью шантажа. Поскольку вы не знаете, кто и по какой причине может быть заинтересован в получении доступа к вашей информации, имеет смысл постоянно заботиться о безопасности ваших компьютеров, мобильных устройств и внешних запоминающих устройств.</p>
<p>Вы также оставляете много информации, просматривая сайты на компьютере или мобильном устройстве. Вы должны понимать какую информацию о себе вы оставляете, когда пользуетесь Интернетом, как эта информация используется и что вы можете сделать, чтобы сократить свои &#171;цифровые следы&#187; .</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ru/">Цифровые данные: что это такое и когда они являются персональными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как защитить данные на ваших устройствах</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-keep-data-on-your-devices-safe-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 02:26:17 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=512</guid>

					<description><![CDATA[<p>На цифровых устройствах, которые вы используете в личных и рабочих целях, хранится очень много данных. На вашем ноутбуке, мобильном телефоне, планшете, внешнем жестком диске и USB-накопителях данные хранятся в виде текстовых документов, изображений, видео, аудиозаписей и т. д. Скорее всего, на этих устройствах до сих пор остаются файлы, которые вы думаете, что удалили. Что произойдет, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-ru/">Как защитить данные на ваших устройствах</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>На цифровых устройствах, которые вы используете в личных и рабочих целях, хранится очень много данных. На вашем ноутбуке, мобильном телефоне, планшете, внешнем жестком диске и USB-накопителях данные хранятся в виде текстовых документов, изображений, видео, аудиозаписей и т. д. Скорее всего, на этих устройствах до сих пор остаются файлы, которые вы думаете, что удалили.</p>
<p>Что произойдет, если кто-то начнет просматривать ваши файлы, когда вас нет рядом? Что, если устройство с конфиденциальными личными или рабочими данными украдут? Что делать, если вы его потеряете? Как поступить, если устройство выйдет из строя и вы лишитесь всей ценной информации? Следуйте нашим советам, чтобы обезопасить самые ценные данные.</p>
<h2>1. Позаботьтесь о физической безопасности ваших устройств</h2>
<p>Возможно, это покажется чересчур очевидным, но первое, что следует сделать для защиты цифровых данных, — это позаботиться о физической безопасности ваших устройств. Вы можете потерять ноутбук, мобильный телефон, планшет или внешний накопитель. Вы также можете стать жертвой кражи. Если это произойдет, посторонние люди смогут получить доступ к вашим конфиденциальным файлам или личной информации.</p>
<p>Храните цифровые устройства в надежном и безопасном месте, когда не пользуетесь ими. Следите за всеми внешними накопителями, которые вы используете, включая USB-устройства, CD- и DVD-диски. Храните их там, где случайные люди не смогут до них добраться. Никогда не оставляйте устройства без присмотра в местах, где их могут украсть. Оставляйте устройства дома, когда путешествуете или посещаете места, где вас попросят их сдать, например аэропорты, правительственные учреждения и посольства. Если вы часто используете ноутбук в таких местах, как учебные заведения, коворкинг или кафе, приобретите защитный трос с замком.</p>
<h2>2. Защитите устройства паролем</h2>
<p>Защитив свои цифровые устройства надежными паролями, вы можете быть уверены, что никто не будет копаться в ваших документах и других файлах в ваше отсутствие. Пароли также в определенно мере защитят ваши данные в случае потери или кражи устройства.</p>
<p>Включите автоматическую блокировку экрана после короткого периода бездействия на всех своих устройствах. Блокируйте экран вручную каждый раз, когда отходите от устройства.</p>
<h2>3. Шифруйте конфиденциальные документы</h2>
<p>Если вы потеряете какое-то цифровое устройство или его украдут, кто-то посторонний может получить доступ к вашим конфиденциальным файлам или персональным данным, хранящимся на этом устройстве. Наиболее надежный способ защитить конфиденциальные дынные на ваших устройствах &#8212; это использование шифрования. Шифрование делает все данные на устройстве нечитаемыми. Зашифрованные данные может посмотреть только человек, у которого есть пароль или ключ для расшифровки.</p>
<p>Следуйте этим инструкциям, чтоы включить и настроить шифрование на устройстве с Windows 10 или компьютере Mac.</p>
<h2>4. Создавайте резервные копии данных</h2>
<p>Получение другими людьми доступа к вашим документам — не единственный риск в случае потери или кражи устройства. Вы также можете навсегда потерять важные файлы, восстановить которые будет уже невозможно. Потеря данных также возможна при поломке устройства или его шифровании в результате атаки с применением шифровальщика.</p>
<p>Наиболее надежный и эффективный способ предотвратить потерю важной информации &#8212; частое и регулярное резервное копирование ваших данных. Чтобы настроить автоматическое выполнение резервного копирования данных на устройствах с Windows 10 и компьютерах Mac , следуйте этим рекомендациям.</p>
<h2>5. Используйте антивирус и обновляйте программное обеспечение на вашем устройстве</h2>
<p>Хороший антивирус защитит ваши устройства от вредоносного ПО, которое может украсть, повредить или уничтожить данные. Используйте лицензионное антивирусное ПО. Если вы используете устройство с Windows, ваша ОС поставляется с надежным и эффективным собственным антивирусом Microsoft Defender.</p>
<p>Регулярно обновляйте антивирусное ПО и операционную систему. Лучше всего настроить автоматическое обновление этого ПО.</p>
<h2>6. Удаляйте файлы безопасно</h2>
<p>Когда вы удаляете файлы с компьютера, мобильного устройства или внешнего накопителя информации, на самом деле эти файлы не исчезают с устройства безвозвратно. Удаленные таким образом данные остаются на устройстве и могут быть восстановлены. Единственный способ гарантировать, что файлы будут удалены безвозвратно, — использовать специальное ПО, которое затирает удаленные данные случайным кодом. Если вы выполняете резервное копирование данных, конфиденциальные файлы потребуется удалить не только с устройств, на которых они хранятся, но и из резервных копий.</p>
<p>Следуйте этим инструкциям, чтобы установить и начать использовать BleachBit — бесплатный инструмент с открытым исходным кодом, предназначенный для надежного и безвозвратного удаления данных с обычных жестких дисков. К сожалению, если вы используете SSD (также известные как флэш-накопители), полностью и безвозвратно удалить с них все данные получится не всегда.</p>
<h2>7. Утилизируйте старые устройства безопасно</h2>
<p>Перед тем как продать, сдать на переработку или выбросить старый компьютер, мобильное устройство или накопитель, удалите с него всю личную и конфиденциальную информацию. Очистите устройство с помощью надежного инструмента для безопасного и безвозвратного удаления данных и сбросьте его до заводских настроек.</p>
<p>Если вы избавляетесь от старых CD- или DVD-дисков, SSD, USB-накопителей или других устройств хранения данных, надежнее всего &#8212; разбить их молотком или другим инструментом.</p>
<h2>8. Не храните конфиденциальные данные в Интернете и не пересылайте их никому</h2>
<p>Лучший способ защитить личные или конфиденциальные данные — не делиться ими. Отправив цифровые файлы другим людям, вы теряете контроль над безопасностью данных.</p>
<p>Если вы делитесь личной или конфиденциальной информацией в Интернете, следуйте этим инструкциям, чтобы защитить ее.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-ru/">Как защитить данные на ваших устройствах</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как безопасно хранить файлы и обмениваться ими в Интернете</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-keep-and-share-files-securely-online-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-keep-and-share-files-securely-online-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 02:29:50 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=514</guid>

					<description><![CDATA[<p>Все личные и рабочие данные следует хранить в безопасности, но некоторые файлы особенно важны. К ним относятся любые файлы, содержащие вашу дату рождения, адрес, номер паспорта, водительского удостоверения, страхового полиса, банковского счета, а также медицинские записи, налоговые документы и т. д. Некоторые аудиозаписи, изображения и видео тоже могут быть конфиденциальными. Такие данные стоит защищать непосредственно [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-keep-and-share-files-securely-online-ru/">Как безопасно хранить файлы и обмениваться ими в Интернете</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Все личные и рабочие данные следует хранить в безопасности, но некоторые файлы особенно важны. К ним относятся любые файлы, содержащие вашу дату рождения, адрес, номер паспорта, водительского удостоверения, страхового полиса, банковского счета, а также медицинские записи, налоговые документы и т. д. Некоторые аудиозаписи, изображения и видео тоже могут быть конфиденциальными.</p>
<p>Такие данные стоит защищать непосредственно на ваших устройствах. Кроме того постарайтесь не хранить такие данные в Интернете и не пересылать их никому. <strong>За исключением крайних случаев, не давайте никому доступ к файлам конфиденциального и личного характера и не делитесь ими в Интернете</strong>. Вы сохраняете практически неограниченный контроль над своими данными пока они находятся на ваших устройствах; но как только вы пересылаете их кому-то или размещаете в Интернете, ваш контроль над этими данными в значительной мере теряется.</p>
<p>Если вы всё же храните или передаете файлы онлайн, важно знать, как делать это безопасно.</p>
<h2>Безопасное хранение файлов в Интернете</h2>
<p>Существует множество популярных служб хранения файлов и облачных хранилищ, например Dropbox, Google Диск, OneDrive, Tresorit и т. д. Эти службы позволяют вам использовать ваши файлы на любом устройстве, где бы вы ни находились. С их помощью также можно предоставлять другим людям доступ к вашим файлам и совместно над ними работать.</p>
<p>Если вы пользуетесь службами хранения файлов или облачными сервисами, выполните следующие действия для защиты своих данных:</p>
<ul>
<li>Используйте надежное хранилище и убедитесь, что оно шифрует файлы при передаче и хранении. Постарайтесь выбрать хранилище, которое использует шифрование с нулевым разглашением (такое, например, как Tresorit и Mega.io); это защитит ваши данные даже если серверы хранилища окажутся скомпрометированными.</li>
<li>Защитите свои учетные записи в таких хранилищах при помощи надежных и неповторяющихся паролей.</li>
<li>Защитите свои учетные записи двухфакторной аутентификацией , чтобы обеспечить защиту ваших данных в случае кражи или взлома паролей от этих учетных записей.</li>
<li>Если вы предоставляете другим людям доступ к вашим файлам в Интернете, убедитесь, что они также защищают свои учетные записи надежными паролями и двухфакторной аутентификацией.</li>
<li>Храните в Интернете как можно меньше важных и конфиденциальных файлов. Не храните важные личные или рабочие файлы более чем в одном онлайн-хранилище и удаляйте их, когда больше нет необходимости хранить их в Интернете.</li>
</ul>
<h2>Безопасный обмен файлами</h2>
<p>Если вам нужно отправить кому-то файл конфиденциального или личного характера, это можно сделать несколькими простыми способами. Какой бы способ вы ни выбрали, необходимо понимать угрозы, связанные с обменом конфиденциальными данными этим методом, и уметь минимизировать риски.</p>
<ul>
<li>Файлообменники<br />
Вы можете поделиться файлами, добавив их в онлайн-хранилище или службу обмена файлами и отправив получателю ссылку на них. Если вы выберете этот способ, обязательно соблюдайте перечисленные выше меры предосторожности. Относитесь к ссылкам, создаваемым для доступа к файлам, как к конфиденциальной информации.</li>
<li>Электронная почта<br />
Для отправки конфиденциальных файлов также можно использовать электронную почту. Чтобы сделать это безопасно, соблюдайте следующие меры предосторожности:</p>
<ul>
<li>Используйте надежную службу электронной почты, шифрующую сообщения. ProtonMail и Tutanota предлагают бесплатную почтовую службу с открытым исходным кодом и сквозным шифрованием.</li>
<li>Защитите свою учетную запись в электронной почте надежным и неповторяющимся паролем.</li>
<li>Настройте защиту вашей учетной записи при помощи двухфакторной аутентификации .</li>
<li>Убедитесь, что учетные записи людей, которым вы отправляете файлы, также защищены надежными паролями и двухфакторной аутентификацией.</li>
<li>Как только вы узнаете, что адресат получил файлы, удалите их из своей почты. Не забудьте также удалить эти письма из корзины.</li>
</ul>
</li>
<li>Приложения для обмена сообщениями<br />
Передавать менее конфиденциальную информацию можно в приложениях для обмена сообщениями. Эти приложения идеально подходят для отправки изображений и видео личного характера. Используйте надежное приложение со сквозным шифрованием, например Signal или Wire. Чтобы ваши файлы не оставались в приложении, используйте функцию исчезающих сообщений.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-keep-and-share-files-securely-online-ru/">Как безопасно хранить файлы и обмениваться ими в Интернете</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Зачем создавать резервные копии и где их хранить</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 02:35:36 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=517</guid>

					<description><![CDATA[<p>Потерять важные данные намного проще, чем вы думаете. Чаще всего это происходит из-за ошибок пользователей, поломки оборудования, кражи или потери устройства, а также в результате заражения вредоносным ПО. Атаки шифровальщиков-вымогателей и взлом компьютеров также представляют значительный риск для информации на ваших устройствах. Единственный способ защитить важные данные от всех этих рисков — регулярное резервное копирование. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ru/">Зачем создавать резервные копии и где их хранить</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Потерять важные данные намного проще, чем вы думаете. Чаще всего это происходит из-за ошибок пользователей, поломки оборудования, кражи или потери устройства, а также в результате заражения вредоносным ПО. Атаки шифровальщиков-вымогателей и взлом компьютеров также представляют значительный риск для информации на ваших устройствах.</p>
<p>Единственный способ защитить важные данные от всех этих рисков — регулярное резервное копирование. При резервном копировании создаются копии файлов на жестком диске, внешнем запоминающем устройстве или на облачном сервисе. Резервные копии позволяют быстро восстановить важные файлы в случае потери или повреждения исходных данных на устройствах.</p>
<h2>Где хранить резервные копии</h2>
<p>Резервные копии хранятся на жестком диске вашего устройства, съемном накопителе или в облачных сервисах. У каждого из этих вариантов есть свои достоинства и недостатки.</p>
<h3>Локальный жесткий диск</h3>
<p>Самое удобное место для хранения резервных копий — жесткий диск вашего устройства. Для них можно создать отдельный раздел на диске. Главный недостаток резервного копирования на локальный жесткий диск — уязвимость данных в случае полного отказа жесткого диска, заражения вредоносным ПО, потери или кражи устройства.</p>
<h3>Съемный накопитель</h3>
<p>Резервное копирование на съемное устройство (например, внешний жесткий диск или USB-накопитель) обеспечивает безопасность данных даже в случае поломки или потери устройства с исходными данными. Съемные накопители могут хранить большой объем данных и очень надежны, если защитить их при помощи шифрования. Они также проще в использовании, быстрее и дешевле, чем варианты удаленного резервного копирования.</p>
<p>Однако такие устройства хранения данных подвержены техническим сбоям и уязвимы в случае стихийных бедствий, таких как наводнения и пожары. Вредоносное ПО способно заразить съемные накопители вместе с вашим основным диском. Их также можно потерять или украсть.</p>
<h3>Службы облачного хранения</h3>
<p>Службы облачного хранения становятся всё популярнее для резервного копирования файлов. В большинстве случаев такие сервисы предоставляют много места для хранения данных и шифруют их. Благодаря резервным копиям, хранящимся в облаке, можно в любое время работать с данными на любом подключенном устройстве.</p>
<p>Резервное копирование в надежное удаленное хранилище бережет ваши нервы: вы всегда знаете, что ваши файлы в безопасности и их можно восстановить. Кроме того, облачные службы резервного копирования часто позволяют выполнить откат к более ранним версиям файла. Однако облачные службы медленнее и во многих случаях дороже, чем локальные варианты резервного копирования. Кроме того, для использования данных в облаке нужен доступ в Интернет.</p>
<p>При выборе облачной службы отдайте предпочтение сервисам, предлагающим зашифрованное хранилище с нулевым разглашением. Это означает, что даже сама компания, хранящая резервные копии, не может просматривать ваши файлы. Существуют бесплатные сервисы, предлагающие как обычные, так и зашифрованные облачные хранилища с нулевым разглашением.</p>
<p>Какую бы облачную служб вы ни выбрали, обязательно защитите свою учетную запись надежным и неповторяющимся паролем, а также двухфакторной аутентификацией.</p>
<h2>Правило «3-2-1» для резервного копирования важных данных</h2>
<p>У вас наверняка есть файлы, которые представляют для вас особую важность. Мы рекомендуем создавать резервные копии таких данных в нескольких местах. Чтобы защитить особо важные, конфиденциальные или ценные данные, следуйте правилу «3-2-1»: всегда создавайте три копии файлов, причем две из них должны быть на разных локальных устройствах, а одна — в удаленном хранилище.</p>
<p>На практике это означает наличие исходных данных на вашем устройстве и двух резервных копий: на съемном накопителе и в облачной службе. Так вы сохраните файлы даже в том случае, если одновременно потеряете две их копии (что весьма маловероятно).</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ru/">Зачем создавать резервные копии и где их хранить</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Создание резервной копии данных на компьютере с Windows 10</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-backup-a-windows-10-computer-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-backup-a-windows-10-computer-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 02:40:45 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=519</guid>

					<description><![CDATA[<p>Резервное копирование данных — лучший способ сохранить их в случае технических проблем или потери устройства, на котором они хранятся. При резервном копировании создаются копии файлов на жестком диске, внешнем запоминающем устройстве или в облачной службе. У вас есть несколько вариантов того, где вы можете хранить резервные копии ваших данных. В зависимости от ваших потребностей можно [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-backup-a-windows-10-computer-ru/">Создание резервной копии данных на компьютере с Windows 10</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Резервное копирование данных — лучший способ сохранить их в случае технических проблем или потери устройства, на котором они хранятся. При резервном копировании создаются копии файлов на жестком диске, внешнем запоминающем устройстве или в облачной службе. У вас есть несколько вариантов того, где вы можете хранить резервные копии ваших данных.</p>
<p>В зависимости от ваших потребностей можно выбрать резервное копирование всего жесткого диска или только определенных файлов или папок на устройстве. Вы также решаете, с какой периодичностью создавать резервные копии. Чем чаще вы это делаете, тем надежнее хранятся файлы. Самое простое решение — настроить автоматическое резервное копирование данных.</p>
<p>На компьютерах с Windows 10 есть встроенное ПО для резервного копирования, поставляемое с операционной системой. Существуют сторонние службы резервного копирования, которые зачастую более надежно защищают ваши данные, но эти службы не бесплатны.</p>
<h2>Резервное копирование в Windows с помощью истории файлов</h2>
<p>В Windows 10 есть функция «История файлов», которая автоматически выполняет резервное копирование папок на выбранное устройство. Чтобы настроить ее, подключите к компьютеру внешнее запоминающее устройство. После подключения устройства, нажмите кнопку <strong>Пуск</strong> и выберите <strong>Параметры &gt; Обновление и безопасность &gt; Резервное копирование</strong>. Затем нажмите <strong>Добавить диск (+)</strong> под параметром <strong>Резервное копирование с помощью истории файлов</strong> и выберите внешнее запоминающее устройство или сетевую папку, где вы хотите хранить резервные копии.</p>
<p><img class="size-full wp-image-305 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive.jpeg" alt="Adding a drive for backup" width="1600" height="1449" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-300x272.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-1024x927.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-768x696.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-1536x1391.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-1200x1087.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><br />
Чтобы настроить частоту выполнения резервного копирования, нажмите на кнопку <strong>Пуск</strong> и откройте <strong>Параметры &gt; Обновление и безопасность &gt; Служба архивации</strong>. Затем откройте <strong>Другие параметры</strong> и в разделе <strong>Резервное копирование файлов</strong> выберите, как часто вы хотите выполнять резервное копирование ваших данных. Здесь вы можете выбрать один из вариантов &#8212; от «Каждые 10 минут» до «Ежедневно».</p>
<p><img class="wp-image-309 size-full aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options.jpeg" alt="Windows Backup more options" width="1600" height="1443" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-300x271.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-1024x924.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-768x693.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-1536x1385.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-1200x1082.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-308 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency.jpeg" alt="Setting up the backup frequency" width="1600" height="1439" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-1024x921.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-768x691.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-1536x1381.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-1200x1079.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><br />
Чтобы выбрать папки, содержимое которых вы хотите включить в резервное копирование данных, нажмите кнопку <strong>Пуск</strong> и откройте <strong>Параметры &gt; Обновление и безопасность &gt; Служба архивации</strong>. Прокрутите окно, чтобы просмотреть и отредактировать список папок, включенных в резервную копию по умолчанию. Здесь вы можете удалить папки (нажмите на кнопку <strong>Удалить</strong>) из этого списка или включить их в список (нажмите кнопку <strong>Добавить папку</strong>).</p>
<p><img class="size-full wp-image-307 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders.jpeg" alt="Removing a folder in the backup options" width="1600" height="1439" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-1024x921.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-768x691.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-1536x1381.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-1200x1079.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-306 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder.jpeg" alt="Adding a folder to the backup" width="1600" height="1441" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-1024x922.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-768x692.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-1536x1383.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-1200x1081.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Чтобы завершить процесс изменения настроек и начать резервное копирование, нажмите на <b>Архивировать данные сейчас</b> в верхней части окна. После завершения резервного копирования Windows отображает размер, дату и время создания резервной копии.</p>
<p><img class="size-full wp-image-310 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start.jpeg" alt="Starting the backup procedure" width="1600" height="1441" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-1024x922.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-768x692.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-1536x1383.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-1200x1081.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>Резервное копирование данных в Windows с помощью сторонних приложений</h2>
<p>Если вас не устраивают инструменты резервного копирования, предустановленные на компьютере Windows, вы всегда можете выбрать стороннее приложение, например Backblaze, Carbonite, Dropbox или Google Диск. Приобретая стороннее программное обеспечение для резервного копирования, убедитесь в его надежности и узнайте, как оно обрабатывает ваши данные. Чтобы настроить стороннее приложение для резервного копирования, следуйте прилагаемым к нему инструкциям.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-backup-a-windows-10-computer-ru/">Создание резервной копии данных на компьютере с Windows 10</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Создание резервной копии данных на компьютере Mac</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-backup-your-mac-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-backup-your-mac-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 03:35:27 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=522</guid>

					<description><![CDATA[<p>Резервное копирование данных — лучший способ сохранить их в случае проблем с устройством хранения. При резервном копировании создаются копии файлов на жестком диске, внешнем запоминающем устройстве или в облачной службе. Вы можете выбрать, где хранить резервные копии. В зависимости от ваших предпочтений можно выбрать резервное копирование всего жесткого диска или только определенных файлов или папок [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-backup-your-mac-ru/">Создание резервной копии данных на компьютере Mac</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Резервное копирование данных — лучший способ сохранить их в случае проблем с устройством хранения. При резервном копировании создаются копии файлов на жестком диске, внешнем запоминающем устройстве или в облачной службе. Вы можете выбрать, где хранить резервные копии.</p>
<p>В зависимости от ваших предпочтений можно выбрать резервное копирование всего жесткого диска или только определенных файлов или папок на устройстве. Вы также решаете, как часто создавать резервные копии. Чем чаще вы это делаете, тем более защищены ваши данные. Самый простой вариант — настроить автоматическое резервное копирование данных.</p>
<p>На компьютерах Mac есть встроенное ПО для резервного копирования. Есть и другие службы резервного копирования, предлагаемые сторонними компаниями. Они зачастую лучше защищают данные, но за них нужно платить.</p>
<h2>Резервное копирование с помощью Time Machine</h2>
<p>В macOS есть функция Time Machine, автоматически выполняющая резервное копирование папок на любое устройство. Чтобы настроить ее, подключите к компьютеру Mac внешнее запоминающее устройство. После подключения устройства откройте <strong>меню Apple &gt; Системные настройки</strong>, нажмите на <b>Time Machine</b>.</p>
<p><img class="size-full wp-image-321 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine.jpeg" alt="macOS Time Machine" width="1200" height="820" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine.jpeg 1200w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine-768x525.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1200px) 100vw, 1200px" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Нажмите <strong>Выбрать резервный диск</strong> и выберите резервный диск из списка имеющихся дисков. После этого Time Machine начнет выполнять резервное копирование. Вы можете продолжать использовать компьютер, пока система создает резервную копию.</p>
<p><img class="size-full wp-image-320 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup.jpeg" alt="Selecting a backup disk on macOS Time Machine" width="1600" height="1093" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-768x525.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-1536x1049.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-1200x820.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Если вы выберете опцию <strong>Создавать резервные копии автоматически</strong>, система будет периодически выполнять резервное копирование. Это делается автоматически и чаще всего незаметно для вас. Первое резервное копирование может занять много времени, но последующие сеансы будут занимать меньше времени, так как Time Machine создает резервные копии только тех файлов, которые были изменены с момента последнего копирования.</p>
<p><img class="size-full wp-image-316 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto.jpeg" alt="Backup Automatically check box on macOS Time Machine" width="1600" height="1093" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-768x525.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-1536x1049.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-1200x820.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Вы также можете воспользоваться меню <strong>Time Machine</strong> (его иконка выглядит как часы с двумя стрелками и циферблатом, окаймленным округлой стрелкой) в строке меню, чтобы начать резервное копирование вручную (выберите вариант <strong>Создать резервную копию сейчас</strong> ), просмотреть состояние резервной копии или остановить текущее резервное копирование.</p>
<p>По умолчанию Time Machine выполняет резервное копирование всех файлов на жестком диске. Чтобы исключить определенные папки из резервного копирования, откройте настройки Time Machine и нажмите <strong>Параметры</strong>. Чтобы <strong>исключить</strong> объекты из резервного копирования, нажмите кнопку добавления (+), перейдите на него и нажмите Исключить. Чтобы прекратить исключение объекта из резервного копирования, выделите его и нажмите кнопку удаления (-).</p>
<p><img class="size-full wp-image-319 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options.jpeg" alt="Selecting Options on macOS Time Machine" width="1600" height="1093" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-768x525.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-1536x1049.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-1200x820.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-318 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract.jpeg" alt="Excluding items from a backup on macOS Time Machine" width="1330" height="902" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract.jpeg 1330w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-300x203.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-1024x694.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-768x521.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-1200x814.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1330px) 100vw, 1330px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-317 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude.jpeg" alt="Exclude button in the items selection window for macOS Time Machine" width="1600" height="937" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-300x176.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-1024x600.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-768x450.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-1536x900.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-1200x703.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>Резервное копирование с помощью iCloud</h2>
<p>Все устройства компании Apple имеют доступ к онлайн-хранилищу iCloud. Благодаря этой службе необязательно подключать к компьютеру Mac внешний накопитель каждый раз, когда вы хотите создать резервную копию данных. Если вы выполнили вход в iCloud, ваши фото, контакты, календари и заметки автоматически сохраняются в облаке.</p>
<p>Чтобы изменить настройки iCloud, выберите меню <strong>Apple</strong> и перейдите в <strong>Системные настройки</strong>, затем нажмите на идентификатор <strong>Apple ID &gt; iCloud</strong> . В этом разделе можно выбрать приложения, которые вы хотите синхронизировать с iCloud, например «Фото», «Заметки» и iCloud Drive.</p>
<p><img class="size-full wp-image-313 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id.jpeg" alt="Apple ID on macOS System Preferences" width="1000" height="853" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id.jpeg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id-300x256.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id-768x655.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-315 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud.jpeg" alt="iCloud option on Apple ID on macOS System Preferences" width="1000" height="910" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud.jpeg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud-300x273.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud-768x699.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p>Хранилище iCloud предназначено для хранения ваших фотографий, контактов, календарей, заметок и паролей. Если вы хотите создавать в iCloud резервные копии файлов других типов, используйте iCloud Drive. iCloud Drive — это облачная служба хранения данных от Apple, предназначенная для хранения документов. Она позволяет безопасно хранить все виды документов в iCloud, синхронизировать их и работать с ними на всех ваших компьютерах (с macOS или Windows) и устройствах на базе iOS и iPadOS. iCloud Drive может автоматически создавать резервные копии всех файлов на рабочем столе и в папках с документами.</p>
<p>Чтобы использовать iCloud Drive, необходимо сначала настроить эту службу. Чтобы настроить ее на компьютере Mac, выберите <strong>меню Apple &gt; Системные настройки</strong>, нажмите <strong>Apple ID</strong>, затем нажмите <strong>iCloud</strong> i Выберите <strong>iCloud Drive</strong>.</p>
<p><img class="size-full wp-image-314 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive.jpeg" alt="Checking iCloud Drive checkbox in iCloud settings" width="1000" height="910" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive.jpeg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive-300x273.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive-768x699.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p>Все пользователи iCloud бесплатно получают онлайн-хранилище объемом 5 ГБ. В этот объем входит всё, что вы храните в iCloud и iCloud Drive. Если вам требуется больше места, вы можете приобрести дополнительное пространство в хранилище iCloud или использовать альтернативное решение для резервного копирования данных.</p>
<h2>Резервное копирование с помощью сторонних приложений</h2>
<p>Если вас не устраивают варианты резервного копирования, доступные на компьютере Mac по умолчанию, вы всегда можете выбрать стороннее приложение, например Backblaze, Carbonite, Dropbox или Google Диск. Приобретая стороннее программное обеспечение для резервного копирования, убедитесь в его надежности и узнайте, как оно использует ваши данные. Чтобы настроить стороннее приложение для резервного копирования, следуйте прилагаемым к нему инструкциям.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-backup-your-mac-ru/">Создание резервной копии данных на компьютере Mac</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Зачем шифровать устройства</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-you-should-encrypt-your-devices-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 03:43:53 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=524</guid>

					<description><![CDATA[<p>На вашем компьютере, планшете и смартфоне хранится много важных или даже конфиденциальных данных. Если вы потеряете устройство или его украдут, другие люди могут получить доступ к вашим файлам с личной или конфиденциальной информацией. При желании можно обойти даже пароль, защищающий ваше устройство и файлы на нем. Шифрование &#8212; лучший способ защитить конфиденциальные данные на вашем [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ru/">Зачем шифровать устройства</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>На вашем компьютере, планшете и смартфоне хранится много важных или даже конфиденциальных данных. Если вы потеряете устройство или его украдут, другие люди могут получить доступ к вашим файлам с личной или конфиденциальной информацией. При желании можно обойти даже пароль, защищающий ваше устройство и файлы на нем.</p>
<p>Шифрование &#8212; лучший способ защитить конфиденциальные данные на вашем устройстве. Оно делает все данные на устройстве нечитаемыми, тем самым защищая их от несанкционированного доступа и изменения. Это особенно важно, если вы храните конфиденциальные данные, разглашение которых может поставить под угрозу вас или людей, с которыми вы работаете.</p>
<h2>Как работает шифрование</h2>
<p>Вся информация, обрабатываемая цифровым устройством (компьютером, смартфоном или внешним запоминающим устройством) или хранящаяся на нем, представляет собой, по сути, различные последовательности нулей и единиц (двоичных знаков). Поскольку все компьютеры и смартфоны используют этот формат, цифровые данные можно создавать, обрабатывать и хранить на любом таком устройстве.</p>
<p>Шифрование преобразует двоичный код в набор казалось бы случайных символов, которые невозможно расшифровать и прочесть без секретного ключа (называемого также ключом для расшифровки) или пароля. Даже если посторонние лица получат доступ к зашифрованным данным, они не смогут расшифровать код или изменить его.</p>
<h2>Полное шифрование диска</h2>
<p>При полном шифровании диска все данные, хранящиеся на устройстве, шифруются на аппаратном уровне. Данные на жестком диске автоматически преобразуются в сложный нечитаемый код. Без ключа для расшифровки никто не сможет открыть файлы на зашифрованном устройстве.</p>
<p>Полное шифрование диска легко использовать, потому что оно не требует от вас дополнительных действий после разблокировки компьютера. Вы даже не заметите, как оно работает.</p>
<p>Одно из преимуществ полного шифрования диска в том, что вам не нужно беспокоиться о защите отдельных файлов на устройстве. Создаваемые данные шифруются автоматически. Когда вы их считываете, они автоматически расшифровываются. Полное шифрование диска также гарантирует безопасность данных, о существовании которых на наших устройствах мы часто забываем (например, временных файлов Интернета и кэш-файлов).</p>
<h2>Шифрование устройства</h2>
<p>Что касается смартфонов, устройства на платформе Android и iOS зашифрованы по умолчанию. Чтобы использовать эту важную функцию защиты данных максимально эффективно, защитите смартфон надежным паролем или кодом. Экран должен автоматически блокироваться после короткого периода бездействия. Также установите на смартфон последнюю версию операционной системы.</p>
<p>Самый простой способ зашифровать компьютер — использовать бесплатное встроенное ПО, поставляемое с операционной системой. На компьютерах с Windows и macOS есть эффективные инструменты для полнодискового шифрования. Однако они не будут работать, если вы не включите их на устройстве. Эти инструкции помогут вам включить и настроить шифрование на устройствах с Windows 10 и компьютерах Mac.</p>
<p>Стоит также задуматься о шифровании внешних накопителей данных. Такие устройства обычно поставляются со встроенными инструментами шифрования. Чтобы их включить и настроить, следуйте инструкциям от производителей.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ru/">Зачем шифровать устройства</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Шифрование устройства в Windows 10</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-encrypt-a-windows-10-device-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 03:46:14 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=525</guid>

					<description><![CDATA[<p>Лучший способ защиты конфиденциальных данных на вашем компьютере &#8212; использование полнодискового шифрования. На устройстве с Windows 10 проще всего сделать это с помощью инструментов шифрования, встроенных в операционную систему. Скорее всего, эти инструменты не будут работать на вашем устройстве, пока вы их не включите. Какой бы инструмент шифрования вы ни выбрали, ваши данные будут в [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-ru/">Шифрование устройства в Windows 10</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Лучший способ защиты конфиденциальных данных на вашем компьютере &#8212; использование полнодискового шифрования. На устройстве с Windows 10 проще всего сделать это с помощью инструментов шифрования, встроенных в операционную систему. Скорее всего, эти инструменты не будут работать на вашем устройстве, пока вы их не включите.</p>
<p>Какой бы инструмент шифрования вы ни выбрали, ваши данные будут в безопасности только в том случае, если вы защитите устройство надежным паролем и настроите автоматическую блокировку после короткого периода бездействия.<br />
Проверьте, поддерживает ли ваше устройство шифрование<br />
Некоторые старые устройства не поддерживают шифрование, даже если на них установлена ОС Windows 10. Чтобы узнать, доступно ли шифрование на вашем устройстве, нажмите кнопку <strong>Пуск</strong>, выберите <strong>Настройки &gt; Средства администрирования Windows &gt; Сведения о системе</strong>. Посмотрите, указан ли параметр <strong>Поддержка шифрования устройства</strong> в нижней части окна.</p>
<p>Если вы видите здесь меню <strong>Шифрование устройства</strong>, вы можете включить эту функцию, выполнив вход в учетную запись Microsoft. Если эта функция уже включена, дополнительные действия не требуются.</p>
<p>Если вы не видите здесь параметр <strong>Шифрование устройства</strong>, то шифрование не доступно на вашем устройстве. Скорее всего, в этом случае вы все равно сможете использовать стандартное шифрование BitLocker, доступное в большинстве версий Windows 10.</p>
<p><img class="size-full wp-image-340 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings.jpg" alt="BitLocker Settings" width="1600" height="841" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-300x158.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-1024x538.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-768x404.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-1536x807.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-1200x631.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>(На представленном выше изображении показано окно меню <strong>Сведения о системе</strong>, в котором нет параметра <strong>Шифрование устройства</strong>. Это значит, что устройство не поддерживает шифрование).</p>
<h2>Включение шифрования BitLocker</h2>
<p>BitLocker — это стандартный инструмент шифрования, доступный пользователям ОС Windows 10 Pro, Корпоративная и для образовательных учреждений. Он недоступен на компьютерах с ОС Windows 10 Домашняя. Если вы не знаете, какая версия ОС Windows используется на вашем устройстве, воспользуйтесь этой памяткой.</p>
<p>Чтобы включить шифрование BitLocker, войдите в учетную запись администратора на устройстве с Windows. Нажмите кнопку <strong>Пуск</strong> и затем в разделе <strong>Система Windows</strong> выберите <strong>Панель управления</strong>. На <strong>панели управления</strong> выберите <strong>Система и безопасность</strong>, а затем в разделе <strong>Шифрование диска BitLocker</strong> выберите <strong>Управление BitLocker</strong>. Выберите <strong>Включить BitLocker</strong> и следуйте инструкциям.</p>
<p><img class="size-full wp-image-343 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel.jpg" alt="BitLocker on Control Panel" width="1000" height="759" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel.jpg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel-300x228.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel-768x583.jpg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-342 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker.jpg" alt="Turn on BitLocker" width="1000" height="758" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker.jpg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker-300x227.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker-768x582.jpg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p>После настройки BitLocker первое шифрование может занять много времени в зависимости от объема данных на компьютере. Пока выполняется шифрование диска, с устройством можно работать в обычном режиме.</p>
<p>Если вы не видите раздел <strong>Шифрование диска BitLocker</strong> в меню <strong>Система и безопасность</strong>, возможно, на вашем устройстве нет микрочипа <strong>TPM</strong> (Trusted Platform Module), который используется ОС Windows для шифрования. Чтобы проверить это, нажмите кнопку <strong>Пуск</strong> и в разделе <strong>Средства администрирования Windows</strong> выберите <strong>Сведения о системе</strong>. В нижней части окна <strong>Сведения о системе</strong> найдите параметр <strong>Поддержка шифрования устройства</strong>.</p>
<p><img class="size-full wp-image-341 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support.jpg" alt="Device Encryption Support" width="1452" height="768" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support.jpg 1452w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-300x159.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-1024x542.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-768x406.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-1200x635.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1452px) 100vw, 1452px" /></p>
<p>Если в строке <strong>Поддержка шифрования устройства</strong> указано значение &#171;Невозможно использовать TMP, то на вашем устройстве нет микрочипа TMP. Включить шифрование BitLocker можно даже если на вашем устройстве нет этого микрочипа; чтобы сделать это, воспользуйтесь этими инструкциями.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-ru/">Шифрование устройства в Windows 10</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как безопасно удалить данные с помощью BleachBit</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-install-and-start-using-bleachbit-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-install-and-start-using-bleachbit-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 03:52:48 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=527</guid>

					<description><![CDATA[<p>Надежно удалить информацию с цифрового устройства не так просто, как кажется. Когда вы нажимаете «Удалить» или перемещаете файл в корзину, он не исчезает с устройства безвозвратно. Удаленный таким образом файл остается на вашем устройстве до тех пор, пока операционной системе не понадобится занимаемое им место и она не «затрет» его новыми данными. Пока это не [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-install-and-start-using-bleachbit-ru/">Как безопасно удалить данные с помощью BleachBit</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Надежно удалить информацию с цифрового устройства не так просто, как кажется. Когда вы нажимаете «Удалить» или перемещаете файл в корзину, он не исчезает с устройства безвозвратно. Удаленный таким образом файл остается на вашем устройстве до тех пор, пока операционной системе не понадобится занимаемое им место и она не «затрет» его новыми данными. Пока это не произойдет, «удаленные» данные остаются на устройстве и могут быть восстановлены.</p>
<p>Наиболее надежный способ <em>удалить данные с какого-то устройства без возможности их восстановления</em> заключается в затирании того места на жестком диске, где физически находятся эти данные, с помощью случайных последовательностей единиц и нулей. Сделать это можно при помощи бесплатных утилит. BleachBit — один из таких инструментов для устройств на базе Windows и Linux. Он надежно и безвозвратно удаляет данные с жесткого диска и других носителей.</p>
<p>К сожалению, если вы используете твердотельные накопители (SSD), с них не всегда возможно удалить данные надежно и навсегда. Затруднить восстановление данных с таких устройств можно при помощи шифрования.</p>
<h2>Начните использовать BleachBit</h2>
<ol>
<li><strong>Скачайте BleachBit</strong> напрямую с ссайта <a title="Bleachbit website" href="https://www.bleachbit.org/">https://www.bleachbit.org/</a></li>
<li><strong>Установка BleachBit</strong></li>
<li><strong>Запустите BleachBit</strong> и выберите, какие данные вы хотите безопасно и безвозвратно удалить с вашего устройства при помощи этого инструмента<img class="size-full wp-image-324 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default.png" alt="BleachBit Settings" width="1017" height="695" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default.png 1017w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default-300x205.png 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default-768x525.png 768w" sizes="(max-width: 1017px) 100vw, 1017px" />Обратите внимание, что при удалении временных файлов Интернета можно выбрать все или только определенные браузеры, установленные на устройстве. Удаление временных файлов Интернета из браузера ведет к выходу из учетных записей на всех сайтах. Поэтому <em>прежде</em>, чем удалять временные файлы Интернета, вам стоит перенести все пароли, которые хранятся в вашем веб-браузере, в менеджер паролей.</li>
<li>После того, как вы выбрали файлы для удаления, <strong>нажмите кнопку “Очистка”</strong>.</li>
</ol>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-install-and-start-using-bleachbit-ru/">Как безопасно удалить данные с помощью BleachBit</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
