<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Suhbatlar Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/uz/cs-categories/conversations-uz/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/uz/cs-categories/conversations-uz/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 09 Feb 2022 02:17:23 +0000</lastBuildDate>
	<language>uz-UZ</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator>
	<item>
		<title>Raqamli suhbatlar va yozishmalaringizni maxfiy saqlang</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 01:49:38 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=650</guid>

					<description><![CDATA[<p>Raqamli suhbatlar shaxsiy va professional hayotimizning muhim bir qismiga aylandi. Biz WhatsApp yoki Skype orqali do&#8217;stlarimiz va oila a&#8217;zolarimizga qo&#8217;ng&#8217;iroq qilamiz, Facebook messenjerida sinfdoshlarimiz bilan suhbatlashamiz va shaxsiy elektron pochta, o&#8217;qish yoki ish uchun mo&#8217;ljallangan elektron pochta akkauntlarimizdan elektron xatlar yuboramiz. Shuningdek, biz mobil telefon orqali boshqalar bilan SMS xabarlar almashamiz va onlayn forumlarda bizga [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-uz/">Raqamli suhbatlar va yozishmalaringizni maxfiy saqlang</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Raqamli suhbatlar shaxsiy va professional hayotimizning muhim bir qismiga aylandi. Biz WhatsApp yoki Skype orqali do&#8217;stlarimiz va oila a&#8217;zolarimizga qo&#8217;ng&#8217;iroq qilamiz, Facebook messenjerida sinfdoshlarimiz bilan suhbatlashamiz va shaxsiy elektron pochta, o&#8217;qish yoki ish uchun mo&#8217;ljallangan elektron pochta akkauntlarimizdan elektron xatlar yuboramiz. Shuningdek, biz mobil telefon orqali boshqalar bilan SMS xabarlar almashamiz va onlayn forumlarda bizga notanish odamlar bilan bahslashamiz.</p>
<p>Ushbu suhbatlarimizning hammasi bir nechta routerlar, serverlar va kabellarni o&#8217;z ichiga olgan murakkab Internet infratuzilmasidan o&#8217;tadi. Havaskor xakerlardan tortib zamonaviy ilg&#8217;or texnologiyalar bilan johozlangan internet provayderlargacha bo&#8217;lgan turli xil tashkilotlar yoki shaxslar bu suhbat va yozishmalarimizni ushbu nuqtalarning istalganida qo&#8217;lga kiritishi va yashirin tinglashi mumkin. Qaysi raqamli aloqa texnologiyasidan foydalanishingizdan qatʼiy nazar, quyidagi tavsiyalar onlayn suhbatlaringizni maxfiy va xavfsiz saqlashingizda qo&#8217;l keladi.</p>
<h2>1. Ochiq kodli shifrlangan kanallardan foydalaning</h2>
<p>Siz mavjud bo&#8217;lgan ko&#8217;plab elektron pochta xizmatlari va xabar almashish ilovalaridan birini tanlashingiz mumkin. Ammo shuni yodda tutingki, ularning hammasi ham suhbatlaringiz maxfiyligi va xavfsizligini bir xil darajada ta&#8217;minlamaydi.</p>
<p>Agar raqamli suhbatlaringiz va yozishmalaringiz faqatgina siz va siz muloqot qilayotgan odamlar oʻrtasida maxfiy qolishini xohlasangiz, <i>ikki yoqlama shifrlash</i> xizmati mavjud bo&#8217;lgan ilova va xizmatlardan foydalaning. Yuqorida ta&#8217;kidlanganidek, sizning raqamli suhbatlaringiz murakkab infratuzilma orqali o&#8217;tadi va turli shaxslar yoki tashkilotlar istalgan bir nuqtada ularni qo&#8217;lga olishi mumkin. Shuning uchun, xabarlaringizni himoya qilishning yagona ishonchli yo&#8217;li &#8211; bu sizning devaysingizdan chiqadigan barcha ma&#8217;lumotni shifrlaydigan (ya&#8217;ni, murakkab kodga aylantiradigan) va ma&#8217;lumot qabul qiluvchining qurilmasiga yetib bormaguncha uning shifrini ochmaydigan ilovalar va xizmatlardan foydalanishdir. Shifrlangan elektron xabar yoki qo&#8217;ng&#8217;iroq sizning qurilmangiz va qabul qiluvchi o&#8217;rtasida qayerdadir yozib olingan taqdirda ham, uni qo&#8217;la tushirgan shaxslar tushunarsiz va ma&#8217;nosiz bo&#8217;lgan belgilarni ko&#8217;radi holos.</p>
<p>Shuningdek, xususiy tijorat mahsulotlaridan (xususiy mulkchilik) ko&#8217;ra <i>ochiq manbali</i> ilovalardan foydalanishni tanlashingiz yaxshiroq. Agar dasturiy ta&#8217;minotning kodi hamma ko&#8217;rishi uchun ochiq bo&#8217;lsa, u ochiq manba hisoblanadi. Bu mustaqil ekspertlar va yuqori texnik malakali foydalanuvchilar ilovani tashkil etuvchi kodni tekshirishlari, undagi zaifliklarni aniqlashlari va tuzatishlari hamda ilova qay darajada foydalanuvchi maʼlumotlarini himoya qilishini koʻrishi mumkinligini anglatadi.</p>
<p>ProtonMail elektron pochta aloqalaringizni himoya qilish uchun ikki yoqlama shifrlangan va ochiq manbali bepul elektron pochta xizmatini taklif qiladi. Eng xavfsiz, ochiq kodli ikki yoqlama shifrlangan bepul messenjerlar Wire va Signal mesenjerlaridir. Agar siz Telegram mesenjeridan foydalanayotgan bo‘lsangiz, maxfiy chatlar funksiyasidan foydalaning (oddiy Telegram chatlari ikki yoqlama shifrlanmagan).</p>
<h2>2. Qurilmalaringizni himoyalang</h2>
<p>Ikki yoqlama shifrlash siz va qabul qiluvchi o&#8217;rtasidagi suhbatlaringizni <i>yetkazish jarayonida </i>yozib olinishi yoki tinglanilishidan himoya qilsa-da, u raqamli aloqangizni sizning yoki qabul qiluvchining <i>qurilmasidagi </i>qo&#8217;lga olish yoki nazorat qilishdan himoya qila olmaydi. Masalan, qurilmangizni qarovsiz qoldirganingizda yoki uni yo&#8217;qotib qo&#8217;yganingizda va qurilmada avtomatik ekran qulfi yoqilmagan bo&#8217;lsa raqamli sihbatlaringizni boshqalar bemalol qo&#8217;lga kiritishi mumkin. Bu sizning qurilmangiz zararli dastur bilan zararlanganda ham sodir bo&#8217;lishi mumkin. Qurilmangizdagi ko&#8217;zga ko&#8217;rinmas zararli dastur, boshqa ma&#8217;lumotlar qatori, klaviaturada terilgan har bir matnni yozib olishi va uni kimgadir yuborishi mumkin.</p>
<p>Qurilmangizdagi dasturiy ta’minot va apparat vositalarni doimo yangilab boring. Qurilmalaringiz ekrani blokirovkasini undan qisqa muddat foydalanilmaganda avtomatik ishga tushadigan qilib sozlang. Shaxsiy ish stoli kompyuteri va noutbukda albatta antivirus dasturini o&#8217;rnating. Qurilmalaringizni (va raqamli suhbatlaringizni) himoyalash haqida bu yerda qo&#8217;shimcha ma&#8217;lumot oling.</p>
<h2>3. SMS xabarlardan foydalanmang</h2>
<p>Ko&#8217;pchilik o&#8217;z telefonida matn almashish uchun foydalanadigan qisqa xabarlar xizmati (SMS) bugungi kunda eskirgan bo&#8217;lib, uni xavfsiz deb hisoblash mumkin emas. Avvalambor, SMS xabarlari shifrlanmagan. Ko&#8217;pincha, hech qanday ilg&#8217;or texnologiya vositalarisiz ham osonlikcha ularni eshitish mumkin. Ikkinchidan, bu xabarlarda jo&#8217;natuvchi va qabul qiluvchi shaxsini aniqlash mumkin bo&#8217;lgan metama&#8217;lumot mavjud. Uchinchidan, SMS xabarlarini soxtalashtirish, ya’ni SMS tanishingizdan kelgandek qilib ko&#8217;rsatish juda oson. Shuning uchun ma&#8217;lum bir SMS xabari aynan kimdan kelganini aniqlash qiyin. Va nihoyat, uyali aloqa provayderlari SMS xabarlarni va ularning metama&#8217;lumotlarini uzoq vaqt, hattoki ba&#8217;zan abadiy saqlaydi. Bunday holatlar suhbatlaringiz sizning ma&#8217;lumotingiz yoki roziligingizsiz boshqalar tomonidan ko&#8217;rilishi ehtimolini oshiradi.</p>
<p>Agar siz boshqalar bilan almashayotgan xabarlaringiz maxfiy saqlanishini xohlasangiz, yuqorida ta&#8217;kidlaganimizdek ikki yoqlama shifrlangan xabar almashish ilovasidan foydalaning. Imkon bo&#8217;lmagan hollarda, SMS xabarlari o&#8217;rniga Android yoki Apple-ning oldindan o&#8217;rnatilgan xabar almashish xizmatlaridan foydalaning.</p>
<h3>Apple qurilmasi</h3>
<ul>
<li>Apple qurilmasida iMessage ilovasini standart xabar almashish tizimi qilish uchun <strong>Sozlamalar</strong> &gt; <strong>Xabarlar</strong>-menyusiga o‘ting va <strong>iMessage</strong> ilovasini yoqing. Ushbu sozlama yoqilganda, siz shifrlangan aloqa orqali boshqalarga iPhone, iPad yoki Mac kompyuterlaridan foydalangan holda matnli xabar, fotosurat, video va audio fayllar yuborishingiz mumkin.</li>
</ul>
<h3>Android qurilmasi</h3>
<ul>
<li>Ko&#8217;p yangi Android qurilmalari Google-ning ma&#8217;lumotlar tizimiga asoslangan &laquo;Xabarlar&raquo; xabar almashish ilovasi ularda avvaldan o&#8217;rnatilgan holda beriladi. Agar Android qurilmangizda &laquo;Xabarlar&raquo; ilovasi mavjud bo‘lmasa, uni Play Store do‘konidan yuklab oling. Xabarlarni birlamchi xabar almashish ilovasi qilish uchun menyuda <strong>Sozlamalar</strong> &gt; <strong>Ilovalar va bildirish</strong> &gt; <strong>Qo&#8217;shimcha sozlamalar</strong> &gt; <strong>Birlamchi ilovalar</strong> &gt; <strong>SMS ilovasi</strong> bandiga boring. Keyin birlamchi xabarlar almashish ilovasi sifatida &laquo;Xabarlar&raquo; ilovasini tanlang.</li>
<li>&laquo;Xabarlar&raquo; ilovasi orqali shiflangan xabarlarni yuborish uchun chat funksiyalarini yoqishingiz kerak. Buning uchun qurilmangizdagi Xabarlar ilovasini oching va yuqori oʻng burchakdagi uchta vertikal nuqtani bosing. Sozlamalar &gt; Chat funksiyalari bandini tanlang. <strong>Chat funksiyalarini yoqish</strong> bandini &laquo;Yoniq&raquo; holatiga o&#8217;zgartiring.</li>
<li>Agar “Xabarlar” ilovasi siz yashab turgan mamlakat yoki qurilmangizda uchun mavjud boʻlmasa, biz yuqorida ta&#8217;kidlagan ikki yoqlama shifrlash xabar almashish ilovalarini biridan foydalaning.</li>
</ul>
<h2>4. Eski xabarlarni o‘chiring</h2>
<p>Qurilmangizdagi matnli xabar, foto va video xabarlarni begona ko‘zlardan himoyalashning yana bir yo&#8217;li eski xabarlarni muntazam ravishda o‘chirishdir. Shunda siz qurilmangizni yoʻqotsangiz yoki u oʻgʻirlansa (yoki kimdir sizni qurilmangiz ekran qulfini ochishga majburlasa) boshqalar sizning yozishmalaringizni koʻrа olmasligiga ishonch hosil qilasiz. Eski xabarlarni o&#8217;chirish qurilmangiz xotirasidagi joyni ham tejaydi.</p>
<p>Qurilmangizni eski xabarlarni avtomatik ravishda o&#8217;chirishga sozlash qo&#8217;yish ham yaxshi g&#8217;oya. Afsuski, bu funksiya Android qurilmalaridagi Google &laquo;Xabarlar&raquo; ilovasida mavjud emas. Demak, siz Android qurilmasidan foydalansangiz, eski xabarlarni muntazam ravishda o&#8217;zingiz o&#8217;chirib borishingiz kerak.</p>
<p>iPhone yoki iPad qurilmalarida eski xabarlarni avtomatik tarzda o‘chirishni sozlash uchun <strong>Sozlamalar</strong> &gt; <strong>Xabarlar</strong> menyusiga o‘ting. <strong> XABARLAR TARIXI </strong> pastki bandiga tushib <strong> Xabarlarni saqlash </strong> bandini bosing. 30 kundan ortiq eski xabarlarni oʻchirish uchun <strong>30 kun</strong>-bandini tanlang. Ushbu sozlama yoqilgan boʻlsa, qurilmangiz 30 kundan keyin barcha xabarlarni avtomatik ravishda oʻchiradi. Eng qisqa avtomatik o&#8217;chirish muddat 30 kun, agar siz xabarlar 30 kundan qisqaroq muddatda o&#8217;chirilishini xohlasangiz, xabarlarni oz&#8217;ingiz o&#8217;chirishingiz kerak bo&#8217;ladi.</p>
<p>Esda tuting, siz qurilmangizdagi xabarlarni o&#8217;chirganingizda, xabarlar siz ularni yuborgan odamlarning qurilmalaridan o&#8217;chirilmaydi.</p>
<h2>5. O&#8217;chib ketuvchi xabarlardan foydalaning</h2>
<p>Ko&#8217;p xabar almashish ilovalari ma&#8217;lum vaqtdan keyin yoki ular qabul qilivchi tomonidan ko&#8217;rilganidan keyin o&#8217;chib ketadigan xabarlar yuborish imkonini beradi. Bu qurilmangizni kimdir buzib kirganida yoki u o&#8217;g&#8217;irlanganida (yoki kimdir sizni qurilmangiz ekran qulfini ochishga majburlaganida) xabarlaringiz begona ko&#8217;zlardan himoyalanganligini kafolatlaydi. Bundan tashqari bu funksiya qabul qiluvchining qurilmasi begona qo‘llarga tushganida ham xabarlaringizni himoyalaydi ya&#8217;ni sizning xabarlaringiz qurilmadan o&#8217;chib ketganligi tufayli hech kim ularga kira olmaydi.</p>
<p>Matnli xabarlar, fotosuratlar yoki video fayllar yuborishda o&#8217;chib ketuvchi xabarlar funksiyasidan foydalanishni qat&#8217;iy tavsiya etamiz. Yodda tuting, xabarlaringizni ma&#8217;lum vaqtdan so&#8217;ng yoki ularni qabul qiluvchi o&#8217;qib bo&#8217;lgan zahoti o&#8217;chib ketadigan qilib sozlash, ushbu xabarlarni nusxalash va o&#8217;z qurilmasida saqlab qo&#8217;yishini oldini olmaydi.</p>
<h2>6. Ishonchli, kuchli parollar va ikki faktorli autentifikatsiyadan foydalaning</h2>
<p>Har bir elektron pochta va xabar almashish ilovasi akkauntini taxmin qilib topib boʻlmaydigan yoki buzib boʻlmaydigan parol bilan himoyalang. Parol kamida 12 ta belgidan, jumladan katta va kichik harflar, raqamlar va maxsus belgilardan iborat bo&#8217;lsa, kuchli hisoblanadi. Eng kuchli parollarda esa ushbu belgilar tasodifiy kombinatsiyada bo&#8217;ladi. Ishonchli va kuchli parollar yaratish haqida bu yerda qo&#8217;shimcha ma&#8217;lumot olishingiz mumkin.</p>
<p>Har bir akkaunt uchun albatta takrorlanmas paroldan foydalaning. Nima uchun turli akkauntlar uchun bir xil yoki oʻxshash parollardan foydalanish yaxshi fikr emasligi haqida batafsil oʻqing. Qiyin va takrorlanmas parollarni yodda saqlash haqida bosh qotirmasangiz ham bo&#8217;ladi. Ularni &laquo;eslab qolish&raquo; va xavfsiz saqlash uchun Parol Menejeridan foydalanishingiz mumkin.</p>
<p>Afsuski, hatto eng kuchli parollar ham o&#8217;g&#8217;irlanishi yoki buzib kirilishi mumkin. Shuning uchun elektron pochta va xabar almashish akkauntlaringizni himoyalash uchun ikki faktorli autentifikatsiyadan (2FA) foydalanish muhim. Ikki faktorli autentifikatsiyadan foydalanish parol kiritishdan tashqari, qo&#8217;shimcha tarzda shaxsingizni tasdiqlashingiz kerakligini anglatadi.</p>
<p>2FA dan foydalanishning eng xavfsiz usuli bu sizning smartfoningizga vaqtinchalik raqamli kodlarni yaratib beruvchi ilovani o&#8217;rnatishdir. Ijtimoiy tarmoq akkauntiga kirish uchun parolni kiritganingizdan so&#8217;ng darhol bunday kodni kiritishingiz kerak bo&#8217;ladi. Onlayn akkauntlarni himoyalash uchun ikki faktorli autentifikatsiyadan qanday foydalanish haqida batafsil oʻqing.</p>
<h2>7. Yuborishdan oldin o&#8217;ylab ko&#8217;ring (Yetti o&#8217;lchab, bir kes)</h2>
<p>Bu oddiy masala: matnli xabar, fotosurat yoki video xabar yuborishdan oldin, kun kelib uni yuborganingizdan afsuslanasizmi yoki yo&#8217;qmi yaxshilab o&#8217;ylab ko&#8217;ring. &laquo;Yuborish&raquo; tugmasini bosganingizdan so&#8217;ng, ko&#8217;pincha yuborilgan xabar ustidan nazoratni yo&#8217;qotasiz. Agar kim bilandir o&#8217;ta shaxsiy yoki maxfiy mavzuni muhokama qilishingiz zarur bo&#8217;lsa, eng yaxshi u bilan yuzma-yuz uchrashib gaplashing.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-uz/">Raqamli suhbatlar va yozishmalaringizni maxfiy saqlang</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Telegramda xavfsiz suhbatlashish</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 01:38:55 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=648</guid>

					<description><![CDATA[<p>Koʻplab mamlakatlarda ommalashganiga qaramay, Telegram xabarlar almashish ilovasi uning aksariyat foydalanuvchilari oʻylaganidek xavfsiz emas. Avvalambor, oddiy standart Telegram chatlarida ikki yoqlama shifrlash mavjud emas. Ilova ikki foydalanuvchiga ikki yoqlama shifrlangan kanalda suhbatlashish imkonini beradi, ammo bu funksiya standart ravishda yoniq emas. Shuningdek, bunday shifrlash guruh chatlari uchun mavjud emas. Qolaversa, Telegram barcha o&#8217;z foydalanuvchilarining kontakt [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-uz/">Telegramda xavfsiz suhbatlashish</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Koʻplab mamlakatlarda ommalashganiga qaramay, Telegram xabarlar almashish ilovasi uning aksariyat foydalanuvchilari oʻylaganidek xavfsiz emas. Avvalambor, oddiy standart Telegram chatlarida ikki yoqlama shifrlash mavjud emas. Ilova ikki foydalanuvchiga ikki yoqlama shifrlangan kanalda suhbatlashish imkonini beradi, ammo bu funksiya standart ravishda yoniq emas. Shuningdek, bunday shifrlash guruh chatlari uchun mavjud emas. Qolaversa, Telegram barcha o&#8217;z foydalanuvchilarining kontakt maʼlumotlariga kirish huquqiga ega va ularning metamaʼlumotlarini, jumladan, IP manzil va qurilmalar haqidagi tafsilotlarni to’playdi. Va nihoyat, Telegram guruh chatlari va kanallari yetarli darajada xavfsiz deb bo&#8217;lmaydi.</p>
<p>Agar siz ushbu xavflarga qaramay, baribir Telegramdan foydalanishni xohlasangiz, ilovada suhbatlashishning eng xavfsiz yo’li bu &#8211; maxfiy (yashirin) chatlardan foydalanishingiz va xabarlar uchun oʻqilgach o’chib ketish funksiyasini sozlashingizdir.</p>
<h2>Maxfiy chatlardan foydalanish</h2>
<p>Telegramda xabarlaringizni himoya qilishning eng yaxshi usuli ikki yoqlama shifrlangan individual maxfiy chatlardan foydalanishdir. Yuqorida taʼkidlanganidek, Maxfiy chatlar Telegramda standart holda ishlatilmaydi, bu funksiyani siz o&#8217;zingiz ishga tushirishingiz kerak.</p>
<p>Maxfiy chat boshlash uchun siz suhbatlashmoqchi bo&#8217;lgan kontaktni tanlang va sarlavhadagi foydalanuvchi rasmini bosish orqali uning profilini oching.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-467 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg" alt="Choosing a user on Telegram for additional chat features." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Foydalanuvchi nomi yonidagi uch nuqta belgisini bosing va pastga ochiluvchi menyuda<strong>&laquo;Maxfiy Chat Boshlash&raquo;</strong>bandini tanlang.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-469" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg" alt="Starting a secret chat with a friend on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><strong>Boshlash</strong>bandini bosib tanlovingizni tasdiqlang. Maxfiy chatni boshlaganingizda chat yuqorisidagi foydalanuvchi ismi yonida qulf belgisini koʻrasiz.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-470" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg" alt="Confirm to start a secret chat on Telegram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>Oʻz-oʻzini oʻchirib tashlash taymerini oʻrnating</h2>
<p>Xabarlar o&#8217;qilgach o&#8217;zini-o&#8217;zi o&#8217;chirib tashlash funksiya qo&#8217;llanilishi kerak bo&#8217;lgan maxfiy chatni oching. Foydalanuvchi nomi yonidagi qulf belgisining mavjudligi va ushbu belgi hamda foydalnuvchi ismi yashil rangda bo&#8217;lishi Telegramdagi maxfiy suhbatlarning ko&#8217;rsatkichidir. Maxfiy chatni ochganingizdan so&#8217;ng, soat belgisini bosing (iOS tizimida Xabar yuborish qatorida yoki Android qurilmada yuqori panelda).</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-471" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg" alt="Accessing the self-destruct timer on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Kerakli vaqt chegarasini tanlang (bir soniyadan bir haftagacha). Xabar yuborish qatorida maxfiy suhbat uchun belgilangan vaqt chegarasini ko&#8217;rasiz.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-472" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg" alt="Setting the self-destruct time on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Oʻz-oʻzini oʻchirib tashlash taymeri xabar qabul qiluvchining ekranida koʻrinishi bilan ishga tushadi (xabar ostida ikkitalik tasdiq belgisini koʻrasiz). Vaqt tugashi bilan xabar har ikki qurilmadan ham o’chib ketadi.</p>
<p>Esda tuting, maxfiy chatlardagi o&#8217;zini-o&#8217;zi o&#8217;chirib yuborish taymerining bu <strong>taymer o&#8217;rnatilishidan oldin </strong>yuborilgan xabarlarga dahli yo&#8217;q, ya&#8217;ni ularga ta&#8217;sir qilmaydi.</p>
<h2>Skrinshotlarga e’tiborli bo’ling</h2>
<p>Telegram maxfiy chatlardan foydalanayotgan foydalnuvchilarni ularning suhbatdoshi skrinshot olganidan xabardor qiladi.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-473" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg" alt="Screenshot detection and notification on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Afsuski, bu funksiya ba&#8217;zi Android qurilmalarida har doim ham ishlamaydi. Bundan tashqari, siz xabar yuborayotgan shaxs o&#8217;z ekranini boshqa qurilma bilan suratga olishi ehtimoli mavjud va siz buni hech qachon sezmaysiz. Shuning uchun, siz to&#8217;liq ishonmaydigan odamga shaxsiy yoki maxfiy xabarlarni yubormang.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-uz/">Telegramda xavfsiz suhbatlashish</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>WhatsAppda o’chib ketuvchi xabarlar yuborish</title>
		<link>https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-uz/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 01:44:20 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=649</guid>

					<description><![CDATA[<p>WhatsApp sukut bo&#8217;yicha (birlamchi ravishda) ikki yoqlama shifrlashni taklif qiluvchi va umuman olganda juda xavfsiz xabar almashish ilovasi hisoblanadi. Biroq, u Signal yoki Wire kabi messenjerlarga nisbatan foydalanuvchi maxfiyligiga kamroq e&#8217;tibor qaratadi. WhatsApp shifrlangan xabarlaringizga kira olmasa-da, u siz haqingizda ko&#8217;plab metama&#8217;lumot (kimga, qachon va qayerga xabar yuborayotganingiz), shuningdek, sizning kontaktlaringiz va qurilmangiz haqidagi ham [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-uz/">WhatsAppda o’chib ketuvchi xabarlar yuborish</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><span style="font-weight: 400;">WhatsApp sukut bo&#8217;yicha (birlamchi ravishda) ikki yoqlama shifrlashni taklif qiluvchi va umuman olganda juda xavfsiz xabar almashish ilovasi hisoblanadi. Biroq, u Signal yoki Wire kabi messenjerlarga nisbatan foydalanuvchi maxfiyligiga kamroq e&#8217;tibor qaratadi. WhatsApp shifrlangan xabarlaringizga kira olmasa-da, u siz haqingizda ko&#8217;plab metama&#8217;lumot (kimga, qachon va qayerga xabar yuborayotganingiz), shuningdek, sizning kontaktlaringiz va qurilmangiz haqidagi ham ma&#8217;lumot yig&#8217;adi. WhatsApp bu ma&#8217;lumotni Facebook &#8211; uning bosh kompaniyasi bilan bo&#8217;lishadi. So&#8217;ng Facebook ushbu ma&#8217;lumotlardan tijorat maqsadlarida foydalanadi va ularni o&#8217;z hamkorlari bilan bo&#8217;lishadi. Bu ma&#8217;lumotlar bazasi buzib kirilgan holatda, ushbu maxfiy ma&#8217;lumotlarning hammasi xakerlar tomonidan foydalanilishi mumkin. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Agar siz yuqorida ko&#8217;rsatilgan kamchiliklarga qaramay WhatsApp ilovasidan foydalnishda davom etishni tanlasangiz, ilova sizga ikki yoqlama shifrlash bilan himoyalangan juda ishonchli va xavfsiz xabar almashish platformasini taklif qiladi. Ilovadagi xabarlarning avtomatik tarzda o&#8217;chib ketishi va fotosuratlar va videolarni qabul qiluvchi koʻrgan zahoti avtomatik ravishda o&#8217;chib ketishi funksiyalaridan foydalanish orqali ilovadagi suhbatlaringiz va fayllaringizni qoʻshimcha himoyalashingiz mumkin.</span></p>
<h2><span style="font-weight: 400;">O’chib ketuvchi xabarlar funksiyasini sozlash</span></h2>
<p><span style="font-weight: 400;">Siz individual chatda xabarlar o&#8217;chib ketish funksiyasini yoqishingiz mumkin. WhatsApp xabarlar yuborilganidan yetti kun o‘tgach, ularni sizning telefoningiz va qabul qiluvchining qurilmasidan ham xavfsiz tarzda o‘chirib tashlaydi. Afsuski, yetti kundan so&#8217;ng ochirish hozircha ilovadagi tanlashingiz mumkin bo&#8217;lgan yagona variant.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Yakkama-yakka (individual) chatda xabarlar o&#8217;chib ketish funksiyasini sozlash uchun chatni oching va kontakt nomini bosing. Menyuda pastga tushing va </span><b>O&#8217;chib Ketuvchi Xabarlar</b><span style="font-weight: 400;"> bandini tanlang. Tanlovni tasdiqlash uchun </span><b>Davom etish</b><span style="font-weight: 400;"> tugmasini bosing.</span></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-482" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg" alt="Selecting a friend and then scrolling down to find Disappearing Messages under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-481" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg" alt="Disappearing Messages option under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Sozlamalarda </span><b>&laquo;Yoqish&raquo;</b><span style="font-weight: 400;"> ni tanlang. Chatda o&#8217;chib ketuvchi xabarlar funksiyasi yoqilganligi haqida eslatma ko&#8217;rasiz. Shuningdek, siz kontaktning profil rasmida soat belgisini ham ko&#8217;rasiz.</span></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-480" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg" alt="Enabling Disappearing Messages in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Shuni ta&#8217;kidlash kerakki, o&#8217;chib ketuvchi xabarlar funksiyasini yoqishning bu funksiya yoqilishidan</span><b> oldin</b><span style="font-weight: 400;"> yuborilgan xabarlarga dahli yo&#8217;q, ya&#8217;ni ularga ta&#8217;sir ko&#8217;rsatmaydi. Yana shuni yodda tutingki, o&#8217;chib ketuvchi xabarlar funksiyasi siz suhbatlashayotgan shaxsni xabarlaringizni kimgadir qayta yuborishini, skrinshot olish yoki media fayllarning nusxasini olish orqali xabarlaringizni saqlab qo&#8217;yishini oldini olmaydi.</span></p>
<h2><span style="font-weight: 400;">&laquo;Bir martalik ko&#8217;rish&raquo; funksiyasidan foydalanish</span></h2>
<p><span style="font-weight: 400;">&laquo;Bir martalik ko&#8217;rish&raquo; funksiyasiyasi yordamida foydalnuvchi fotosuratlar va videolarni qabul qiluvchi tomonidan bir marta ko&#8217;rilganidan so&#8217;ng o&#8217;chib ketishini sozlashi mumkin. Bu funksiya sizga media fayllarni odatiy usulda yuborishga qaraganda o&#8217;z ma&#8217;lumotlaringiz maxfiyligi ustidan ko&#8217;proq nazorat qilish imkonini beradi. Media fayl, qabul qiluvchi uni ochib ko&#8217;rib bo&#8217;lgan zahoti o&#8217;chiriladi. Agar fotosurat yoki video faylni qabul qiluvchi 14 kun ichida ochmasa, o&#8217;chib ketish funksiyasiga ko&#8217;ra uning muddati tugaydi va u chatdan yo&#8217;qoladi.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Media faylni oldindan ko&#8217;zdan kechirib chiqish imkoni yo&#8217;qligi va o&#8217;rniga katta &laquo;1&raquo; raqami aks etganligi xabar &laquo;bir martalik ko&#8217;rish&raquo; uchun yuborilganligini anglatadi. &laquo;Bir martalik ko&#8217;rish&raquo; funksiyasi bilan yuborilgan media fayllarini boshqalarga qayta yuborib yoki qurilmaga saqlab bo‘lmaydi.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">“Bir martalik ko‘rish” faylini yuborish uchun individual yoki guruh chatini oching va </span><b>“Biriktirish”</b><span style="font-weight: 400;"> tugmasini bosing (iPhone’dagi</span><b> +</b><span style="font-weight: 400;"> belgisi yoki Android qurilmasidagi shtapel belgisi (значок с изображением скрепки)). Qurilmangizda saqlangan rasm yoki videoni tanlang. Shu bilan bir qatorda, siz </span><b>Kamera</b><span style="font-weight: 400;"> tugmasini bosishingiz va qurilmangizda saqlanib qolmaydigan surat yoki video olishingiz ham mumkin.</span></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-479" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg" alt="Choosing a photo to send selecting the Photo and Video Library option in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Xabar yuborish maydonida aks etgan &laquo;1&raquo; tugmasini bosing. Siz “Surat bir martalik koʻrish uchun sozlandi” degan eslatmani koʻrasiz, xabar yuborish maydonidagi “1” belgisining rangi esa ko&#8217;k rangga o&#8217;zgaradi.</span></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-478" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg" alt="Number 1 appearing as an indicator in the text box when a photo is set to view once before being sent in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><b>Yuborish</b><span style="font-weight: 400;"> tugmasini bosing.</span></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-477" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears with the number 1 appearing next to it in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Qabul qiluvchi fotosurat yoki videoni ko&#8217;rgan zahoti, siz chatda &laquo;Ochildi&raquo; belgisini ko&#8217;rasiz.</span></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-476" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears after viewed in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Yodda tuting, &laquo;bir martalik ko&#8217;rish&raquo; funksiyasidan foydalanish qabul qiluvchi media faylni ochganida uning skrinshotini olishi yoki ekrandan yozib olishining oldini olmaydi. Shu bois siz to&#8217;liq ishonmaydigan shaxslarga shaxsiy yoki maxfiy video va fotosuratlarni yubormang.</span></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-uz/">WhatsAppda o’chib ketuvchi xabarlar yuborish</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/uz">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
