<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Цифровые риски &#8212; CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ru/cs-categories/digital-risks-ru/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 22 Sep 2021 17:57:55 +0000</lastBuildDate>
	<language>ru-RU</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>
	<item>
		<title>Как распознать фишинговые атаки</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-recognize-phishing-attacks-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:19:48 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=498</guid>

					<description><![CDATA[<p>Наиболее распространенные онлайн угрозы, с которыми ежедневно сталкиваются сотни миллионов пользователей, связаны с различными схемами социальной инженерии. Они заключаются в том, чтобы обманом заставить людей раскрыть конфиденциальную информацию или нарушить обычные процедуры безопасности. Что такое фишинг? Фишинговые атаки — одни из самых распространенных схем социальной инженерии. К ним относятся сообщения, отправленные по электронной почте, SMS, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-ru/">Как распознать фишинговые атаки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Наиболее распространенные онлайн угрозы, с которыми ежедневно сталкиваются сотни миллионов пользователей, связаны с различными схемами социальной инженерии. Они заключаются в том, чтобы обманом заставить людей раскрыть конфиденциальную информацию или нарушить обычные процедуры безопасности.</p>
<h2>Что такое фишинг?</h2>
<p>Фишинговые атаки — одни из самых распространенных схем социальной инженерии. К ним относятся сообщения, отправленные по электронной почте, SMS, в социальных сетях или чате и предназначенные для того, чтобы обманом заставить людей выдать информацию, которая поможет совершить преступление или установить вредоносное ПО, перейдя по ссылке или открыв вложение.</p>
<p>Большинство фишинговых атак осуществляются с помощью массовой рассылки обычных сообщений, которые кажутся нормальными и отправлены из источника, которому вы доверяете (например, из государственного учреждения, банка или социальной сети). Но существуют также фишинговые атаки, нацеленные на определенных людей или определенные группы. Злоумышленники постоянно находят новые способы атак, а также меняют свои инструменты и приемы.</p>
<h2>Типы фишинговых атак</h2>
<p>Самые распространенные типы фишинговых атак:</p>
<ul>
<li><strong>Спир-фишинг</strong> ( или персонализированный фишинг) &#8212; это вид фишинга, при котором злоумышленник атакует конкретного человека, посылая имейл, SMS сообщение, сообщение в социальных сетях или чате, которые выглядят так, будто они приходят от знакомых, например, от коллеги или друга.</li>
<li><strong>Уэйлинг-атаки</strong> &#8212; это вид спир-фишинга, нацеленный на &#171;большую рыбу&#187;, например на руководителей и владельцев организаций или главных редакторов медиа-организаций. Уэйлинг обычно осуществляется с помощью мошеннических электронных писем, которые похожи на важные сообщения государственных чиновников или партнеров из важных организаций, например спонсорских.</li>
<li><strong>Смишинг</strong> атаки &#8212; это вид фишинга, осуществляемый с помощью СМС-сообщений. Мошенники, занимающиеся смишингом, могут выдавать себя за знакомого человека, чтобы запросить деньги или личную информацию. Обычно люди, стоящие за такими атаками, представляются поставщиками услуг, которыми вы пользуетесь (например, курьерской компанией или онлайн-магазином), чтобы запросить деньги или предложить обновление. Всё чаще они выдают себя за сотрудников WhatsApp, Facebook или другой социальной платформы, чтобы запросить проверочный код, который вы получаете через платформу.</li>
<li><strong>Вишинг</strong>&#8212; это вид фишинга, осуществляемый с помощью телефонных звонков. В этом случае мошенники часто выдают себя за сотрудников государственных структур. Обычно они прибегают к угрозам или убеждениям, чтобы жертва почувствовала, что у нее нет другого выбора, кроме как предоставить запрашиваемую информацию.</li>
</ul>
<h2>Фишеры управляют эмоциями</h2>
<p>Большинство фишинговых атак играют на сильных эмоциях. Например:</p>
<ul>
<li><strong>Жадность:</strong> мошенники часто предлагают финансовое вознаграждение или другие стимулы, побуждая вас нажать на ссылку, открыть вложение или заполнить форму.</li>
<li><strong>Срочность:</strong> мошенники создают чувство острой необходимости в действии, указывая жесткие сроки его выполнения.</li>
<li><strong>Любопытство:</strong> мошенники заманивают жертву перейти по ссылке, обещая уникальный и интересный контент.</li>
<li><strong>Страх:</strong> мошенники предупреждают о негативных последствиях, если вы откажетесь действовать.</li>
</ul>
<h2>Выявление фишингового письма</h2>
<p>Тактики фишинга постоянно развиваются. Фишинговые письма часто имитируют чужой стиль и используют логотипы настоящих организаций, чтобы обмануть вас. Тем не менее многие из них отличаются общими чертами, которые помогут выявить атаки:</p>
<ul>
<li><strong>Поддельные адреса электронной почты</strong>, которые выглядят настоящими. Например, злоумышленники могут выдавать себя за сотрудников Amazon, чтобы украсть ваши учетные данные, заставив вас обновить или подтвердить их. Вы должны заподозрить неладное, если вам придет письмо с адреса, оканчивающегося на @amazonheadoffice.com или @amazzon.com, а не @amazon.com. Ни одна настоящая крупная организация не будет отправлять вам электронные письма с адреса, заканчивающегося на @gmail.com, @mail.ru или с любой другой платформы, предназначенной для широкой аудитории.</li>
<li><strong>Встроенные ссылки</strong>, кликнув на которые, вы окажетесь на сайтах с вредоносным ПО. Никогда не переходите по ссылкам, предварительно не проверив, куда они ведут. Полный адрес сайта отобразится, если навести на ссылку указатель мыши.Прежде чем нажимать ссылку, которая кажется вам хотя бы немного подозрительной, воспользуйтесь сканером ссылок, например Norton Safe Web (https://safeweb.norton.com/). Будьте особенно осторожны с сокращенными URL-адресами. Чтобы проверить настоящую ссылку, стоящую за сокращенной, воспользуйтесь бесплатной интернет-службой, например UnshortenIt (https://unshorten.it)./</li>
<li><strong>Вложения</strong>, которые заражают ваше устройство вредоносным ПО, как только вы открываете их. Одно из самых базовых правил цифровой безопасности: никогда не открывайте вложения от людей, которых вы не знаете или которым не доверяете на 100 %. Кроме того, настоящие организации никогда не отправят вам вложение, если вы не попросите их переслать вам что-либо.</li>
<li><strong>Плохая грамматика или странный язык</strong>. Мошенники, использующие массовые рассылки для фишинговых атак, часто нацелены на людей в десятках разных стран. Вместо того, чтобы вкладывать средства в перевод и адаптацию сообщений для местной аудитории, они применяют бесплатные онлайн-переводчики. В результате фишинговые письма часто написаны неестественным или странным языком с грамматическими ошибками.</li>
<li><strong>Общее приветствие</strong> вместо вашего имени. Если электронное письмо начинается с общего приветствия («Уважаемый клиент», «Уважаемый владелец учетной записи», «Уважаемый участник»), это сразу же должно вызвать у вас подозрения. Настоящие организации, связывающиеся с вами, часто знают ваше имя.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-ru/">Как распознать фишинговые атаки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как не стать жертвой фишинга</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-not-to-fall-for-phishing-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 16 Sep 2021 23:58:57 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=493</guid>

					<description><![CDATA[<p>Фишинг стар, как сам Интернет, и никуда не исчезнет. К счастью, от фишинга легко защититься, если соблюдать основные правила цифровой безопасности и руководствоваться здравым смыслом. Следуйте нашим рекомендациям, чтобы обезопасить себя. 1. Оставайтесь скептиком Всегда помните, что слишком выгодные предложения в Интернете могут оказаться обманом. Мошенники и преступники искусно манипулируют нашими эмоциями, особенно жадностью и [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-ru/">Как не стать жертвой фишинга</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Фишинг стар, как сам Интернет, и никуда не исчезнет. К счастью, от фишинга легко защититься, если соблюдать основные правила цифровой безопасности и руководствоваться здравым смыслом. Следуйте нашим рекомендациям, чтобы обезопасить себя.</p>
<h2>1. Оставайтесь скептиком</h2>
<p>Всегда помните, что слишком выгодные предложения в Интернете могут оказаться обманом. Мошенники и преступники искусно манипулируют нашими эмоциями, особенно жадностью и любопытством. Хотите новейший iPhone всего за 20 долларов? Хотите заработать много денег, протестировав продукты, которые вам пришлют бесплатно? Хотите узнать, кто из ваших одноклассников или коллег тайно в вас влюблен? Вам нужно лишь перейти по ссылке, открыть вложение или заполнить форму. Не поддавайтесь на эту уловку. Будьте осмотрительнее.</p>
<h2>2. Остерегайтесь вложений</h2>
<p>Одно из основных правил цифровой безопасности: никогда не сохраняйте и не открывайте вложения, присланные в электронных письмах, сообщениях в социальных сетях или в СМС-сообщениях людьми, которых вы не знаете или которым не доверяете на 100 %. Мошенники и преступники особенно любят вложения в форматах Word, Excel, PowerPoint и PDF, зараженные вредоносными программами. Если электронное письмо или любое другое сообщение кажется вам странным или подозрительным, сразу же удалите его.</p>
<p>Также помните, что у людей, которых вы знаете и которым доверяете, тоже могут взломать учетные записи электронной почты. Поэтому, если вы получили от них неожиданное сообщение с вложением, сначала свяжитесь с отправителем.</p>
<h2>3. Проверяйте ссылки перед переходом</h2>
<p>Никогда не переходите по ссылкам, присланным людьми или организациями, которых вы не знаете или от которых не ждете сообщений. Рассматривайте каждую ссылку, которую вам присылают, как потенциально опасную. Получив уведомление от коллеги, банка или социальной сети, не переходите по ссылке в электронном письме сразу. Сначала наведите на нее указатель мыши, чтобы увидеть полный адрес сайта. Это поможет вам решить, нужно ли нажимать на ссылку. Можно также открыть окно браузера и ввести адрес прямо в поле для URL, чтобы убедиться, что сайт настоящий.</p>
<p>Прежде чем нажимать ссылку, которая кажется вам хотя бы немного подозрительной, воспользуйтесь сканером ссылок, например Norton Safe Web (https://safeweb.norton.com/), чтобы проверить ее на безопасность.</p>
<p>Будьте особенно осторожны с сокращенными URL-адресами. Всегда проверяйте настоящий URL. Для этого есть бесплатные интернет-службы, например UnshortenIt (https://unshorten.it)./</p>
<h2>4. Не спешите</h2>
<p>Одна из тактик фишинга, которую особенно часто используют преступники и мошенники, заключается в создании ложного ощущения срочности. Людям присылают запросы c жестким сроком выполнения и иногда грозят последствиями за отказ действовать быстро. Например, вас могут попросить заплатить штраф за «ошибку» в последней налоговой декларации. Возможны и угрозы уголовным преследованием. Злоумышленник, притворяющийся вашим начальником, может потребовать перевести деньги на банковский счет, пригрозив увольнением.</p>
<p>Всегда относитесь к «срочным» запросам информации или финансовых переводов как к очень подозрительным. Могли ли налоговые органы позвонить на ваш мобильный телефон и потребовать уплаты штрафа? Мог ли ваш начальник попросить вас перевести деньги на банковский счет, о котором вы никогда не слышали? Если вы сомневаетесь, обсудите ситуацию с людьми, которым доверяете, с коллегами или юристом.</p>
<h2>5. Подтверждайте личности отправителей</h2>
<p>Всегда проверяйте, являются ли люди или организации, запрашивающие информацию или финансовые переводы, теми, за кого они себя выдают. Позвоните им или свяжитесь через безопасную платформу обмена сообщениями. Помните, что мошенники искусно выдают себя за других людей: они долго этому учились и прилагают много усилий.</p>
<h2>6. Своевременно обновляйте антивирус</h2>
<p>Даже если вы очень осторожны и соблюдаете безупречную цифровую гигиену, на ваших устройствах всегда должны быть запущены антивирус и брандмауэр. Регулярно обновляйте антивирус, чтобы он справлялся с новыми угрозами. Включите автоматическое обновление важнейшего программного обеспечения, такого как антивирус и операционная система.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-ru/">Как не стать жертвой фишинга</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как защитить себя от вредоносного ПО</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-protect-yourself-against-malware-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:16:50 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=495</guid>

					<description><![CDATA[<p>Распространение вредоносных программ является одним из наиболее частых способов, используемых хакерами и преступниками для создания неприятностей в сети. Чтобы защититься от них, придерживайтесь здравого смысла и наших рекомендаций. 1. Используйте антивирусное ПО На всех устройствах, которые вы используете, всегда должно быть надежное антивирусное ПО. Это ваше главное средство защиты от вирусов и других вредоносных программ. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-ru/">Как защитить себя от вредоносного ПО</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Распространение вредоносных программ является одним из наиболее частых способов, используемых хакерами и преступниками для создания неприятностей в сети. Чтобы защититься от них, придерживайтесь здравого смысла и наших рекомендаций.</p>
<h2>1. Используйте антивирусное ПО</h2>
<p>На всех устройствах, которые вы используете, всегда должно быть надежное антивирусное ПО. Это ваше главное средство защиты от вирусов и других вредоносных программ. Регулярно обновляйте антивирус, чтобы он справлялся с новыми угрозами.</p>
<p>Антивирусное ПО позволяет сканировать всё устройство на наличие вредоносных программ. Возьмите за привычку регулярно сканировать свои устройства, чтобы на ранней стадии выявлять вредоносное ПО и предотвращать его распространение. Если вы скачали файл, обязательно проверьте его антивирусом, прежде чем открывать.</p>
<p>Windows поставляется с Microsoft Defender — бесплатным встроенным антивирусным ПО, которому можно доверять. Вы можете настроить параметры Microsoft Defender так, чтобы он защищал ваше устройство еще лучше.</p>
<h2>2. Своевременно обновляйте програмное и аппаратное обеспечение на ваших устройствах</h2>
<p>Вредоносное ПО заражает устройства, обнаруживая и используя уязвимости в программном обеспечении. Хакеры и преступники постоянно ищут такие уязвимости. Компании, создающие программное обеспечение, устраняют уязвимости с помощью патчей безопасности, входящих в состав обновлений. Поэтому важно устанавливать обновления, как только они становятся доступными.</p>
<p>Какое бы устройство вы ни использовали, установите последнюю версию операционной системы. Настройте автоматическое обновление ОС и антивирусного программного обеспечения. Регулярно обновляйте остальное ПО на своих устройствах.</p>
<p>Если в течение последних шести месяцев на вашем мобильном телефоне не предлагались обновления операционной системы, вероятно, у вас устаревшая модель, которую производитель больше не поддерживает. В этом случае подумайте о замене телефона на более новый, чтобы получать важные обновления безопасности.</p>
<h2>3. Используйте учетную запись без прав администратора</h2>
<p>Вредоносные программы могут быть особенно опасными для вашего устройства и данных на нём, если вы вошли в учетную запись администратора. Рекомендуем создать на компьютере учетную запись пользователя с ограниченными правами и использовать ее для обычных задач. Когда вы используете такую учетную запись, вредоносным программам намного сложнее проникнуть на устройство и внести изменения в масштабе всей системы.</p>
<h2>4. Знайте, какие программы вы устанавливаете</h2>
<p>Многие вредоносные программы связаны с теневым ПО или встроены в пиратские версии подлинных приложений. Один из самых верных способов заразить ваш компьютер — установить на него пиратское (нелицензионное) программное обеспечение. Если вам действительно нужно определенное ПО, но вы не можете его себе позволить, помните, что есть бесплатные альтернативы почти всех популярных программных продуктов. Функционал этих программ может быть ограничен, но они выполнят свою работу, а вы избежите риска постоянно сталкиваться с вредоносным ПО во время работы онлайн. Когда есть возможность, всегда выбирайте программное обеспечение с открытым исходным кодом.</p>
<p>Скачивайте приложения только из официальных магазинов. Если вы устанавливаете программу впервые и не знакомы с ней, обязательно прочтите отзывы, чтобы узнать, считают ли другие пользователи это ПО надежным.</p>
<p>Возьмите за привычку регулярно проверять все приложения, установленные на ваших устройствах. Удаляйте те, которые вы больше не используете или которым не доверяете.</p>
<h2>5. Остерегайтесь вложений</h2>
<p>Одно из основных правил цифровой безопасности: никогда не сохраняйте и не открывайте вложения, присланные в электронных письмах, сообщениях в социальных сетях или в СМС-сообщениях людьми, которых вы не знаете или которым не доверяете на 100 %. Мошенники и преступники особенно любят вложения в форматах Word, Excel, PowerPoint и PDF, зараженные вредоносными программами. Если электронное письмо или любое другое сообщение кажется вам странным или подозрительным, сразу же удалите его.</p>
<p>Также помните, что у людей, которых вы знаете и которым доверяете, тоже могут взломать учетные записи электронной почты. Поэтому, если вы получили от них неожиданное сообщение с вложением, сначала свяжитесь с отправителем.</p>
<h2>6. Проверяйте ссылки перед переходом</h2>
<p>Никогда не переходите по ссылкам от незнакомых людей или организаций. Рассматривайте каждую ссылку, которую вам присылают, как потенциально опасную. Получив уведомление от коллеги, банка или социальной сети, не переходите по ссылке в электронном письме сразу. Сначала наведите на нее указатель мыши, чтобы увидеть полный адрес сайта. Это поможет вам решить, нужно ли нажимать на ссылку. Можно также открыть окно браузера и ввести адрес прямо в поле для URL, чтобы убедиться, что сайт настоящий.</p>
<p>Прежде чем нажимать ссылку, которая кажется вам хотя бы немного подозрительной, воспользуйтесь сканером ссылок, например Norton Safe Web (https://safeweb.norton.com/), чтобы проверить ее на безопасность.</p>
<p>Будьте особенно осторожны с сокращенными URL-адресами. Всегда проверяйте настоящий URL. Для этого есть бесплатные интернет-службы, например UnshortenIt (https://unshorten.it)./</p>
<h2>7. Не доверяйте всплывающим сообщениям</h2>
<p>Все сталкивались со следующей ситуацией: находясь в сети, вы внезапно видите всплывающее окно с информаций о заражении компьютера и рекомендацией загрузить программное обеспечение для защиты устройства. Не поддавайтесь на эту уловку. Будьте осмотрительнее.</p>
<h2>8. Внимательно относитесь к съемным носителям</h2>
<p>Вредоносные программы часто перемещаются между устройствами через съемные носители, такие как USB-накопители, внешние жесткие диски, карты памяти и т. д. Никогда не вставляйте такие устройства в компьютер, если не знаете, откуда они появились. Если вам нужно использовать съемный носитель и вы знаете о его происхождении, перед открытием просканируйте его антивирусной программой.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-ru/">Как защитить себя от вредоносного ПО</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
