<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>მონაცემები Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ka/cs-categories/data-ka/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 09 Feb 2022 02:48:16 +0000</lastBuildDate>
	<language>ka-GE</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.9.1</generator>
	<item>
		<title>ციფრული მონაცემები 101: რა ხილია და როდის ხდება პირადი</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 01:30:22 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=790</guid>

					<description><![CDATA[<p>ციფრული მონაცემები ჩვენს ირგვლივაა. ყოველ ჯერზე, როცა უყურებთ ვიდეოს, კითხულობთ რაღაცას ონლაინ ან, მოგდით იმეილი, თქვენ მოიხმართ სხვების მიერ შექმნილ მონაცემებს. და ყოველ ჯერზე, როდესაც ვინმეს წერთ, დოკუმენტში მუშაობთ, ან აქვეყნებთ რამეს სოცქსელში, თავად ქმნით საკუთარ მონაცემებს. სამყაროში, სადაც ლამის ყველაფერი ერთმანეთს უკავშირდება, ეს მონაცემები ძალიან ღირებულია. ამ მონაცემებს აგროვებენ, აანალიზებენ, და სხვადასხვა მიზნებისთვის იყენებენ. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ka/">ციფრული მონაცემები 101: რა ხილია და როდის ხდება პირადი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>ციფრული მონაცემები ჩვენს ირგვლივაა. ყოველ ჯერზე, როცა უყურებთ ვიდეოს, კითხულობთ რაღაცას ონლაინ ან, მოგდით იმეილი, თქვენ მოიხმართ სხვების მიერ შექმნილ მონაცემებს. და ყოველ ჯერზე, როდესაც ვინმეს წერთ, დოკუმენტში მუშაობთ, ან აქვეყნებთ რამეს სოცქსელში, თავად ქმნით საკუთარ მონაცემებს.</p>
<p>სამყაროში, სადაც ლამის ყველაფერი ერთმანეთს უკავშირდება, ეს მონაცემები ძალიან ღირებულია. ამ მონაცემებს აგროვებენ, აანალიზებენ, და სხვადასხვა მიზნებისთვის იყენებენ. მაგალითად იმისთვის, რომ მოგყიდონ ათასი წვრილმანი, ან მოგპარონ ფული. თქვენთვის ღირებული მონაცემები რომ დაიცვათ, უნდა გაერკვეთ, რა არის მონაცემები, მათ როგორ ქმნით და შლით, და ვის უნდა მათი ხელში ჩაგდება.</p>
<h2>რა არის ციფრული მონაცემები?</h2>
<p>ციფრული არის ნებისმიერი ინფორმაცია, რომელიც დამუშავებულია, ან შენახულია კომპიუტერზე, სმარტფონზე, თუ მეხსიერების ბარათზე. თქვენ ქმნით და მოიხმართ ამ ინფორმაციას ტექსტური დოკუმენტების, ვიდეოების, აუდიო ფაილების, სურათების, პროგრამული უზრუნველყოფის სახით და ა.შ. თუმცა, საკითხს ბოლომდე თუ გავამარტივებთ, ყველა ეს მონაცემი შედგება ერთიანებისა და ნოლებისაგან. იგივე <em>ბინარული</em> მონაცემებისგან.</p>
<p>ყველა კომპიუტერი და სმარტფონი ამ ფორმატს იყენებს, ამიტომაც ციფრული მონაცემების შექმნა, დამუშავება და შენახვა შესაძლებელია ნებისმიერ მსგავს მოწყობილობაზე. ის ასევე შეიძლება გადაიცეს ერთი მოწყობილობიდან მეორეზე, ან ხელმისაწვდომი გახდეს მილიონობით სხვა მომხმარებლისთვის ინტერნეტში.</p>
<p>ზოგიერთი პერსონალური მონაცემის საიმედოდ შენახვა განსაკუთრებით მნიშვნელოვანია. მაგალითად, თქვენი დაბადების თარიღის, მისამართსი, პასპორტის ნომრის, მართვის მოწმობის ნომრის, საბანკო ანგარიშის, სამედიცინო ისტორიის და ა. შ. ეს <em>პერსონალური იდენტიფიცირებადი ინფორმაციაა</em>, ანუ ნებისმიერი მონაცემი, რომლითაც თქვენი ამოცნობა შეიძლება.</p>
<h2>ციფრული მონაცემების შექმნა</h2>
<p>ყოველ ჯერზე, როცა იყენებთ კომპიუტერს ან მობილურს, თქვენ ქმნით მონაცემებს. ამ მონაცემების ნაწილი შეგიძლიათ მარტივად ნახოთ. მაგალითად, როდესაც ქმნით ახალ Word-ის დოკუმენტს, აქვეყნებთ რაღაცას სოციალურ მედიაში, ან იღებთ სურათს მობილური ტელეფონით.</p>
<p>გაცილებით რთული სანახავია იმ მონაცემების უდიდესი ნაწილი, რომელსაც ყოველ ჯერზე, ციფრული მოწყობილობის გამოყენებით ქმნით. მაგალითად, თქვენი კომპიუტერი ინახავს დეტალურ ჩანაწერებს იმაზე, დროის რა მონაკვეთში იყენებთ მას და კონკრეტულ აპლიკაციებს. თქვენი ინტერნეტ ბრაუზერი აკვირდება, რომელ ვებ-გვერდებზე შედიხართ, თითოეულზე რამდენ დროს ატარებთ, იქ რაზე აწკაპუნებთ და იქიდან რას იწერთ. ფოტოს ყველა გადაღებაზე, სმარტფონი იმახსოვრებს, სად და როდის მოხდა ეს. თუ ზუსტად არ იცით, სად უნდა ეძებოთ, ამ მონაცემებს ვერ დაინახავთ.</p>
<h2>ციფრული მონაცემების წაშლა</h2>
<p>მონაცემების წაშლა არც ისე ადვილია. ,, წაშლაზე&#8221; დაწკაპუნებით, ფაილს აგდებთ სანაგვე კალათაში. იქ ოპერაციული სისტემა მას რაღაც დროით შეინახავს. ამ ფაილს მარტივად იპოვის ყველა, ვისაც ექნება წვდომა თქვენს მოწყობილობაზე.</p>
<p>მაგრამ მაშინაც კი, თუ თქვენ ასუფთავებთ სანაგვე კალათას, ან შლით ფაილებს მისი გვერდის ავლით, ისინი მაინც არ ქრება თქვენი მოწყობილობიდან. როდესაც წაშლით ფაილებს, მოწყობილობის ოპერაციული სისტემა იღებს სიგნალს, რომ ეს ფაილები აღარ გჭირდებათ და წყვეტს მათ ჩვენებას. სინამდვილეში ოპერაციული სისტემა არ აქრობს ამ ფაილებს. იმ სივრცეს, რომელსაც ძველი ფაილები იკავებდნენ მოწყობილობის მყარ დისკზე, იგი მონიშნავს, როგორც ხელმისაწვდომს. მხოლოდ მაშინღა, როდესაც ეს სივრცე სხვა რამისთვის გახდება საჭირო, ოპერაციული სისტემა წაშლილი ფაილებს ბინარულ მონაცემებს ზემოდან ახალს გადააწერს. ეს სანამ მოხდება, &#8220;წაშლილი&#8221; ფაილები რჩება თქვენს მოწყობილობაზე. მათი აღდგენა არც ისე რთულია.</p>
<p>არსებობს სპეციალური ხელსაწყოები, რომლითაც შეძლებთ, საიმედოდ <em>გაანადგუროთ</em> ფაილები თქვენს მოწყობილობაზე. ანუ წაშალოთ ისინი და შეცვალოთ მათი ბინარული მონაცემები ერთებისა და ნულების შემთხვევითი კომბინაციებით. ეს ინსტრუქცია აგიხსნით, თუ როგორ დააინსტალიროთ და გამოიყენოთ BleachBit-ი. ის უფასო ინსტრუმენტია, რომელიც საიმედოდ და სამუდამოდ წაშლის მონაცემებს თქვენი მყარი დისკიდან.</p>
<p>ინტერნეტში გაზიარებული მონაცემების წაშლა გაცილებით რთულია. გინდ აქვეყნებდეთ ფოტოებს სოციალურ ქსელში, გინდ რეგისტრირდებოდეთ ელ. ფოსტით სხვადასხვა სერვისებზე, გინდ აზიარებდეთ დოკუმენტებს შეტყობინებების აპლიკაციების საშუალებით, გინდა აგზავნიდეთ ვიდეოებს ფაილების გამაზიარებელი საიტებით, ყოველთვის ვერ გააკონტროლებთ იმას, ვის ექნება ამ მონაცემების ასლები.</p>
<h2>ვის უნდა თქვენი მონაცემების &#8220;დათრევა&#8221;</h2>
<p>ზუსტად არასოდეს იცით, ვის დააინტერესებს თქვენს მოწყობილობებზე არსებული მონაცემები. ინდივიდებს, ჯგუფებს ან ორგანიზაციებს თქვენს მონაცემებზე წვდომა სხვადასხვა მიზნით შეიძლება უნდოდეთ. მაგალითად, საბანკო მონაცემების, ან ფოტოებისა და ვიდეობის მოსაპარად, რათა შემდეგ დაგაშანტაჟონ. რახანაც ზუსტად იცით, ვინ და რატომ შეიძლება დაინტერესდეს თქვენი ინფორმაციით, ყოველთვის იზრუნეთ, რომ თქვენი კომპიუტერი, მობილური და ფაილების შესანახი მოწყობილობები საიმედოდ იყოს დაცული.</p>
<p>გარდა ამისა, უამრავ ინფორმაციას ტოვებთ ინტერნეტში კომპიუტერის ან მობილურის გამოყენებისას. დარწმუნდით, რომ გესმით რა სახის ინფორმაციას ავრცელებთ ონლაინ ყოფნისას, როგორ ხდება ამ ინფორმაციის გამოყენება და რისი გაკეთება შეგიძლიათ თქვენი ონლაინ კვალის შესამცირებლად.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ka/">ციფრული მონაცემები 101: რა ხილია და როდის ხდება პირადი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>როგორ გავუფრთხილდეთ მონაცემებს ჩვენს მოწყობილობაზე</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-keep-data-on-your-devices-safe-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 13:36:04 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=792</guid>

					<description><![CDATA[<p>იმ ციფრულ მოწყობილობებზე, რომელსაც სამსახურითვის და პირადი საქმეებისთვის იყენებთ, ძალიან ბევრი თქვენი მონაცემი ინახება. თქვენი ლეპტოპი, მობილური ტელეფონი, ტაბლეტი, გარე მყარი დისკი და ყველა ახლომდებარე USB დისკი ინახავს მონაცემებს ტექსტური დოკუმენტების, სურათების, ვიდეოების, აუდიო ჩანაწერების და სხვა სახით. ამ მოწყობილობებს შეიძლება ინახებოდეს ის ფაილებიც, რომელიც წაშლილი გგონიათ. რა მოხდება, ვინმე თქვენს ფაილებში უთქვენოდ რომ შეძვრეს? [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-ka/">როგორ გავუფრთხილდეთ მონაცემებს ჩვენს მოწყობილობაზე</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>იმ ციფრულ მოწყობილობებზე, რომელსაც სამსახურითვის და პირადი საქმეებისთვის იყენებთ, ძალიან ბევრი თქვენი მონაცემი ინახება. თქვენი ლეპტოპი, მობილური ტელეფონი, ტაბლეტი, გარე მყარი დისკი და ყველა ახლომდებარე USB დისკი ინახავს მონაცემებს ტექსტური დოკუმენტების, სურათების, ვიდეოების, აუდიო ჩანაწერების და სხვა სახით. ამ მოწყობილობებს შეიძლება ინახებოდეს ის ფაილებიც, რომელიც წაშლილი გგონიათ.</p>
<p>რა მოხდება, ვინმე თქვენს ფაილებში უთქვენოდ რომ შეძვრეს? რა მოხდება, თუ ვინმე მოიპარავს მოწყობილობას, თქვენი პირადი ან პროფესიული ფაილებით? რა მოხდება, თუ დაკარგავთ ასეთ მოწყობილობას? რა მოხდება, თუ მოწყობილობა დაზიანდება და თქვენ დაკარგავთ ყველა მნიშვნელოვან ინფორმაციას? მიჰყევით ამ რჩევებს, თქვენთვის ღირებული მონაცემების დასაცავად.</p>
<h2>1. ფიზიკურად დაიცავით თქვენი მოწყობილობები</h2>
<p>ეს თითქოს თავისთავად ცხადია, მაგრამ თქვენი ციფრული მონაცემების დასაცავად, ერთ-ერთი საუკეთესო გზა მართლაც მოწყობილობისთვის გაფრთხილებაა. ლეპტოპი, მობილური ტელეფონი, ტაბლები, ვინჩესტერი, მეხსიერების ბარათი შეიძლება დაკარგოთ, ან მოგპარონ. ეს თუ მოხდა, მოწყობილობის მპოვნელს ვწდომა ექნება ყველა იმ პირად მონაცემზე, რომელსაც შიგნით ინახავთ.</p>
<p>ამიტომაც, თუ თქვენს მოწყობილობას არ იყენებთ, შეინახეთ იგი უსაფრთხო და დაცულ ადგილას. ყურადღება მიაქციეთ გარე მეხსიერების ყველა მოწყობილობას, რომელსაც იყენებთ, მათ შორის ვინჩესტერებს, მიკროჩიპებს, USB მეხსიერების ბარათებს, ან, რეტროს მოყვარული თუ ხართ, CD-ებსა და DVD-ებსაც. შეინახეთ დაცულ ისინი ადგილას. გაგიკვირდებათ და, ისეთ ადგილებში სადაც მოწყობილობა შეიძლება მოგპარონ, ის უყურადღებოდ არ უნდა დატოვოთ. თუ უნდა იმოგზაუროთ, ან ესტრუმროთ ადგილს, სადაც მოგეთხოვებათ თქვენი ციფრული მოწყობილობების ჩაბარება (მაგალითად: აეროპორტები, სამთავრობო ოფისები და საელჩოები), მაშინ იქნებ, აჯობებს ისინი სახლში დატოვოთ? თუ ხშირად იყენებთ ლეპტოპს ნახევრად საჯარო ადგილებში, მაგალითად, სკოლებში, ქოვორქინგებში, ან კაფეებში, გირჩევთ, კენსინგტონის კაბელი იყიდოთ.</p>
<h2>2. დაიცავით თქვენი მოწყობილობები პაროლით</h2>
<p>თუ თქვენ ციფრულ მოწყობილობებს ძლიერი პაროლებით დაიცავთ, უფრო გაურთულებთ საქმეს მას, ვინც თქვენი პირადი მონაცემებით დაინტერესდება. მოწყობილობის დაკარგვის, ან მოპარვის შემთხვევაში, ასე მონაცემებსაც იცავთ (თუმცა მთლად ბოლომდე ვერ).</p>
<p>ყველა მოწყობილობაზე ჩართეთ ეკრანის ავტომატური დაბლოკვა ხანმოკლე უმოქმედების შემდეგ. დარწმუნდით, რომ იცით, როგორ უნდა დაბლოკოთ ეკრანი თქვენს მოწყობილობაზე და გააკეთეთ ეს გააკეთეთ ყოველ ჯერზე, როცა ტოვებთ მას.</p>
<h2>3. დაშიფრეთ სენსიტიური ფაილები</h2>
<p>გავიმეოროთ. ვთქვათ, დაკარგეთ მოწყობილობა, ან მოგპარეს. მას, ვის ხელშიც იგი აღმოჩნდება, შეეძლება გახსნას ყველა პირადი ფაილი, რომელსაც მოწყობილობაზე ინახავთ. თქვენს მოწყობილობებზე სენსიტიური მონაცემების დასაცავად, საუკეთო გზა მათი დაშიფვრაა. ეს მოწყობილობაზე არსებულ ყველა მონაცემს სრულიად წაუკითხავს ხდის. დაშიფრული მონაცემების წაკითხვა შეუძლია მხოლოდ მას, ვისაც აქვს პაროლი, ან გაშიფრვის გასაღები.</p>
<p>Windows 10-სა და Mac-ზე მონაცემების დასაშიფრად, მიჰყევით ამ ინსტრუქციებს.</p>
<h2>4. შექმენით მონაცემების სარეზერვო ასლი</h2>
<p>მოწყობილობა თუ სხვას ჩაუვარდა ხელში, მან შეიძლება ნახოს ის, რაც არ გინდათ სხვებმა რომ ნახონ. მაგრამ ეს ერთადერთი რისკი არაა. თქვენ ასევე რისკავთ, დაკარგოთ წვდომა მნიშვნელოვან ფაილებზე, რომელთა ნაწილსაც ვერასდროს შეცვლით. მონაცემებს ასევე დაკარგავთ, მოწყობილობა თუ მწყობრიდან გამოვა, ან მავნე პროგრამის შეტევის შემდეგ დაიშიფრება.</p>
<p>ფაილების დაკარგვისგან თავი რომ დაიზღვიოთ, ამისთვის შექმენით თქვენი მონაცემების სარეზერვო ასლები. თუ ამაზე ხშირად ფიქრი გეზარებათ, თქვენს მოწყობილობას შეუძლია, ეს ავტომატურად გააკეთოს ხოლმე. Windows 10 და Macმოწყობილობებზე მონაცემთა ავტომატური სარეზერვო ასლების დასაყენებლად მიჰყევით ამ ინსტრუქციას.</p>
<h2>5. გამოიყენეთ ანტივირუსული პროგრამა და განაახლეთ თქვენი სისტემა</h2>
<p>კარგი ანტივირუსული პროგრამა დაიცავს თქვენს მოწყობილობებს მავნე პროგრამებისგან, რომლებსაც შეუძლიათ მოგპარონ მონაცემები, დააზიანონ, ან გაანადგურონ ისინი. დარწმუნდით, რომ იყენებთ ლიცენზირებულ ანტივირუსულ პროგრამას. თუ Windows-ის მომხმარებელი ხართ, თქვენს ოპერაციულ სისტემაში ჩაშენებულია ეფექტური ანტივისურის &#8211; Microsoft Defender.</p>
<p>დარწმუნდით, რომ თქვენი ანტივირუსული პროგრამა და ოპერაციული სისტემა განახლებულია. გირჩევთ, ეს პროგრამა დააყენოთ ავტომატურად განახლების რეჟიმზე.</p>
<h2>6. ფაილების უსაფრთხოდ წაშლა</h2>
<p>ფაილების წაშლა თქვენს კომპიუტერზე, მობილურ მოწყობილობაზე ან გარე მეხსიერების მოწყობილობაზე რეალურად არ ნიშნავს ფაილების გაქრობას. მონაცემები რჩება მოწყობილობაზე და შესაძლებელია მისი აღდგენა. ერთადერთი გზა თქვენი ფაილების სამუდამოდ წაშლის უზრუნველსაყოფად არის სპეციალური პროგრამული უზრუნველყოფის გამოყენება, რომელიც გადაწერს წაშლილ მონაცემებს შემთხვევითი კოდით. თუ გაკეთებული გაქვთ თქვენი მონაცემების სარეზერვო ასლები, გახსოვდეთ, რომ მოწყობილობებიდან მგრძნობიარე ფაილების წაშლა არ წაშლსთ ასლებს.</p>
<p>მიჰყევით ამ ინსტრუქციას, რათა დააინსტალიროთ და გაუშვათ BleachBit-ი, უფასო და ღია წყაროზე დაფუძნებული ინსტრუმენტი, რომელიც შეგიძლიათ გამოიყენოთ ტრადიციული მყარი დისკებიდან მონაცემების უსაფრთხოდ და სამუდამოდ წასაშლელად. სამწუხაროდ, თუ იყენებთ SSD დისკებს (ასევე ცნობილია როგორც ფლეშ დრაივები), სამწუხაროდ, მონაცემების უკვალოდ წაშლას ყოველთვის ვერ მოახერხებთ.</p>
<h2>7. უსაფრთხოდ გადაყარეთ ძველი მოწყობილობები</h2>
<p>თქვენი ძველი კომპიუტერის, მობილურის ან სხვა შესანახი მოწყობილობის გაყიდვამდე, გადამუშავებამდე ან გადაგდებამდე, დარწმუნდით, რომ არ ტოვებთ მასზე რაიმე პერსონალურ ან კონფიდენციალურ ინფორმაციას. გაასუფთავეთ თქვენი მოწყობილობა სანდო ხელსაწყოს გამოყენებით, რათა უსაფრთხოდ და სამუდამოდ წაშალოთ მონაცემები და დააბრუნოთ იგი ქარხნულ პარამეტრებზე.</p>
<p>თუ თქვენ ყრით ძველ CD-ებს, DVD-ებს, SSD-ის შესანახ მოწყობილობებს, USB დისკებს ან სხვა შესანახ მოწყობილობას, აჯობებს ისინი ფიზიკურად გაანადგუროთ, ჩაქუჩის, ან სხვა ხელსაწყოების გამოყენებით.</p>
<h2>8. არ გააზიაროთ კონფიდენციალური მონაცემები</h2>
<p>თქვენი სენსიტიური ან კონფიდენციალური მონაცემების დასაცავად საუკეთესო გზაა, ისინი არავის არ გაუზიაროთ. როცა ციფრულ ფაილებს სხვებს უზიარებთ, ამ მონაცემების უსაფრთხოებაზე სრული კონტროლი აღარ გაქვთ.</p>
<p>თუ თქვენ ონლაინ აზიარებთ სენსიტიურ, ან კონფიდენციალურ მონაცემებს, მეტი უსაფრთხოებისთვის მიჰყევით ამ ინსტურქციებს.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-keep-data-on-your-devices-safe-ka/">როგორ გავუფრთხილდეთ მონაცემებს ჩვენს მოწყობილობაზე</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>როგორ შევინახოთ და გავაზიაროთ ფაილები ონლაინ &#8211; უსაფრთხოდ</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-keep-and-share-files-securely-online-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-keep-and-share-files-securely-online-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 13:49:37 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=794</guid>

					<description><![CDATA[<p>გინდ პირადი, გინდ პროფესიული &#8211; ყველა ფაილი მნიშვნელოვანია. მაგრამ ზოგი ფაილი მაინც უფრო მნიშვნელოვანია, ვიდრე სხვები. გაუფრთხილდით ნებისმიერ ფაილს, რომელიც შეიცავს: თქვენი დაბადების თარიღს, მისამართს, პასპორტის ნომერს, მართვის მოწმობის ნომერს, საბანკო ანგარიშს, სამედიცინო ჩანაწერებს, საშემოსავლო გადასახადის ჩანაწერებს და ა. შ. მაგრამ ვითარებასაც გააჩნია. ზოგი აუდიო, ფოტო და ვიდეო ფაილი ასევე შეიძლება იყოს ძალიან პირადი. ასეთი [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-keep-and-share-files-securely-online-ka/">როგორ შევინახოთ და გავაზიაროთ ფაილები ონლაინ &#8211; უსაფრთხოდ</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>გინდ პირადი, გინდ პროფესიული &#8211; ყველა ფაილი მნიშვნელოვანია. მაგრამ ზოგი ფაილი მაინც უფრო მნიშვნელოვანია, ვიდრე სხვები. გაუფრთხილდით ნებისმიერ ფაილს, რომელიც შეიცავს: თქვენი დაბადების თარიღს, მისამართს, პასპორტის ნომერს, მართვის მოწმობის ნომერს, საბანკო ანგარიშს, სამედიცინო ჩანაწერებს, საშემოსავლო გადასახადის ჩანაწერებს და ა. შ. მაგრამ ვითარებასაც გააჩნია. ზოგი აუდიო, ფოტო და ვიდეო ფაილი ასევე შეიძლება იყოს ძალიან პირადი.</p>
<p>ასეთი მონაცემები თქვენს მოწყობილობაში საიმედოდ უნდა შეინახოთ, მაგრამ არსებობს კიდევ ერთ გზა მათ დასაცავად &#8211; არასდროს ატვირთოთ, ან გამოაქვეყნოთ ისინი ინტერნეტში. <b>არავის გაუზიაროთ ძალიან პირადი ან სენსიტიური ფაილები ინტერნეტში, აუცილებელი შემთხვევების გარდა</b>. სანამ მონაცემები თქვენს მოწყობილობაზეა, მათ უსაფრთხოებას თითქმის სრულად აკონტროლებთ. მაგრამ კონტროლი ქრება, როგორც ატვირთავთ მათ ინტერნეტში, ან ვინმეს გაუზიარებთ.</p>
<p>თუ გადაწყვიტეთ ფაილების შენახვა, ან ინტერნეტში გაზიარება, მნიშვნელოვანია, გქონდეთ შესაბამისი ცოდნა და ეს უსაფრთხოდ გააკეთოთ.</p>
<h2>ფაილების ონლაინ შენახვა. უსაფრთხოდ</h2>
<p>Dropbox, Google Drive, OneDrive, Tresorit &#8211; ფაილების (მათ შორის) ღრუბელზე შესანახად უამრავი სერვისი არსებობს. ამ სერვისების წყალობით, მარტივად გექნებათ წვდომა თქვენს ფაილებზე ნებისმიერი მოწყობილობიდან, ნებისმიერ ადგილას. ასევე, მათი საშუალებით, შეგიძლიათ სხვა ადამიანებსაც მისცეთ წვდომა თქვენს ფაილებზე და ზოგიერთზე ერთად იმუშავოთ კიდეც.</p>
<p>ფაილების საცავებში თქვენი მონაცემების საიმედოდ დასაცავად მიჰყევით შემდეგ ნაბიჯებს:</p>
<ul>
<li>გამოიყენეთ სანდო სერვისი და დარწმუნდით, რომ ის დაშიფრავს თქვენს ფაილებს, როგორც გადაცემის დროს, ისე შენახვისას. შეძლებისდაგვარად, აირჩიეთ სერვისები, რომელიც ნულოვანი ცოდნის დაშიფვრას გთავაზობთ. მაგალითად, Tresorit და Mega.io, ეს იმისთვის, რომ თქვენი მონაცემები უსაფრთხო იქნება მაშინაც კი, თუ თქვენი ღრუბლოვანი პროვაიდერი მწყობრიდან გამოვა. მსგავს სერვისებზე თქვენი ანგარიშები უნდა დაიცვათ ძლიერი და უნიკალური პაროლებით.</li>
<li>ჩართეთ ორნაბიჯიანი ავტორიზაცია, რათა დაიცვათ თქვენი ფაილი მოწყობილობის მოიპარვის ან პაროლის გატეხვის შემთხვევაში.</li>
<li>თუ სხვა ადამიანებს აძლევთ თქვენს ონლაინ ფაილებზე წვდომის უფლებას, დარწმუნდით, რომ ისინი ასევე იცავენ თავიანთ ანგარიშებს ძლიერი პაროლებითა და ორნაბიჯიანი ავტორიზაციით.</li>
<li>ეცადეთ, ონლაინ არ შეინახოთ ძალიან ბევრი სენსიტიური და კონფიდენციალური ფაილი. არ ატვირთოთ მნიშვნელოვანი პერსონალური, ან პროფესიონალური ფაილები ერთზე მეტ სერვისზე. წაშალეთ ეს ფაილები, როდესაც მიხვდებით, რომ ისინი ონლაინ სივრცეში აღარ დაგჭირდებათ.</li>
</ul>
<h2>ფაილების უსაფრთხოდ გაზიარება</h2>
<p>თუ სენსიტიური, ან კონფიდენციალური ფაილის გაგზავნა გჭირდებათ, ამის გასაკეთებლად რამდენიმე მარტივი გზა არსებობს. რომელი ხერხიც არ უნდა აირჩიოთ, გაერკვით, იმ რისკებში რომელიც ამ ხერხით მონაცემების გაზიარებას ახლავს თან. დააზუსტეთ, როგორ შეგიძლიათ მათი შემცირება.</p>
<ul>
<li>
<h3>ფაილის გაზიარების სერვისები</h3>
<p>ფაილების გაზიარება შესაძლებელია ონლაინ საცავში, ან ფაილების გაზიარების სერვისში ატვირთვით, ან ვინმესთვის ამ ფაილების ბმულის გაგზავნით. თუ ამ მეთოდს აირჩევთ, აუცილებლად გაითვალისწინეთ ზემოთ ჩამოთვლილი სიფრთხილის ზომები. ასევე, თქვენ მიერ შექმნილ გაზიარების ბმულებს უნდა მოეპყროთ, როგორც პირად, სენსიტიურ მონაცემებს.</li>
<li>
<h3>ელ. ფოსტა</h3>
<p>კონფიდენციალური ფაილების გასაგზავნად შეგიძლიათ გამოიყენოთ ელ. ფოსტაც. უსაფრთხოებისთვის მიიღეთ შემდეგი ზომები:</p>
<ul>
<li>გამოიყენეთ უსაფრთხო და დაშიფრული ელ. ფოსტის სერვისი. ProtonMail-ი და Tutanota გთავაზობთ უფასო, ღია წყაროზე დაფუძნებულ, სრული დაშიფრვის ელ. ფოსტის სერვისს.</li>
<li>დაიცავით თქვენი ელ. ფოსტის ანგარიში ძლიერი და უნიკალური პაროლით.</li>
<li>ჩართეთ ორნაბიჯიანი ავტორიზაცია თქვენი ელ. ფოსტის ანგარიშზე.</li>
<li>დარწმუნდით, რომ ადამიანებს, რომლებსაც უგზავნით სხვადასხვა ფაილებს, დაცული აქვთ მათი ანგარიშები ძლიერი პაროლითა და ორფაქტორიანი ავთენტიფიკაციით.</li>
<li>დარწმუნდებით რა, რომ ადრესატმა თქვენი ფაილები მიიღო, წაშალეთ ისინი თქვენი ელ. ფოსტის ანგარიშიდან. არ დაგავიწყდეთ მათი წაშლა ელ. ფოსტის ურნიდანაც.</li>
</ul>
</li>
<li>
<h3>შეტყობინებების აპები</h3>
<p>ასევე შეგიძლიათ გამოიყენოთ შეტყობინებების აპები ნაკლებად კონფიდენციალური, მაგრამ მგრძნობიარე ინფორმაციის გასაზიარებლად. ეს აპები იდეალურია პირადი სურათებისა და ვიდეოების გასაზიარებლად. თუ ამას აკეთებთ, დარწმუნდით, რომ იყენებთ სანდო, ბოლომდე დაშიფრულ შეტყობინებების აპლიკაციას. მაგალითად, Signal-ს ან Wire-ს. თქვენ შეგიძლიათ გამოიყენოთ გაუჩინერებადი შეტყობინებები, რათა ისინი აპში არ დარჩეს.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-keep-and-share-files-securely-online-ka/">როგორ შევინახოთ და გავაზიაროთ ფაილები ონლაინ &#8211; უსაფრთხოდ</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>რატომ უნდა გააკეთოთ სარეზერვი ასლები და სად უნდა შეინახოთ ისინი</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 18:40:31 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=798</guid>

					<description><![CDATA[<p>მნიშვნელოვანი მონაცემების დაკარგვა ბევრად უფრო ადვილია, ვიდრე გგონიათ. ეს ყველაზე ხშირად ხდება მომხმარებლის შეცდომის, ტექნიკის გაუმართაობის, მოწყობილობის მოპარვის, ან დაკარგვის და მავნე პროგრამის &#8220;წყალობით&#8221;. თქვენს მოწყობილობებზე არსებული ფაილებისთვის, მნიშვნელოვანი რისკებს წარმოადგენს ე. წ. &#8220;რენსომვეარები&#8221; და ჰაკერული შეტევები. მნიშვნელოვანი ფაილების ყველა ამ რისკისგან დასაცავად, ერთადერთი გზაა ხშირად შექმნათ თქვენი მონაცემების სარეზერვო ასლები. ისინი უნდა შეინახოთ მყარ [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ka/">რატომ უნდა გააკეთოთ სარეზერვი ასლები და სად უნდა შეინახოთ ისინი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>მნიშვნელოვანი მონაცემების დაკარგვა ბევრად უფრო ადვილია, ვიდრე გგონიათ. ეს ყველაზე ხშირად ხდება მომხმარებლის შეცდომის, ტექნიკის გაუმართაობის, მოწყობილობის მოპარვის, ან დაკარგვის და მავნე პროგრამის &#8220;წყალობით&#8221;. თქვენს მოწყობილობებზე არსებული ფაილებისთვის, მნიშვნელოვანი რისკებს წარმოადგენს ე. წ. &#8220;რენსომვეარები&#8221; და ჰაკერული შეტევები.</p>
<p>მნიშვნელოვანი ფაილების ყველა ამ რისკისგან დასაცავად, ერთადერთი გზაა ხშირად შექმნათ თქვენი მონაცემების სარეზერვო ასლები. ისინი უნდა შეინახოთ მყარ დისკზე, გარე მეხსიერების მოწყობილობაზე, ან ღრუბელოვან სერვისზე. მონაცემთა სარეზერვო ასლების წყალობით, სწრაფად აღადგენთ მნიშვნელოვან ფაილებს თქვენს მოწყობილობებზე, დედანის დაკარგვის ან დაზიანების შემთხვევაში.</p>
<h2>სად უნდა შეინახოთ თქვენი სარეზერვო ასლები</h2>
<p>თქვენი მონაცემების სარეზერვო ასლის შესანახად, შეგიძლიათ გამოიყენოთ თქვენი მოწყობილობის მყარი დისკი, გარე მეხსიერების მოწყობილობა, ან ღრუბელი. თითოეულ ამ ვარიანტს აქვს დადებითი და უარყოფითი მხარეები.</p>
<h3>ლოკალური მყარი დისკი</h3>
<p>ყველაზე მოსახერხებელი სარეზერვო დანიშნულების ადგილი არის თქვენი მოწყობილობის მყარი დისკი. თქვენ შეგიძლიათ შექმნათ დისკზე ცალკე დანაყოფი და იქ შეინახოთ სარეზერვო ასლები. ლოკალურ მყარ დისკზე მონაცემთა სარეზერვო ასლის შენახვის ყველაზე დიდი მინუსი ისაა, რომ ის ვერ გიცავთ მყარი დისკის სრული დაზიანების, მავნე პროგრამის, და თქვენი მოწყობილობის დაკარგვის ან მოპარვისგან.</p>
<h3>გარე მეხსიერების მოწყობილობა</h3>
<p>მხოლოდ მოწყობილობის იმედად რომ აღარ იყოთ, გამოიყენეთ გარე ვინჩესტები ან USB მეხსიერების ბარათი. მეხსიერების პორტატულ მოწყობილობაზე ბევრი მონაცემის შენახვა შეიძლება. თუ მათ დაშიფრავთ, ეს ძალიან საიმედოა. მათი გამოყენება არის უფრო მარტივი, სწრაფი და იაფი, ვიდრე დისტანციური სარეზერვო ასლების შექმნა.</p>
<p>თუმცა, ეს შესანახი მოწყობილობები დაუცველია ისეთი ბუნებრივი კატასტროფების წინააღმდეგ, როგორიცაა წყალდიდობა და ხანძარი. მავნე პროგრამას შეუძლია თქვენს მთავარ დისკთან ერთად დააინფიციროს ეს მოწყობილობები. ასევე შეიძლება დაიკარგოს ან მოიპარონ.</p>
<h3>Cloud-ის მეხსიერების სერვისი</h3>
<p>მონაცემთა სარეზერვო ასლების შესაქმნელად, ღრუბლის გამოყენება სულ უფრო პოპულარული ხდება. ღრუბლოვანი სერვისების უმეტესობა გთავაზობთ დიდ ადგილს მეხსიერებისთვის და მონაცემთა დაშიფრვას. იქ ატვირთულ მონაცემებზე ნებისმიერ დროს გექნებათ წვდომა და შეძლებთ, მართოთ თქვენი მონაცემები ნებისმიერი დაკავშირებული მოწყობილობით.</p>
<p>ასე მონაცემებზე ნერვიულობა აღარ მოგიწევთ, რადგან სარეზერვო ასლები იქნება შენახული შორს და საიმედოდ. გეცოდინებათ &#8211; რო რამე, მარტივად აღადგენთ მათ. გარდა ამისა, ღრუბელზე შეგიძლიათ, შეინახოთ ფაილის მრავალი ვერსია. ანუ, თუ დაგჭირდათ, ძველ ვერსიებსაც აღადგენთ. ერთი ისაა, ღრუბლოვანი სერვისები უფრო ნელი და ხშირად უფრო ძვირია, ვიდრე ფაილების &#8220;ადგილობრივი&#8221; დარეზერვება. თანაც, ღრუბელზე შენახულ მონაცემებზე წვდომა ვერ გექნებათ ინტერნეტის გარეშე.</p>
<p>ღრუბლის შერჩევისას, მიანიჭეთ უპირატესობა იმათ, ვინც გთავაზობთ დაშიფრულ მეხსიერებასთან ერთად გთავაზობთ ე. წ. &#8220;ნულოვან ცოდნას&#8221;. რაც იმას ნიშნავს, რომ შემნახველი კომპანიაც კი შეძლებს თვენი ფაილების ნახვას. როგორც ჩვეულებრივ, ისე დაშიფრულ, &#8220;ნულოვანი ცოდნის&#8221; ღრუბლებზე ფაილების ატვირთვა შეგიძლიათ უფასოდ.</p>
<p>რომელ ღრუბელსაც არ უნდა იყენებდეთ, დარწმუნდით, რომ თქვენს ანგარიშს იცავთძლიერი და უნიკალური პაროლით და ჩართული გაქვთ ორნაბიჯიანი ავტორიზაცია.</p>
<h2>&#8220;წესი 3-2-1&#8221; მნიშვნელოვანი მონაცემების სარეზერვო ასლის შესაქმნელად</h2>
<p>შეიძლება გქონდეთ ფაილები, რომლებიც თქვენთვის განსაკუთრებით მნიშვნელოვანია. კარგი იქნება, თუ ამ ფაილების სარეზერვო ასლებს ერთზე მეტ ადგილას შეინახავთ. სენსიტიური, კონფიდენციალური ან ღირებული მონაცემების დასაცავად, მიჰყევით სარეზერვო ასლების დაცვის &#8220;წესს 3-2-1&#8221;. ანუ ყოველთვის შეინახეთ თქვენი მონაცემების სამი ასლი, ორი სხვადასხვა ლოკალურ მოწყობილობაზე და ერთიც დისტანციურად.</p>
<p>ასე გამოვა, რომ მონაცემების ორიგინალი გექნებათ თქვენს მოწყობილობაზე, ერთი სარეზერვო ასლი პორტატული მეხსიერების მოწყობილობაზე და მეორე ღრუბელზე. ეს სისტემა შეგინარჩუნებთ მონაცემებს, იმ (ნაკლებად სავარაუდო) შემთხვევაშიც კი, თუ თქვენ დაკარგავთ მის ორ ასლს ერთდროულად.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ka/">რატომ უნდა გააკეთოთ სარეზერვი ასლები და სად უნდა შეინახოთ ისინი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>როგორ შევქმნათ Windows 10 კომპიუტერის სარეზერვო ასლი</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-backup-a-windows-10-computer-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-backup-a-windows-10-computer-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 18:51:23 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=803</guid>

					<description><![CDATA[<p>მონაცემების სარეზერვო ასლის შექმნა საუკეთესო გზაა იმისთვის, რომ მშვიდად იყოთ &#8211; თქვენს მოწყობილობას რაც არ უნდა დაემართოს, მონაცემებს აღარ დაკარგავთ. სარეზერვო ასლები იქმნება მონაცემების გადმოკოპირებით მყარ დისკზე, გარე მეხსიერების ბარათზე, ან cloud-ის სარეზერვო სერვისზე. სარეზერვო ასლების შესანახად რამდენიმე ვარიანტი გაქვთ. თქვენზეა დამოკიდებული, მთელ მყარ დისკს დააკოპირებთ, თუ მხოლოდ კონკრეტულ ფაილებს, ან საქაღალდეებს. ასევე თქვენი გადასაწყვეტია, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-backup-a-windows-10-computer-ka/">როგორ შევქმნათ Windows 10 კომპიუტერის სარეზერვო ასლი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>მონაცემების სარეზერვო ასლის შექმნა საუკეთესო გზაა იმისთვის, რომ მშვიდად იყოთ &#8211; თქვენს მოწყობილობას რაც არ უნდა დაემართოს, მონაცემებს აღარ დაკარგავთ. სარეზერვო ასლები იქმნება მონაცემების გადმოკოპირებით მყარ დისკზე, გარე მეხსიერების ბარათზე, ან cloud-ის სარეზერვო სერვისზე. სარეზერვო ასლების შესანახად რამდენიმე ვარიანტი გაქვთ.</p>
<p>თქვენზეა დამოკიდებული, მთელ მყარ დისკს დააკოპირებთ, თუ მხოლოდ კონკრეტულ ფაილებს, ან საქაღალდეებს. ასევე თქვენი გადასაწყვეტია, რამდენად ხშირად გსურთ შექმნათ მონაცემების სარეზერვო ასლები. რაც უფრო ხშირად აკეთებთ ამას, მით უფრო დაცულია თქვენი მონაცემები. ყველაზე მარტივი გზაა თქვენი მონაცემების სარეზერვო ასლების ავტომატურად შექმნა.</p>
<p>Windows 10 კომპიუტერზე ფაილების სარეზერვო ასლის შესაქმნელად, უმარტივესი გზაა გამოიყენოთ ჩაშენებული პროგრამული უზრუნველყოფა, რომელიც მოჰყვა ოპერაციულ სისტემას. არსებობს სხვა პროგრამებიც. ზოგი მეტ უსაფრთხოებას იძლევა, მაგრამ თან ფასიანია.</p>
<h2>შექმენით Windows-ის სარეზერვო ასლი File History-ის გამოყენებით</h2>
<p>Windows 10-ს აქვს File History-ის ფუნქცია, რომელიც ავტომატურად ქმნის კონკრეტული ფაილების საქაღალდეების სარეზერვო ასლებს თქვენ მიერ არჩეულ ნებისმიერ მოწყობილობაზე. მის დასაყენებლად, შეაერთეთ თქვენს კომპიუტერზე გარე მეხსიერების მოწყობილობა. მოწყობილობას რომ შეაერთებთ, დააწკაპუნეთ ღილაკზე <strong>დაწყება</strong> და გადადით <strong>პარამეტრებში</strong> &gt; <strong>განახლება და უსაფრთხოება</strong> &gt; <strong>სარეზერვო ასლები</strong>. შემდეგ დააწკაპუნეთ <strong>დისკის დამატებას</strong> <strong> File History-ის სარეზერვო ასლების</strong> ქვეშ და აირჩიეთ გარე შენახვის მოწყობილობა ან ქსელური ლოკაცია, სადაც სარეზერვო ასლებს შეინახავთ.</p>
<p><img class="size-full wp-image-305 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive.jpeg" alt="Adding a drive for backup" width="1600" height="1449" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-300x272.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-1024x927.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-768x696.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-1536x1391.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_add_drive-1200x1087.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>იმის ასარჩევად, თუ რა სიხშირით შეინახავთ სარეზერვო ასლებს, დააწკაპუნეთ ღილაკზე <strong>დაწყება</strong> და გადადით <strong>პარამეტრებში</strong> &gt; <strong>განახლება და უსაფრთხოება</strong> &gt; <strong>სარეზერვო ასლები</strong>. ახლა დააწკაპუნეთ ღილაკze <strong>სხვა პარამეტრები</strong>და <strong>File History-ის</strong> ფანჯრის ზემოთ დააწკაპუნეთ ჩამოსაშლელი მენიუს ღილაკზე <strong> ჩემი ფაილების სარეზერვო ასლის შექმნა </strong>. შემდეგ კი აირჩიეთ, რამდენად ხშირად გსურთ თქვენი ფაილების სარეზერვო ასლის შექმნა. ეს შეიძლება მოხდეს როგორც ყოველ ათ წუთში, ისე ყოვედღიურადაც.</p>
<p><img class="wp-image-309 size-full aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options.jpeg" alt="Windows Backup more options" width="1600" height="1443" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-300x271.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-1024x924.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-768x693.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-1536x1385.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_options-1200x1082.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-308 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency.jpeg" alt="Setting up the backup frequency" width="1600" height="1439" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-1024x921.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-768x691.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-1536x1381.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_frequency-1200x1079.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>თქვენი საქაღალდეების სარეზერვო ასლის შესაქმნელად დააწკაპუნეთ ღილაკზე <strong>დაწყება</strong> და გადადით<strong>პარამეტრებში</strong> &gt; <strong>განახლება და უსაფრთხოება</strong> &gt;<strong>სარეზერვო ასლები</strong>. ახლა ჩამოსწიეთ სარეზერვო პარამეტრების ფანჯარა, რომ ნახოთ და შეცვალოთ ის საქაღალდეები, რომლებიც ნაგულისხმევად იქმნება. შეგიძლიათ წაშალოთ ნებისმიერი საქაღალდე (დააჭირეთ ღილაკს<strong>წაშლა</strong>) და დაამატოთ სხვა (დააჭირეთ ღილაკს<strong>საქაღალდის დამატება</strong>).</p>
<p><img class="size-full wp-image-307 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders.jpeg" alt="Removing a folder in the backup options" width="1600" height="1439" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-1024x921.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-768x691.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-1536x1381.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folders-1200x1079.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-306 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder.jpeg" alt="Adding a folder to the backup" width="1600" height="1441" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-1024x922.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-768x692.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-1536x1383.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_folder-1200x1081.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>კონფიგურაციის დასასრულებლად და სარეზერვო ასლების შესაქმნელად, დააწკაპუნეთ ეკრანის ზედა ნაწილში განთავსებულ ღილაკს <strong>შექმენი სარეზერვო ასლი ახლა</strong>. პროცესი რომ დასრულდება, Windows-ი გაჩვენებთ სარეზერვო ასლის ზომას, თარიღსა და დროს.</p>
<p><img class="size-full wp-image-310 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start.jpeg" alt="Starting the backup procedure" width="1600" height="1441" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-300x270.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-1024x922.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-768x692.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-1536x1383.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/backup_windows_start-1200x1081.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>Windows-ის სარეზერვო ასლის შექმნა გარე აპების გამოყენებით</h2>
<p>თუ არ ხართ კმაყოფილი თქვენს კომპიუტერში ჩაშენებული სარეზერვო ფუნქციებით, ყოველთვის შეგიძლიათ აირჩიოთ გარე აპები. მაგალითად: Backblaze, Carbonite, Dropbox ან Google Drive. გარე სარეზერვო პროგრამის ყიდვისას, დარწმუნდით, რომ სრულად ენდობით მას და იცით, როგორ ამუშავებს ის თქვენს მონაცემებს. გარე სარეზერვო აპის დასაყენებლად, მიჰყევით თანდართულ ინსტრუქციას.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-backup-a-windows-10-computer-ka/">როგორ შევქმნათ Windows 10 კომპიუტერის სარეზერვო ასლი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>როგორ გავაკეთოთ Mac-ის სარეზერვო ასლი</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-backup-your-mac-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-backup-your-mac-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 18:55:49 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=804</guid>

					<description><![CDATA[<p>მონაცემების სარეზერვო ასლის შექმნა საუკეთესო გზაა იმისთვის, რომ მშვიდად იყოთ &#8211; თქვენს მოწყობილობას რაც არ უნდა დაემართოს, მონაცემებს აღარ დაკარგავთ. სარეზერვო ასლები იქმნება მონაცემების გადმოკოპირებით მყარ დისკზე, გარე მეხსიერების ბარათზე, ან cloud-ის სარეზერვო სერვისზე. თქვენ გაქვთვარიანტებითუ სად შეგიძლიათ შეინახოთ თქვენი სარეზერვო ასლები. თქვენზეა დამოკიდებული, მთელ მყარ დისკს დააკოპირებთ, თუ მხოლოდ კონკრეტულ ფაილებს, ან საქაღალდეებს. ასევე [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-backup-your-mac-ka/">როგორ გავაკეთოთ Mac-ის სარეზერვო ასლი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>მონაცემების სარეზერვო ასლის შექმნა საუკეთესო გზაა იმისთვის, რომ მშვიდად იყოთ &#8211; თქვენს მოწყობილობას რაც არ უნდა დაემართოს, მონაცემებს აღარ დაკარგავთ. სარეზერვო ასლები იქმნება მონაცემების გადმოკოპირებით მყარ დისკზე, გარე მეხსიერების ბარათზე, ან cloud-ის სარეზერვო სერვისზე. თქვენ გაქვთვარიანტებითუ სად შეგიძლიათ შეინახოთ თქვენი სარეზერვო ასლები.</p>
<p>თქვენზეა დამოკიდებული, მთელ მყარ დისკს დააკოპირებთ, თუ მხოლოდ კონკრეტულ ფაილებს, ან საქაღალდეებს. ასევე თქვენი გადასაწყვეტია, რამდენად ხშირად გსურთ შექმნათ მონაცემების სარეზერვო ასლები. რაც უფრო ხშირად ქმნით ასლებს, მით უფრო დაცულია თქვენი მონაცემები. ყველაზე მარტივი გზაა თქვენი მონაცემების სარეზერვო ასლების ავტომატურად შექმნა.</p>
<p>თქვენს Mac-ზე ფაილების სარეზერვო ასლის შესაქმნელად უმარტივესი გზაა გამოიყენოთ ჩაშენებული პროგრამული უზრუნველყოფა, რომელიც მოჰყვება ოპერაციულ სისტემას. არსებობს სხვა პროგრამებიც. ზოგი მეტ უსაფრთხოებას იძლევა, მაგრამ თან ფასიანია.</p>
<h2>სარეზერვო ასლის შექმნა Time Machine-ით</h2>
<p>MacOS-ს აქვს Time Machine-ის ფუნქცია, რომელიც ავტომატურად ქმნის კონკრეტული ფაილების სარეზერვო ასლებს თქვენ მიერ არჩეულ ნებისმიერ მოწყობილობაზე. მის დასაყენებლად Mac-ს დაუკავშირეთ გარე მეხსიერების მოწყობილობა. მოწყობილობის დაკავშირების შემდეგ გახსენით <strong>Apple-ის მენიუ</strong> &gt; <strong>სისტემის პრეფერენციები</strong>, შემდეგ დააწკაპუნეთ <strong>Time Machine-ზე</strong>.</p>
<p><img class="size-full wp-image-321 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine.jpeg" alt="macOS Time Machine" width="1200" height="820" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine.jpeg 1200w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine-768x525.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1200px) 100vw, 1200px" /></p>
<p>დაწკაპუნების შემდეგ <strong>აირჩიეთ სარეზერვო ასლის შესაქმნელი დისკი</strong> და აირჩიეთ გარე მეხსიერების მოწყობილობა, სადაც ასლებს შეინახავთ. Time Machine-ი დაიწყებს თქვენი ფაილების სარეზერვო ასლის შექმნას. შეგიძლიათ გააგრძელოთ Mac-ის გამოყენება მაშინაც კი, როდესაც სისტემა მუშაობს სარეზერვო ასლების შექმნაზე.</p>
<p><img class="size-full wp-image-320 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup.jpeg" alt="Selecting a backup disk on macOS Time Machine" width="1600" height="1093" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-768x525.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-1536x1049.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_select_backup-1200x820.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>თუ აირჩევთ <strong>სარეზერვო ასლის ავტომატურად შექმნას</strong>, სისტემა პერიოდულად გააკეთებს სარეზერვო ასლებს ისე, რომ შესაძლოა ვერც კი შეამჩნიოთ. ყველაზე დიდი დრო სარეზერვო ასლის პირველად შექმნას დასჭირდება. შემდგომ სარეზერვო ასლები უფრო სწრაფად იქნება მზად. Time Machine შექმნის მხოლოდ იმ ფაილებს, რომლებიც შეიცვალა ბოლო სარეზერვო ასლის გაკეთების შემდეგ.</p>
<p><img class="size-full wp-image-316 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto.jpeg" alt="Backup Automatically check box on macOS Time Machine" width="1600" height="1093" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-768x525.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-1536x1049.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_backup_auto-1200x820.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>სარეზერვო ასლის &#8220;ხელით&#8221; შესაქმნელად, შეგიძლიათ გამოიყენოთ <strong>Time Machine-ის</strong> მენიუ (ისრის საპირისპიროდ მომუშავე საათის ხატულა) მენიუს ზოლში (აირჩიეთ <strong>დარეზერვება ახლა</strong>). შეამოწმეთ სარეზერვო ასლის სტატუსი ან გააუქმეთ მიმდინარე სარეზერვო ასლის შექმნა.</p>
<p>ნაგულისხმევად, Time Machine ინახავს ყველაფერს თქვენს მყარ დისკზე. კონკრეტული საქაღალდეების გამოსარიცხად, გახსენით Time Machine-ის პრეფერენციები და აირჩიეთ <strong>პარამეტრები</strong>. სარეზერვო ასლიდან კონკრეტული ფაილების გამოსარიცხად დააწკაპუნეთ დამატების ღილაკს (<strong>+</strong>) გადადით იმ ფილზე, რომლის წაშლაც გსურთ და დააწკაპუნეთ ღილაკს <strong>გამორიცხვა</strong>. იმისთვის, რათა კვლავ შექმნათ საქაღალდის სარეზერვო ასლი, აირჩიეთ საქაღალდე და დააწკაპუნეთ წაშლის (<strong>&#8211;</strong>) ღილაკს.</p>
<p><img class="size-full wp-image-319 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options.jpeg" alt="Selecting Options on macOS Time Machine" width="1600" height="1093" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-300x205.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-1024x700.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-768x525.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-1536x1049.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_options-1200x820.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-318 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract.jpeg" alt="Excluding items from a backup on macOS Time Machine" width="1330" height="902" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract.jpeg 1330w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-300x203.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-1024x694.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-768x521.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_extract-1200x814.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1330px) 100vw, 1330px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-317 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude.jpeg" alt="Exclude button in the items selection window for macOS Time Machine" width="1600" height="937" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude.jpeg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-300x176.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-1024x600.jpeg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-768x450.jpeg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-1536x900.jpeg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_time_machine_exclude-1200x703.jpeg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>სარეზერვო ასლის შექმნა iCloud-ით</h2>
<p>Apple-ის ყველა მოწყობილობას აქვს iCloud-ის ჩაშენებული ონლაინ საცავი. ამ სერვისის გამოყენება საქმეს გიმარტივებთ &#8211; ყოველ ჯერზე, როცა დაგჭირდებათ სარეზერვო ასლების შექმნა, აღარ მოგიწევთ, მიურთოთ გარე მეხსიერების მოწყობილობა თქვენს Mac-ს. თუ თქვენ შესული ხართ iCloud-ში, ის ავტომატურ რეჟიმში ინახავს თქვენს ფოტოებს, კონტაქტებს, კალენდრებს, შენიშვნებს და სხვა.</p>
<p>iCloud-ის პარამეტრების კონფიგურაციისთვის გახსენით <strong>Apple</strong> <strong>მენიუ</strong> &gt; <strong>სისტემის პრეფერენციები </strong>, შემდეგ დააწკაპუნეთ <strong>Apple ID</strong> &gt; <strong>iCloud</strong>. აქ შეგიძლიათ აირჩიოთ ისეთი აპები, როგორიცაა Photos, Notes და iCloud Drive, რომელთა გამოყენებაც გსურთ iCloud-თან ერთად.</p>
<p><img class="size-full wp-image-313 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id.jpeg" alt="Apple ID on macOS System Preferences" width="1000" height="853" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id.jpeg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id-300x256.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_apple_id-768x655.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-315 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud.jpeg" alt="iCloud option on Apple ID on macOS System Preferences" width="1000" height="910" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud.jpeg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud-300x273.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud-768x699.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p>iCloud-ი შექმნილია თქვენი ფოტოების, კონტაქტების, კალენდრების, შენიშვნებისა და პაროლების შესანახად. თუ გსურთ iCloud-ზე სხვა ტიპის ფაილების სარეზერვო ასლის შექმნა, შეგიძლიათ გამოიყენოთ iCloud Drive. iCloud Drive არის ღრუბლოვანი სერვისი Apple-ის მოწყობილობებიდან ფაილების შესანახად. ის საშუალებას გაძლევთ უსაფრთხოდ შეინახოთ ყველა სახის დოკუმენტი, გახსნათ ისინი ნებისმიერი კომპიუტერიდან (Mac, Windows), და ასევე iOS და iPadOS მოწყობილობებიდან. iCloud Drive-ს შეუძლია ავტომატურად შექმნას თქვენს სამუშაო მაგიდაზე და დოკუმენტების საქაღალდეებში არსებული ყველა ფაილის სარეზერვო ასლი.</p>
<p>iCloud Drive-ის გამოყენება რომ შეძლოთ ჯერ უნდა დააყენოთ ის. Mac-ზე დასაყენებლად აირჩიეთ <strong>Apple მენიუ</strong> &gt; <strong>სისტემის პრეფერენციები</strong>, დააწკაპუნეთ <strong>Apple ID-ს</strong>, შემდეგ გვერდითა ზოლზე აირჩიეთ <strong>iCloud-ი </strong>. აირჩიეთ<strong>iCloud Drive</strong>.</p>
<p><img class="size-full wp-image-314 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive.jpeg" alt="Checking iCloud Drive checkbox in iCloud settings" width="1000" height="910" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive.jpeg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive-300x273.jpeg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/mac_system_icloud_drive-768x699.jpeg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p>iCloud-ის ყველა მომხმარებელი იღებს 5GB-ის უფასო ონლაინ მეხსიერებას. ეს ეხება ყველაფერს, რასაც შეინახავთ iCloud-სა და iCloud Drive-ში. თუ მეტი ადგილი გჭირდებათ, მაშინ უნდა შეიძინოთ <a href="https://support.apple.com/en-ca/HT201238">განახლებული მეხსიერების გეგმა</a> ან აირჩიოთ სხვა სარეზერვო სერვისი.</p>
<h2>სარეზერვო ასლის შექმნა გარე აპებით</h2>
<p>თუ არ ხართ კმაყოფილი თქვენს Mac-ში ჩაშენებული სარეზერვო ფუნქციებით, ყოველთვის შეგიძლიათ აირჩიოთ გარე აპები. მაგალითად: Backblaze, Carbonite, Dropbox ან Google Drive. გარე სარეზერვო პროგრამის ყიდვისას, დარწმუნდით, რომ სრულად ენდობით მას და იცით, როგორ ამუშავებს ის თქვენს მონაცემებს. გარე სარეზერვო აპის დასაყენებლად, მიჰყევით თანდართულ ინსტრუქციას.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-backup-your-mac-ka/">როგორ გავაკეთოთ Mac-ის სარეზერვო ასლი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>რატომ უნდა დაშიფროთ თქვენი მოწყობილობები</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-you-should-encrypt-your-devices-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 19:44:53 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=807</guid>

					<description><![CDATA[<p>თქვენს კომპიუტერზე, ტაბლეტსა და სმარტფონზე ინახება ბევრი მნიშვნელოვანი და თქვენთვის მგრძნობიარე მონაცემი. მოწყობილობის დაკარგვის, ან მოპარვის შემთხვევაში, სხვას ექნება წვდომა ყველაფერზე, იქ ინახება. შესაძლოა დამცავმა პაროლმაც ვერ აგარიდოთ, მათი სხვის მიერ წაკითხვისგან. თქვენს მოწყობილობებზე სენსიტიური მონაცემების დასაცავად, საუკეთო გზა მათი დაშიფვრაა. დაშიფრვის წყალობით, მოწყობილობაზე არსებულ ყველა მონაცემი სრულიად წაუკითხავი ხდება. შედეგად, ისინი დაცულია &#8211; უცხო [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ka/">რატომ უნდა დაშიფროთ თქვენი მოწყობილობები</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>თქვენს კომპიუტერზე, ტაბლეტსა და სმარტფონზე ინახება ბევრი მნიშვნელოვანი და თქვენთვის მგრძნობიარე მონაცემი. მოწყობილობის დაკარგვის, ან მოპარვის შემთხვევაში, სხვას ექნება წვდომა ყველაფერზე, იქ ინახება. შესაძლოა დამცავმა პაროლმაც ვერ აგარიდოთ, მათი სხვის მიერ წაკითხვისგან.</p>
<p>თქვენს მოწყობილობებზე სენსიტიური მონაცემების დასაცავად, საუკეთო გზა მათი დაშიფვრაა. დაშიფრვის წყალობით, მოწყობილობაზე არსებულ ყველა მონაცემი სრულიად წაუკითხავი ხდება. შედეგად, ისინი დაცულია &#8211; უცხო პირების წვდომისა და მანიპულაციებისგან. ეს განსაკუთრებით მნიშვნელოვანია, როდესაც საქმე გაქვთ სენსიტიურ მონაცემებთან, რამაც შეიძლება საფრთხე შეგიქმნათ თქვენ, ან იმ ადამიანებს, ვისთან ერთადაც მუშაობთ.</p>
<h2>როგორ მუშაობს დაშიფრვა</h2>
<p>კომპიუტერზე, სმარტფონზე ან მეხსსიერების ბარათზე, დამუშავებული ან შენახული ინფორმაცია, ყველაზე საბაზისო დონეზე, შედგება ერთიანებისა და ნულების თანმიმდევრობისაგან. მას ასევე ეძახიან <i>ბინარულ</i> მონაცემებს. ამ ფორმატს უკლებლივ ყველა კომპიუტერი და სმარტფონი იყენებს. ამიტომაც, ციფრული მონაცემების შექმნა, დამუშავება და შენახვა შესაძლებელია ნებისმიერ მსგავს მოწყობილობაზე.</p>
<p>დაშიფრვა ბინარულ მონაცემებს გარდაქმნის რთულ კოდად, რომლის წაკითხვაც შეუძლიათ მხოლოდ იმ ადამიანებს, ვისაც აქვთ წვდომა პირად გასაღებზე (იგივე <i>გაშიფრვის გასაღებზე</i>), ან პაროლზე. თუ დაშიფრული მონაცემები ხელში ჩაუვარდებათ არაავტორიზებულ პირებს, ისინი ვერ შეძლებენ ვერც კოდის გაშიფრვას, და ვერც მის შეცვლას.</p>
<h2>დისკის სრული დაშიფვრა</h2>
<p>დისკის სრული დაშიფრვა აპარატურის დონეზე შიფრავს თქვენს მოწყობილობაში შენახულ ყველა მონაცემს. ის, თქვენს მყარ დისკზე არსებულ მონაცემებს ავტომატურად გარდაქმნის რთულ, წაუკითხავ კოდად. გაშიფრვის გასაღების გარეშე, დაშიფრულ მოწყობილობაზე ფაილების წაკითხვას ვერავინ შეძლებს.</p>
<p>დისკის სრული დაშიფრვა მარტივია, რადგანკომპიუტერის განბლოკვის შემდეგ, მეტი აღარაფრის გაკეთება არ გიწევთ. ის მუშაობს თქვენგან შეუმჩნევლად.</p>
<p>დისკის სრული დაშიფრვის უპირატესობა ისიცაა, რომ აღარ გჭირდებათ ფიქრი იმაზე, თუ როგორ დაიცავთ ცალკეულ ფაილებს. როგორც კი მონაცემებს შექმნით, ისინი ავტომატურად იშიფრება. იგივე ხდება მათი წაკითხვის შემდეგაც. დისკის სრული დაშიფვრის წყალობით, დაცულია ისეთი მონაცემებიც, რომელთა არსებობაც ხშირად აღარ გვახსოვს (მაგალითად, დროებითი ფაილები და ბრაუზერის ქეშის ფაილები).</p>
<h2>თქვენი მოწყობილობის დაშიფრვა</h2>
<p>რაც შეეხება სმარტფონებს, Android-ი და iOS მოწყობილობები დაშიფრულია ნაგულისხმევად. დაშივფრამ რომ იმუშავოს, დარწმუნდით, რომ თქვენი სმარტფონი დაცულია ძლიერი პაროლით, ან პასკოდით და რომ ის ავტომატურად დაბლოკავს ეკრანს ხანმოკლე უმოქმედობის შემდეგ. ასევე დარწმუნდით, რომ თქვენს სმარტფონს აქვს ოპერაციული სისტემის უახლესი ვერსია.</p>
<p>კომპიუტერის დასაშიფრად უმარტივესი გზაა გამოიყენოთ უფასო, ჩაშენებული პროგრამული უზრუნველყოფა, რომელიც თან ახლავს ოპერაციულ სისტემას. Windows-საც და Mac-საც აქვთ ძლიერი ინსტრუმენტები დისკის სრული დაშიფრვისთვის. თუმცა, ეს ხელსაწყოები არ იმუშავებს, თუ არ დააკონფიგურებთ მათ თქვენს მოწყობილობაზე. Windows 10 და Mac კომპიუტერებზე დაშიფრვის ჩასართავად, მიჰყევით ამ მითითებებს.</p>
<p>ასევე დაფიქრდით გარე ვინჩესტერების და მეხსიერების ბარათების დაშიფრვაზე. ასეთი მოწყობილობები ჩვეულებრივ აღჭურვილია ჩაშენებული დაშიფვრით. ამ ხელსაწყოების დასაყენებლად, მიჰყევით თანდართულ ინსტრუქციას.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ka/">რატომ უნდა დაშიფროთ თქვენი მოწყობილობები</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>როგორ დავშიფროთ Windows 10-ზე მომუშავე კომპიუტერი</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-encrypt-a-windows-10-device-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 20:06:31 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=810</guid>

					<description><![CDATA[<p>თქვენს კომპიუტერზე პირადი მონაცემების დასაცავად, ყველაზე საიმედო გზა დისკის სრულად დაშიფვრაა. ამისთვის შეგიძლიათ გამოიყენოთ ოპერაციულ სისტემაში ჩაშენებული დასაშიფრი ხელსაწყოები. მაგრამ ეს ხელსაწყოები, დიდი ალბათობით, არ იმუშავებს თქვენს მოწყობილობაზე, სანამ მათ არ ჩართავთ. გახსოვდეთ &#8211; დაშიფრვის რომელ ხელსაწყოსაც არ უნდა იყენებდეთ, თქვენი მონაცემები საიმედოდაა შენახული მხოლოდ იმ შემთხვევაში, თუ დაიცავთ თქვენს მოწყობილობას ძლიერი პაროლით და დააყენებთ [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-ka/">როგორ დავშიფროთ Windows 10-ზე მომუშავე კომპიუტერი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>თქვენს კომპიუტერზე პირადი მონაცემების დასაცავად, ყველაზე საიმედო გზა დისკის სრულად დაშიფვრაა. ამისთვის შეგიძლიათ გამოიყენოთ ოპერაციულ სისტემაში ჩაშენებული დასაშიფრი ხელსაწყოები. მაგრამ ეს ხელსაწყოები, დიდი ალბათობით, არ იმუშავებს თქვენს მოწყობილობაზე, სანამ მათ არ ჩართავთ.</p>
<p>გახსოვდეთ &#8211; დაშიფრვის რომელ ხელსაწყოსაც არ უნდა იყენებდეთ, თქვენი მონაცემები საიმედოდაა შენახული მხოლოდ იმ შემთხვევაში, თუ დაიცავთ თქვენს მოწყობილობას ძლიერი პაროლით და დააყენებთ ავტომატური დაბლოკვის რეჟიმს უმოქმედობის ხანმოკლე პერიოდის შემდეგ.</p>
<h2>შეამოწმეთ, აქვს თუ არა თქვენს მოწყობილობას დაშიფრვის მხარდაჭერა</h2>
<p>ზოგიერთ ძველ მოწყობილობას არ აქვს დაშიფრვის მხარდაჭერა, მაშინაც კი, თუ მასზე დაყენებულია Windows 10. იმის შესამოწმებლად, აქვს თუ არა თქვენს მოწყობილობას დაშიფრვის მხარდაჭერა, დააჭირეთ ღილაკს <strong>დაწყება</strong> გადადით <strong>პარამეტრები</strong> &gt; <strong>სისტემა</strong> &gt; <strong>შესახებ</strong> და ნახეთ, პანელის ბოლოში აქვს თუ არა <strong>მოწყობილობის დაშიფრვის </strong>პარამეტრი.</p>
<p>თუ თქვენ გაქვთ <strong>მოწყობილობის დაშიფრვის </strong>პარამეტრი, შეგიძლიათ ჩართოთ ის Microsoft-ის ანგარიშით. თუ ის უკვე ჩართულია, კიდევ რაიმეს გაკეთება საჭირო აღარ არის.</p>
<p>თუ <strong>მოწყობილობის დაშიფრვის </strong>პარამეტრი არ ჩანს, ეს იმას ნიშნავს, რომ თქვენს მოწყობილობას არ აქვს დაშიფრვის მხარდაჭერა. თქვენ შეგიძლიათ გამოიყენოთ BitLocker-ის სტანდარტული დაშიფრვა, რომელიც ხელმისაწვდომია Windows 10-ის თითქმის ყველა ვერსიისთვის.</p>
<p><img class="size-full wp-image-340 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings.jpg" alt="BitLocker Settings" width="1600" height="841" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-300x158.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-1024x538.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-768x404.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-1536x807.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-settings-1200x631.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>(ზემოთ გამოსახულ &#8220;სქრინზე&#8221; ჩანს ფანჯარა <strong>მოწყობილობის შესახებ</strong> , რომელსაც არ აქვს <strong>მოწყობილობის დაშიფრვის</strong> პარამეტრი. ეს ნიშნავს, რომ მოწყობილობას არ აქვს დაშიფვრის მხარდაჭერა)</p>
<h2>დაშიფვრის ჩართვა BitLocker-ით</h2>
<p>BitLocker-ი არის დაშიფრვის ხელსაწყო, რომელიც ჩაშენებულია Windows 10-ის Professional-ის, Enterprise-სა და Education-ის გამოცემებში. ის ხელმისაწვდომი არ არის Windows 10 Home-ის მქონე კომპიუტერებზე. თუ ზუსტად არ იცით Windows-ის რომელი ვერსია გაქვთ,შეამოწმეთ ეს რესურსი.</p>
<p>BitLocker-ით დაშიფვრის ჩასართავად, დარწმუნდით, რომ შესული ხართ თქვენს Windows მოწყობილობაში ადმინისტრატორის ანგარიშით. აირჩიეთ ღილაკი <strong>დაწყება</strong> და შემდეგ <strong>Windows System-ის</strong>ქვეშ, აირჩიეთ <strong>Control Panel</strong>. <strong>Control Panel-ში</strong>, აირჩიეთ <strong>სისტემა და უსაფრთხოება </strong>(თუ ვერ ხედავთ, დარწმუნდით, რომ “View by” დაყენებულია “Category”-ზე), გადადით <strong>BitLocker Drive Encryption</strong> &gt; <strong>Manage BitLocker</strong>. აირჩიეთ <strong>BitLocker-ის ჩართვა</strong> და მიჰყევით ინსტრუქციებს.</p>
<p><img class="size-full wp-image-343 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel.jpg" alt="BitLocker on Control Panel" width="1000" height="759" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel.jpg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel-300x228.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/bitlocker-control-panel-768x583.jpg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p><img class="size-full wp-image-342 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker.jpg" alt="Turn on BitLocker" width="1000" height="758" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker.jpg 1000w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker-300x227.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/enable-bitlocker-768x582.jpg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>
<p>BitLocker რომ დაყენდება, სულ პირველ დაშიფრვას შეიძლება დიდი დრო დასჭირდეს. ეს იმაზეა დამოკიდებული, რა მოცულობის ფაილები გაქვთ შენახული კომპიუტერში. თუმცა შეგიძლიათ, ჩვეულებრივად გამოიყენოთ კომპიუტერი, სანამ დისკის დაშიფრვა ხდება.</p>
<p>თუ თქვენ <strong>System and Security-ის </strong>პანელში, არ გაქვთ პარამეტრი <strong>BitLocker Drive Encryption-ის</strong>, შესაძლოა თქვენს მოწყობილობას არ ჰქონდეს <strong>TPM</strong> (Trusted Platform Module) ჩიპი, რომელსაც Windows-ი დაშიფრვისთვის იყენებს. ამის შესამოწმებლად აირჩიეთ ღილაკი<strong>დაწყება</strong> და <strong>Windows Administrative Tools-ის </strong>ქვეშ, აირჩიეთ <strong>სისტემის ინფორმაცია</strong>. გადადით <strong>სისტემის ინფორმაციის</strong> ფანჯრის ბოლოში და იპოვეთ <strong>მოწყობილობის დაშიფრვის მხარდაჭერა</strong>.</p>
<p><img class="size-full wp-image-341 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support.jpg" alt="Device Encryption Support" width="1452" height="768" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support.jpg 1452w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-300x159.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-1024x542.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-768x406.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/device-encryption-support-1200x635.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1452px) 100vw, 1452px" /></p>
<p>თუ ღილაკის <strong>მოწყობილობის დაშიფრვის მხარდაჭერა-ს</strong>გვერდით გიჩვენებთ, რომ (“TPM გამოუყენებელია”), ეს ნიშნავს, რომ თქვენს მოწყობილობას არ აქვს TPM ჩიპი. BitLocker Encryption-ის ჩართვა შესაძლებელია ჩიპის გარეშეც. ამის შესახებ წაიკითხეთ აქ.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-ka/">როგორ დავშიფროთ Windows 10-ზე მომუშავე კომპიუტერი</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>როგორ დავაინსტალიროთ და დავიწყოთ BleachBit-ის გამოყენება</title>
		<link>https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-install-and-start-using-bleachbit-ka/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-install-and-start-using-bleachbit-ka</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 20:20:14 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=811</guid>

					<description><![CDATA[<p>მონაცემების წაშლა არც ისე ადვილია, როგორც ერთი შეხედვით ჩანს. როდესაც თქვენ აწკაპუნებთ ღილაკზე ,,წაშლა&#8221;, ფაილი ხვდება სანაგვე კალათაში და სრულად არ ქრება თქვენი მოწყობილობიდან. იგი რჩება თქვენს მოწყობილობაშიმანამ, სანამ ოპერაციულ სისტემას ახალი ფაილის ჩასაწერად არ დასჭირდება ადგილი, რომელიც უკავია ძველ ფაილს. სანამ ეს არ მოხდება, &#8220;წაშლილი&#8221; ფაილი რჩება თქვენს მოწყობილობაზე და მისი აღდგენა შეუძლია ყველას, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-install-and-start-using-bleachbit-ka/">როგორ დავაინსტალიროთ და დავიწყოთ BleachBit-ის გამოყენება</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>მონაცემების წაშლა არც ისე ადვილია, როგორც ერთი შეხედვით ჩანს. როდესაც თქვენ აწკაპუნებთ ღილაკზე ,,წაშლა&#8221;, ფაილი ხვდება სანაგვე კალათაში და სრულად არ ქრება თქვენი მოწყობილობიდან. იგი რჩება თქვენს მოწყობილობაშიმანამ, სანამ ოპერაციულ სისტემას ახალი ფაილის ჩასაწერად არ დასჭირდება ადგილი, რომელიც უკავია ძველ ფაილს. სანამ ეს არ მოხდება, &#8220;წაშლილი&#8221; ფაილი რჩება თქვენს მოწყობილობაზე და მისი აღდგენა შეუძლია ყველას, ვისაც ამ საქმის გაეგება.</p>
<p>არსებობს უფასო ხელსაწყოები, რომელიც შეგიძლიათ გამოიყენოთ თქვენს მოწყობილობაზე ფაილების საიმედოდ <i>გასანადგურებლად</i>. ანუ მათი ბინარული მონაცემების ერთებისა და ნოლების შემთხვევითი კომბინაციებით შესაცვლელად. BleachBit-ი ერთ-ერთი ასეთი ინსტრუმენტია, Windows-ისა და Linux-ისთვის. ის უსაფრთხოდ და სამუდამოდ შლის მონაცემებს თქვენი მყარი დისკიდან და მეხსიერების ბარათიდან.</p>
<p>სამწუხაროდ, თუ თქვენ იყენებთ SSD (Solid State Drive)-ს მქონე მოწყობილობას, მისი ყველა მონაცემის სამუდამოდ და უსაფრთხოდ წაშლა ყოველთვის არ არის შესაძლებელი. მონაცემების აღდგენა რომ გაართულოთ, შეგიძლიათ დაშიფროთ ეს მოწყობილობება.</p>
<h2>დაიწყეთ BleachBit-ის გამოყენება</h2>
<ol>
<li><strong>ჩამოტვირთეთ BleachBit-ი</strong> ამ საიტიდან <a href="https://www.bleachbit.org/" target="_blank" rel="noopener">https://www.bleachbit.org/</a></li>
<li><strong>დააინსტალირეთ BleachBit-ი</strong></li>
<li><strong>გახსენით BleachBit-ი</strong> და აირჩიეთ ყველა მონაცემი, რომელსაც უსაფრთხოდ და სამუდამოდ წაშლას უპირებთ<br />
<img class="size-full wp-image-324 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default.png" alt="BleachBit Settings" width="1017" height="695" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default.png 1017w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default-300x205.png 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/VirtualBox_vagrant_default-768x525.png 768w" sizes="(max-width: 1017px) 100vw, 1017px" />გაითვალისწინეთ, რომ დროებითი ინტერნეტ ფაილების წაშლისას, შეგიძლიათ აირჩიოთ თქვენს მოწყობილობაზე დაინსტალირებული ყველა, ან ზოგიერთი ვებ ბრაუზერი. თქვენი ვებ ბრაუზერიდან დროებითი ინტერნეტ ფაილების წაშლა გამოგიყვანთ ყველა ვებ-საიტიდან. ამიტომ, კარგი იქნება თუ თქვენი ვებ ბრაუზერის პაროლებს შეინახავთ პაროლების მენეჯერში, <i>სანამ</i> დროებით ინტერნეტ ფაილებს წაშლიდეთ.</li>
<li>ყველა საჭირო ვარიანტის არჩევის შემდეგ, <strong>დააწკაპუნეთ“გასუფთავება”-ს</strong>.</li>
</ol>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka/cs-articles/how-to-install-and-start-using-bleachbit-ka/">როგორ დავაინსტალიროთ და დავიწყოთ BleachBit-ის გამოყენება</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ka">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
