<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Söhbətlər Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/az/cs-categories/conversations-az/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/az/cs-categories/conversations-az/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 02 Aug 2023 01:35:52 +0000</lastBuildDate>
	<language>az</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>Rəqəmsal Söhbətlərinizi məxfi saxlayın</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:51:59 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1037</guid>

					<description><![CDATA[<p>Rəqəmsal söhbətlər gündəlik və iş həyatımızın vacib hissəsinə çevrilib. Biz WhatsApp və ya Skype vasitəsilə dostlarımız və ailəmizlə zəngləşirik, sinif yoldaşlarımızla Facebook mesencerdə danışırıq və şəxsi, məktəb və ya iş hesablarımızdan elektron məktublar göndəririk. Mobil telefonumuzdan insanlara mesaj yazırıq və onlayn müzakirə panellərində yad insanlarla mübahisə edirik. Bütün bu söhbətlər müxtəlif ruterlər, serverlər və kabellər [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-az/">Rəqəmsal Söhbətlərinizi məxfi saxlayın</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Rəqəmsal söhbətlər gündəlik və iş həyatımızın vacib hissəsinə çevrilib. Biz WhatsApp və ya Skype vasitəsilə dostlarımız və ailəmizlə zəngləşirik, sinif yoldaşlarımızla Facebook mesencerdə danışırıq və şəxsi, məktəb və ya iş hesablarımızdan elektron məktublar göndəririk. Mobil telefonumuzdan insanlara mesaj yazırıq və onlayn müzakirə panellərində yad insanlarla mübahisə edirik.</p>
<p>Bütün bu söhbətlər müxtəlif ruterlər, serverlər və kabellər vasitəsilə mürəkkəb infrastrukturdan keçir. Müxtəlif insanlar və ya təşkilatlar &#8211; yarı həvəskar hakerlərdən tutmuş ən müasir texnologiya ilə təchiz edilmiş internet xidmət təminatçılarına qədər &#8211; istənilən nöqtədə bu söhbətləri görə bilərlər. Hansı rəqəmsal kommunikasiya texnologiyasından istifadə etməyinizdən asılı olmayaraq, aşağıda sadalanan əsas məsləhətlər onlayn söhbətlərinizi gizli və təhlükəsiz saxlamağa kömək edə bilər.</p>
<h2>1. Şifrələnmiş və açıq mənbəli kanallardan istifadə edin</h2>
<p>Bazarda müxtəlif e-poçt xidmətləri, mesajlaşma tətbiqləri mövcud olmasına baxmayaraq, onların hamısı söhbətləri məxfi və təhlükəsiz saxlamaqda uğurlu deyil.</p>
<p>Əgər söhbətlərinizi yalnız qarşı tərəflə özünüz arasında saxlamaq istəyirsinizsə, başdan sona şifrələmə təklif edən tətbiqlərdən və xidmətlərdən istifadə edin. Yuxarıda qeyd edildiyi kimi, sizin rəqəmsal söhbətləriniz mürəkkəb infrastrukturdan keçir və onlara müxtəlif mənqətələrdə fərqli kiber aktyorlar müdaxilə edə bilər. Söhbətlərinizi qorumağın ən etibarlı yolu cihazınızdan çıxan hər şeyi şifrələyən (mürəkkəb koda çevirən) və qarşı tərəfin cihazına çatmayınca onları deşifrə etməyən xidmətlərdən istifadə etməkdir. Əgər şifrələnmiş elektron məktub və ya zəng onu qəbul edən tərəfə çatmamış müəyyən bir yerdə kəsilərsə, onu kəsən şəxslər ancaq mənasız simvollar xətti görəcəklər.</p>
<p>Həmçinin siz özəl kommersiya məhsulu əvəzinə <em>açıq mənbəli</em> tətbiqləri seçməlisiniz. Proqram təminatının kodu onu görmək istəyən hər kəs üçün əlçatandırsa, açıq mənbəli sayılır. Bu o deməkdir ki, müstəqil ekspertlər və texnologiya üzrə səriştəli istifadəçilər tətbiqi tərtib edən kodu yoxlaya, ondakı zəiflikləri aşkar edə və aradan qaldıra və tətbiqin məlumatı tam qoruyub qorumamasını görə bilər.</p>
<p>ProtonMail e-poçt yazışmalarınızı qoruyan pulsuz, açıq mənbəli və başdan sona şifrəli e-poçt xidməti təklif edir. Pulsuz və açıq mənbəli mesencer tətbiqləri arasında, Wire və Signal bazarda mövcud olan ən təhlükəsiz, pulsuz, başdan sona şifrəli seçimlərdir. Telegram hesabınız varsa, <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-az/">Gizli söhbətlər</a> (adi Telegram söhbətləri başdan ayağa şifrələnməyib) seçdiyinizdən əmin olun.</p>
<h2>2. Cihazlarınızı qoruyun</h2>
<p>Başdan sona şifrəli xidmət söhbətlərinizi <em>siz və qarşı tərəf arasındakı yolda</em> oxunmaqdan qoruyursa, rəqəmsal kommunikasiyanın kəsilməsinin və ya <em>sizin və ya qarşı tərəfin</em> cihazında nəzarət edilməsinin qarşısını ala bilmir. Məsələn, cihazınızı diqqətsiz qoyarkən və ya ekran kilidləməsini aktivləşdirmədən itirərsinizsə, bu baş verə bilər. Cihazınız zərərli proqrama yoluxan zaman da bu baş verə bilər. Cihazınızda virtual olaraq görünməz olan zərərli proqram digər zərərlərlə yanaşı, hər bir klaviatura basılmasını qeyd edə və kiməsə göndərə bilər.</p>
<p>Cihazlarınızdakı proqram təminatı və avadanlıqları daim yeniləyin. Qısa fəaliyyətsizlik müddətindən sonra cihazın avtomatik ekran kilidlənməsini aktiv edin. Desktop və noutbuklarınızda işlək antivirusun olmasını təmin edin. <a href="https://cyber-star.org/az/devices-az/">Cihazlarınızı qorumaq üçün nə edə biləcəyiniz haqqında daha ətraflı öyrənin</a> (və söhbətlərinizin qorunmasını da təmin edin).</p>
<h2>3. SMS -dən istifadə etməyin</h2>
<p>İnsanların telefonlarında mətn mesajı mübadiləsi kimi istifadə etdikləri qısa mesajlaşma xidməti (SMS) köhnədir və etibarlı deyil. Birincisi, SMS mesajlar şifrələnməyib. Onları xüsusi modern alətlər olmadan belə qırmaq mümkündür. İkincisi, bu mesajlar göndərən və qəbul edəni ifşa edən metaməlumatlar daşıyır. Üçüncüsü, SMS mesajları saxtalaşdırmaq, yəni tanıdığınız şəxs tərəfindən göndərilmiş kimi qələmə vermək asandır. Beləliklə, SMS mesajların həqiqətən kim tərəfindən göndərildiyini heç vaxt dəqiq bilə bilməzsiniz. Nəhayət, mobil xidmət təminatçıları SMS mesajları və onların metaməlumatlarını uzunmüddət, bəzən isə həmişəlik saxlayır. Bu isə o deməkdir ki, söhbətləriniz xəbəriniz və ya icazəniz belə olmadan başqaları tərəfindən görülə bilər.</p>
<p>Əgər digərləri ilə mübadilə etdiyiniz mətn mesajlarını məxfi saxlamaq istəyirsinizsə, yuxarıda göstərdiyimiz başdan sona şifrələyən mesajlaşma tətbiqlərindən istifadə edin. Bu mümkün olmadıqda isə, SMS əsaslı mesajlaşmadansa, Android və ya Apple tərkibində olan məlumat əsaslı mesajlaşma sistemindən istifadə edin.</p>
<h3>Apple cihazı</h3>
<ul>
<li>Apple cihazında iMessage funsiyasını ilkin mesajlaşma sistemi etmək üçün <strong>Parametrlər&gt;Mesajlar</strong> və <strong>iMessage</strong> aktiv edin. Bu parametr aktiv olduğu zaman, iPhone, iPad və ya Mac istifadə etməklə mətnləri, video və audio faylları şifrəli əlaqə ilə digər insanlara göndərə bilərsiniz.</li>
</ul>
<h3>Android cihazı</h3>
<ul>
<li>Bir çox yeni Android cihazları Mesajlar, Google məlumat əsaslı mesajlaşma tətbiqləri ilə təqdim edilir. Əgər Android cihazınızda Messages tətbiqi yoxdursa, <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.apps.messaging" target="_blank" rel="noopener">onu Play Store-dan yükləyin</a>. Messages tətbiqini sizin ilkin mesajlaşma tətbiqi təyin etmək üçün <strong>Parametrlər&gt;Tətbiqlər və bildirişlər&gt;Qabaqcıl&gt;İlkin tətbiqlər&gt;SMS tətbiqləri</strong> seçin. Daha sonra Messages-i ilkin mesajlaşma tətbiqi kimi seçin.</li>
<li>Şifrəli mesajları Messages tətbiqi vasitəsilə göndərmək üçün çat funksiyasını aktiv etməlisiniz. Bunu etmək üçün cihazınızda Messages tətbiqini açın və yuxarı sağ küncdə üç şaquli nöqtəni basın. Parametrlər &gt; Chat funskiyası seçin. Çat funksiyasını aktiv et yandırın.</li>
<li>Əgər Messages tətbiqi sizin ölkənizdə və ya cihazınızda mövcud deyilsə, yuxarıda sadaladığımız digər <em>başdan sona şifrələmə</em> təklif edən mesajlaşma tətbiqlərindən istifadə edin.</li>
</ul>
<h2>4. Köhnə mesajları silin</h2>
<p>Cihazınızdakı mətn, fotoşəkil və video mesajlarınızı yad gözlərdən qorumağın bir yolu da köhnə mesajları müntəzəm olaraq silməkdir. Bunu etməklə, telefonunuz itərsə və oğurlanarsa (və ya kimsə məcburən cihazınızı açdırarsa), heç kimin sizin mesajlarınızı görməyəcəyindən əmin olursunuz. Köhnə mesajların sillinməsi həm də cihazınızda yer boşaldır.</p>
<p>Cihazınızda köhnə mesajların avtomatik silinməsini aktiv etmək yaxşı fikirdir. Təəssüf ki, bu seçim Android cihazlardakı Google Mesajlarda mövcud deyil. Əgər Android cihazından istifadə edirsinizsə, köhnə mesajları müntəzəm olaraq manual silməniz lazımdır.</p>
<p>iPhone və ya iPad-da köhnə mesajları avtomatik silməyə təyin etmək üçün <strong>Parametrlər&gt;Mesajlar</strong> seçin. <strong>MESAJ TARİXİ</strong> etiketli bölməyə düşün və <strong>Mesajları saxla</strong> basın. Bir aydan köhnə mesajları silmək üçün 30 Gün seçin. Bu parametr aktiv olan zaman cihazınız bütün mesajları 30 gündən sonra avtomatik siləcək. Əgər mesajlarınızı 30 gündən əvvəl silmək istəyirsinizsə, bunu manual etməlisiniz.</p>
<p>Yadda saxlayın ki, mesajları öz cihazlarınızdan silməyiniz onların göndərdiyiniz insanların da cihazlarından silinməsini təmin etmir.</p>
<h2>5. Yox olan (müddətli) mesajlardan istifadə edin</h2>
<p>Bir çox mesajlaşma tətbiqi mesajların bir müddət sonra və ya qarşı tərəf tərəfindən görüldükdən sonra yox olmasına imkan verir. Bu mesajları cihazınız oğurlanarsa və ya itərsə (kimsə cihazınızı açmağa vadar edərsə), yad gözlərdən qoruyur. Bu mesajların göndərdiyiniz şəxsin cihazından da görülməsinin qarşısını alır.</p>
<p>Mətn mesajları, fotoşəkil və ya videolar göndərdiyiniz zaman yox olan (müddətli) mesajlardan istifadə etməyi ciddi düşünməlisiniz. Yadda saxlayın ki, mesajlarınızın müəyyən müddətdən və ya göndərilən şəxs tərəfindən görüldükdən sonra yox olmasını təyin etmək, şəxsin mesajların surətini çıxarmasının və öz cihazlarında saxlamasının qarşısını almır.</p>
<h2>6. Güclü şifrələr və 2FA istifadə edin</h2>
<p>Malik olduğunuz bütün e-poçt və mesajlaşma hesablarını qırılması çətin olan şifrə ilə qoruyun. Şifrə kiçik və böyük hərflər, rəqəm və xüsusi simvollar da daxil olmaqla, ən azı 12 işarədən ibarət olan zaman güclü hesab edilir. Bu işarələrin təsadüfi birləşməsi daha güclü şifrə formalaşdırır. <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-az/">Qırılması çətin olan şifrələri necə yaratmaq</a> haqqında daha ətraflı oxuyun.</p>
<p>Malik olduğunuz hər bir hesab üçün unikal şifrədən istifadə edin. <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-az/">Müxtəlif hesablar üçün eyni və ya bənzər şifrələrin istifadəsinin nə üçün pis fikir olması</a> haqqında daha ətraflı oxuyun. Çoxlu mürəkkəb və unikal şifrələrinizin olması sizi narahat etməsin &#8211; şifrələri xatırlamaq və onları saxlamaq üçün <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-az/">şifrə menecerindən istifadə edə</a> bilərsiniz.</p>
<p>Təəssüf ki, hətta ən güclü şifrə belə oğurlana, bu və ya digər yolla sındırıla bilər. Buna görə də vacib onlayn hesablarınızı qorumaq üçün iki faktorlu təsdiqləmədən (2FA) istifadə etməyiniz lazımdır. 2FA aktivləşdirildikdə şifrə daxil etməkdən əlavə, ikinci identifikasiya təsdiqləmə də tələb edir.</p>
<p>2FA-dan istifadə etməyin ən təhlükəsiz yolu smartfonunuza müvəqqəti rəqəm kodlarını yaradan tətbiqi yükləməkdir. Sosial şəbəkə hesabına daxil olmaq üçün bu kodu şifrəni daxil etdikdən dərhal sonra daxil etmək lazımdır. <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-az/">Onlayn hesabları qorumaq üçün iki faktorlu təsdiqləmədən necə istifadə etmək</a> haqqında daha ətraflı oxuyun.</p>
<h2>7. Göndərməzdən əvvəl düşünün</h2>
<p>Bu çox sadədir: mətn, foto və ya video mesaj göndərməzdən əvvəl, bir gün buna görə peşman ola biləcəyiniz haqqında düşünün. &#8220;Göndər&#8221; düyməsini basandan sonra mesajlarınızın surətlərinin kimlərin əlində olmasının idarəsini itirmiş olursunuz. Əgər məxfi, şəxsi və ya həssas söhbətiniz varsa, ən yaxşısı üzbəüz danışmaqdır.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-az/">Rəqəmsal Söhbətlərinizi məxfi saxlayın</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Telegram-da necə təhlükəsiz danışmaq olar</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:52:07 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1036</guid>

					<description><![CDATA[<p>Əksər ölkələrdə populyarlığına baxmayaraq, mesajlaşma tətbiqi olan Telegram bir çox istifadəçilərin düşündüyü kimi təhlükəsiz deyil. Yeni başlayanlar üçün adi Telegram çatları başdan sona şifrələnməyib. Tətbiq iki insana başdan sona şifrələnən çatlaşma imkanı təklif etsə də, bu seçim ilkin olaraq təyin edilmir. Həmçinin qrup çatlarına da bu tətbiq edilmir. Telegram-ın həmçinin bütün istifadəçilərinin kontaktlarına girişi də [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-az/">Telegram-da necə təhlükəsiz danışmaq olar</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Əksər ölkələrdə populyarlığına baxmayaraq, mesajlaşma tətbiqi olan Telegram bir çox istifadəçilərin düşündüyü kimi təhlükəsiz deyil. Yeni başlayanlar üçün adi Telegram çatları başdan sona şifrələnməyib. Tətbiq iki insana başdan sona şifrələnən çatlaşma imkanı təklif etsə də, bu seçim ilkin olaraq təyin edilmir. Həmçinin qrup çatlarına da bu tətbiq edilmir. Telegram-ın həmçinin bütün istifadəçilərinin kontaktlarına girişi də var, onların IP ünvanları və cihazları haqqında detallar da daxil olmaqla, media məlumatlarını toplayır. Və ən nəhayət, Telegram-da qrup çatları və kanalları etibarlı deyil.</p>
<p>Bütün bu risklərə baxmayaraq, Telegram-da qalmağı seçirsinizsə, tətbiqdə kiməsə mesaj yazmağın ən təhlükəsiz yolu Gizli Çatdan istifadə etmək və mesajları oxunduqdan dərhal sonra özüsilmə funksiyasına qoymaqdır.</p>
<h2>Gizli Çatlardan istifadə edin</h2>
<p>Telegramda mesajları qorumağın ən yaxşı yolu başdan sona şifrələnən təkbətək Gizli Çatlardan istifadə etməkdir. Yuxarıda qeyd edildiyi kimi, Gizli Çatlar Telegramda ilkin çat seçimi deyil.</p>
<p>Gizli Çata başlamaq üçün danışmaq istədiyiniz kontaktı seçin və başlıq sətrində onun istifadəçi şəklinə vuraraq profilini açın.</p>
<p><img decoding="async" fetchpriority="high" class="size-full wp-image-467 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg" alt="Choosing a user on Telegram for additional chat features." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>İstifadəçi adının yanındakı üç nöqtəli simvolu basın və aşağı açılan menyuda <strong>Gizli Çata başla</strong> seçin.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-469" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg" alt="Starting a secret chat with a friend on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><strong>Start</strong> basmaqla seçiminizi təsdiqləyin. Gizli Çata başladıqdan sonra çatın başlığında istifadəçi adının yanında qıfıl işarəsi görəcəksiniz.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-470" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg" alt="Confirm to start a secret chat on Telegram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>Özünü silən taymeri qurun</h2>
<p>Gizli çatda oxunduqdan sonra mesajların özü-özünə silinməsi üçün bu funksiyanı istifadə etmək istədiyiniz çatı açın. İnstagramda Gizli Çatı adi çatlardan fərqləndirən cəhət istifadəçi adının yaşıl olması və onun yanında yaşıl rəngdə qıfıl simvoludur. Cizli çatı açan kimi saat simvoluna basın (iOS-larda Mesaj yeri və ya Androidlərdə yuxarı zolaq).</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-471" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg" alt="Accessing the self-destruct timer on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>İstədiyiniz vaxt limitini seçin (bir saniyədən bir həftəyə qədər). Mesaj sahəsində Gizli Çat üçün təyin edilmiş vaxt limitini görəcəksiniz.<br />
<img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-472" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg" alt="Setting the self-destruct time on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Mesaj, qəbul edənin ekranında görünən an özü silən taymer işə başlayır (mesajın altında iki &#8220;çatdı&#8221; işarəsi görəcəksiniz). Vaxt bitəndə mesajlar hər iki cihazda silinəcək.</p>
<p>Nəzərə alın ki, Gizli Çatda özü silən taymer ondan <strong>əvvəl</strong> göndərilən mesajlara təsir etməyəcək.</p>
<h2>Ekran görüntüləri ilə diqqətli olun</h2>
<p>Telegram ekran görüntülərini aşkarlamağa və ekran görüntüləri çəkilən zaman Gizli Çat istifadəçilərinə bildiriş göndərməyə çalışır.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-473" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg" alt="Screenshot detection and notification on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Təəssüf ki, bu funksiya bəzi Android cihazlarında həmişə işləmir. Həmçinin siz heç vaxt mesajlaşdığınız tərəfin digər cihazla ekranın şəklini çəkib çəkmədiyini də bilə bilməzsiniz. Ona görə də tam etibar etmədiyiniz şəxsə məxfi, özəl və ya həssas mesaj göndərməyin.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-az/">Telegram-da necə təhlükəsiz danışmaq olar</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>WhatsApp-da özü yox olan mesajları necə göndərməli</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:52:09 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1033</guid>

					<description><![CDATA[<p>WhatsApp, ümumiyyətlə, başdan sona şifrələmə təklif edən çox təhlükəsiz mesajlaşma tətbiqidir. Ümumilikdə, o, Signal və ya Wire kimi mesencerlərə nisbətən istifadəçi məxfiliyinə daha az köklənib. WhatsApp şifrələnmiş mesajlarınıza daxil ola bilməsə də, sizin haqqınızda çoxlu metaməlumat (mesajlarınızın kimə, nə zaman və haradan göndərilməsi), həmçinin kontaktlarınız və cihazınız haqqında məlumat toplayır. WhatsApp bu məlumatı ana şirkəti [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-az/">WhatsApp-da özü yox olan mesajları necə göndərməli</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>WhatsApp, ümumiyyətlə, başdan sona şifrələmə təklif edən çox təhlükəsiz mesajlaşma tətbiqidir. Ümumilikdə, o, Signal və ya Wire kimi mesencerlərə nisbətən istifadəçi məxfiliyinə daha az köklənib. WhatsApp şifrələnmiş mesajlarınıza daxil ola bilməsə də, sizin haqqınızda çoxlu metaməlumat (mesajlarınızın kimə, nə zaman və haradan göndərilməsi), həmçinin kontaktlarınız və cihazınız haqqında məlumat toplayır. WhatsApp bu məlumatı ana şirkəti olan Facebook ilə paylaşır. Facebook da öz növbəsində bu məlumatları kommersiya məqsədləri üçün istifadə edir və partnyorları ilə bölüşür. Məlumat sızması nəticəsində bütün həssas məlumatlar riskə məruz qala bilər.</p>
<p>Bütün bu risklərə baxmayaraq, WhatsApp istifadə etməyi seçsəniz, tətbiq başdan sona şifrələnən etibarlı və təhlükəsiz mesajlaşma platforması təklif edir. Mesajların avtomatik yox olmasını təyin etməklə və alıcı tərəfindən görünən kimi yoxa çıxan foto və videoları paylaşmaqla, siz söhbətlərinizi və tətbiqdə paylaşdığınız faylları daha yaxşı qoruya bilərsiniz.</p>
<h2>Mesajları yox olmağa təyin edin</h2>
<p>Fərdi çatda mesajları yeddi gündən sonra yox olmağa təyin edə bilərsiniz. Bu funksiyanı aktivləşdirsəniz, WhatsApp telefonunuzdan çatları göndərildikləri gündən yeddi gün sonra siləcək. Təəssüf ki, yeddi gün variantı hal-hazırda WhatsApp tərəfindən verilən yeganə seçimdir.</p>
<p>Fərdi WhatsApp çatında yox olan mesajları aktivləşdirmək üçün çatı açın və kontaktın adını basın. Aşağı diyirlənin və <strong>Yox olan mesajlar</strong> seçin. Lazım gələrsə, seçimi təsdiqləmək üçün <strong>Davam et</strong> basın.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-482" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg" alt="Selecting a friend and then scrolling down to find Disappearing Messages under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-481" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg" alt="Disappearing Messages option under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><strong>On</strong> seçin. Yox olan mesajları aktivləşdirən zaman çatda bildiriş görəcəksiniz. Həmçinin kontaktın profil şəkli üzərində saat ikonası görünəcəkdir.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-480" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg" alt="Enabling Disappearing Messages in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Yadda saxlayın ki, mesajların yox olması, bu parametr aktiv edilməzdən <strong>əvvəl</strong> göndərilən mesajlara tətbiq edilmir. Yadda saxlamaq lazımdır ki, mesajların yox olması söhbətləşdiyiniz şəxsin onları başqalarına yönləndirməsinin və ya onların ekran görüntüsünün şəklini çəkməsinin və ya media faylları yaddaşda saxlamasının qarşısını almır.</p>
<h2>&#8220;Bir dəfə görüntülə&#8221; funskiyasından istifadə edin</h2>
<p>&#8220;Bir dəfə görüntülə&#8221; funksiyası foto və videolar baxıldıqdan sonra onların yox olmasına imkan verir. Bu xüsusiyyət sizə media fayllarını müntəzəm şəkildə göndərdiyiniz zaman məxfiliyinizə daha çox nəzarət etmək imkanı verir. Qəbul edən tərəf media faylı açdıqdan sonra, ondan uzaqlaşan kimi fayl yox olur. Əgər qəbul edən tərəf faylı açmazsa, onun vaxtı iki həftəyə bitir və yox olur.</p>
<p>İlkin baxış gizlədiləndə və iri &#8220;1&#8221; simvolu görünəndə faylın &#8220;bir dəfə görüntülə&#8221; faylı olduğu məlum olur. &#8220;Bir dəfə görüntülə&#8221; media faylları paylaşıla və ya cihazda saxlanıla bilməz.</p>
<p>&#8220;Bir dəfə görüntülə&#8221; faylını göndərmək üçün fərdi və ya qrup çatını açın və <strong>Qoş</strong>(iPhone-da +və ya Androiddə ştapel simvolu) üzərindən basın. Cihazınızdakı mövcud foto və ya videonu seçin. Alternativ olaraq, <strong>Kamera</strong> basıb cihazınızda saxlanmayaq foto çəkə və ya video lentə ala bilərsiniz.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-479" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg" alt="Choosing a photo to send selecting the Photo and Video Library option in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Mesaj sahəsində &#8220;1&#8221; basın. &#8220;Şəkil bir dəfə baxışa təyin edildi&#8221; bildirişi görəcəksiniz və mesaj sahəsindəki &#8220;1&#8221; simvolu göy rəngə çevriləcək.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-478" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg" alt="Number 1 appearing as an indicator in the text box when a photo is set to view once before being sent in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><strong>Göndər</strong> basın.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-477" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears with the number 1 appearing next to it in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Qarşı tərəf fotoşəkli və ya videonu görən kimi çatda Açıldı işarəsi görəcəksiniz.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-476" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears after viewed in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Yadda saxlayın ki, &#8220;bir dəfə bax&#8221; funksiyasından istifadə etmək qarşı tərəfin ekranın şəklini çəkməsinin və ya media fayl açılan zaman onu lentə almasının qarşısını almır. Buna görə də etibar etmədiyiniz şəxslərə məxfi, şəxsi və ya həssas foto və videolar göndərməyin.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-az/">WhatsApp-da özü yox olan mesajları necə göndərməli</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
