<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>İzah edən Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/az/cs-types/explainer-az/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/az/cs-types/explainer-az/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Wed, 02 Aug 2023 01:35:52 +0000</lastBuildDate>
	<language>az</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>Telefonunuzun təhlükəsizliyinin sındırıldığını göstərən 5 əlamət</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/5-signs-that-your-phone-has-been-hacked-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:52:04 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1034</guid>

					<description><![CDATA[<p>İstənilən telefonun təhlükəsizliyi sındırıla bilər. Smartfonlar indi hakerlərin sevimli hədəfinə çevrilib, çünki bu qurğular sosial media şifrələrindən bank məlumatlarına, işgüzar yazışmalardan şəxsi mesajlara qədər çoxlu istifadəçi məlumatlarına çıxış əldə edir. Hakerlər telefonunuzu zərərli proqram və troyanlarla yoluxdura bilər. Onlar məlumatlarınızı oğurlayaraq və cihazınızı ləngidən zaman onlar üçün kriptovalyuta yaradan, sındırılmış telefonları kriptominerlərə çevirə bilərlər. Hakerlər [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/5-signs-that-your-phone-has-been-hacked-az/">Telefonunuzun təhlükəsizliyinin sındırıldığını göstərən 5 əlamət</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İstənilən telefonun təhlükəsizliyi sındırıla bilər. Smartfonlar indi hakerlərin sevimli hədəfinə çevrilib, çünki bu qurğular sosial media şifrələrindən bank məlumatlarına, işgüzar yazışmalardan şəxsi mesajlara qədər çoxlu istifadəçi məlumatlarına çıxış əldə edir.</p>
<p>Hakerlər telefonunuzu zərərli proqram və troyanlarla yoluxdura bilər. Onlar məlumatlarınızı oğurlayaraq və cihazınızı ləngidən zaman onlar üçün kriptovalyuta yaradan, sındırılmış telefonları kriptominerlərə çevirə bilərlər. Hakerlər həmçinin fəaliyyətinizə nəzarət etmək və vebsayt və proqramlara giriş məlumatlarınızı oğurlamaq üçün telefonunuza keyloggerlər quraşdıra bilərlər.</p>
<p>Telefonunuzun sındırıldığını göstərən bu 5 ümumi əlamətə diqqət yetirin:</p>
<h2>1. Mobil internet istifadəsindəki artım</h2>
<p>Əgər mobil internetinizdən istifadədə izahı olmayan artım olarsa, bu, zərərli proqram təminatının arxa planda işləməsinə və məlumatlarınızı istifadə etməsinə işarə ola bilər. Tətbiqlərinizi nəzərdən keçirin və şübhəli görünən hər şeyi silin. Həmçinin bu, istifadə etmədiyiniz proqramları silmək üçün də yaxşı fürsət ola bilər.</p>
<h2>2. Telefonun zəifləməsi</h2>
<p>Telefonunuz birdən-birə əvvəlkindən daha yavaş işləyirsə, bu, hakerlər tərəfindən telefonunuza quraşdırılmış zərərli proqram təminatının onun emal gücünü zəiflətməsinə işarə ola bilər. Bəzi zərərli proqramlar telefonunuzun tez-tez və aydın bir səbəb olmadan donmasına, zəifləməsinə, zəngləri buraxmasına və ya yenidən işə başlamasına səbəb ola bilər.</p>
<h2>3. Batareyanın tez bitməsi</h2>
<p>Batareyanın qəfil azalmasına diqqət yetirin. İstifadəniz dəyişmədiyi halda, telefonunuzun enerjisini daha tez-tez doldurmalı olursunuzsa, bu, telefonunuzdakı zərərli proqramların onun batareyasını boşaltması anlamına gələ bilər. Telefonunuzda ən çox hansı proqramların batareyadan istifadə etdiyini parametrlərdə görə bilərsiniz.</p>
<h2>4. Qəribə tətbiqlər, zənglər və mesajlar</h2>
<p>Telefonunuzda endirdiyinizi xatırlamadığınız proqramlar, etdiyiniz telefon zəngləri və ya göndərdiyinizi xatırlamadığınız mesajlar telefonunuzun təhlükəsizliyinin sındırıldığının ən bariz göstəricisi ola bilər.</p>
<h2>5. Arzuolunmaz saytlar və “pop-up”lar</h2>
<p>Telefonunuz sizi daxil olmaq istəmədiyiniz vebsaytlara yönləndirirsə, bu, telefonda bir növ zərərli proqramın olduğunun aydın göstəricisidir. Bu, birdən-birə çoxlu “pop-up” reklam aldığınız təqdirdə də belədir. Bu “pop-up”ları klikləməyin.</p>
<p>Unutmayın ki, bu əlamətlərin heç biri özlüyündə telefonunuzun təhlükəsizliyinin sındırıldığını sübut etmir. Mobil data istifadəsində qəfil artım yenilənmənin endirilməsi ilə də bağlı ola bilər. Telefonunuz daha yavaş işləyirsə və ya batareya daha tez tükənirsə, bu, sadəcə olaraq telefonun köhnəldiyini, yaddaşının dolduğunu və ya cihazda həddən artıq çox sayda proqramın olduğunu işarə edə bilər.</p>
<p>Nəhayət, həmişə telefonunuzun yeni olduğundan əmin olun. Bir aydan çox müddət ərzində heç bir yeniləmə almayıbsa, onun təhlükəsizliyini sındırmaq daha asandır.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/5-signs-that-your-phone-has-been-hacked-az/">Telefonunuzun təhlükəsizliyinin sındırıldığını göstərən 5 əlamət</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Niyə tezliklə “Windows 10” ilə vidalaşmalısınız?</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-say-goodbye-to-windows-10-soon-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:52:02 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1035</guid>

					<description><![CDATA[<p>“Microsoft,” “Windows 10”-un 14 oktyabr 2025-ci ildən sonra heç bir dəstək və ya təhlükəsizlik yeniləməsi almayacağını açıqlayıb. Bu o deməkdir ki, əgər siz hər hansı bir cihazda “Windows 10”-dan istifadə edirsinizsə, bu tarixdən əvvəl “Windows 11” və ya başqa bir əməliyyat sisteminə keçid etməlisiniz. 14 oktyabr 2025-ci il tarixindən sonra “Windows 10” əməliyyat sistemi ilə [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-say-goodbye-to-windows-10-soon-az/">Niyə tezliklə “Windows 10” ilə vidalaşmalısınız?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>“Microsoft,” “Windows 10”-un 14 oktyabr 2025-ci ildən sonra heç bir dəstək və ya təhlükəsizlik yeniləməsi almayacağını açıqlayıb. Bu o deməkdir ki, əgər siz hər hansı bir cihazda “Windows 10”-dan istifadə edirsinizsə, bu tarixdən əvvəl “Windows 11” və ya başqa bir əməliyyat sisteminə keçid etməlisiniz. 14 oktyabr 2025-ci il tarixindən sonra “Windows 10” əməliyyat sistemi ilə işləyən kompüterdən istifadə sizi cihazınızda olan məlumatı və ya əsas hesablara girişi itirmək təhlükəsi qarşısında qoyacaq.</p>
<p>“Microsoft” əməliyyat sisteminin bu versiyasını dəstəkləməyi dayandırana qədər “Windows 10” cihazınızı təhlükəsiz saxlamaq üçün bunları edə bilərsiniz:</p>
<h2>1. “Windows 10”-un ən son versiyası olan “22H2”-dən istifadə edin</h2>
<p>“Microsoft” açıq şəkildə bildirdi ki, “22H2” yeniləmə səviyyəsi “Windows 10”-un son əsas buraxılışıdır. Bu, “Microsoft” “Windows 10”-u ləğv edənə qədər mühüm təhlükəsizlik yeniləmələri alacaqyeganə versiyadır. Kompüterinizdə bu versiyanın işlədiyinə əmin olun.</p>
<p>“Windows”-un hansı versiyasını işlətdiyinizi öyrənmək üçün “Başlat &gt; Parametrlər &gt; Sistem &gt; Haqqında” seçin. “Windows” spesifikasiyaları altında siz cihazınızın “Windows”-un hansı versiyasını işlədiyini görə bilərsiniz.</p>
<h2>2. “Windows 10”-u yeni saxlayın</h2>
<p>Əməliyyat sisteminin ən son versiyasını işə salmaq vacibdir, lakin kompüterinizi təhlükəsiz saxlamaq üçün kifayət deyil. Əməliyyat sisteminizi <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-az/">daim yeniləmək</a> vacibdir.</p>
<p>Yeniləmələri yoxlamaq problemindən xilas olmaq üçün “Windows 10”-da yeniləmələri <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-update-software-in-windows-10-az/">avtomatik yükləməyə və quraşdırmağa</a> imkan verən funksiyanı yandıra bilərsiniz.</p>
<h2>3. Hazır olduqda “Windows 11”-ə keçid edin.</h2>
<p>14 oktyabr 2025-ci il tarixinə ən azı bir neçə həftə qalmış “Windows 11”-ə keçid etməyə hazır olun. Ümumilikdə, “Windows” istifadəçilərinin təxminən 70%-i hələ də “Windows 10”-dan istifadə edir (2023-cü ilin may ayına görə). Qeyd edək ki, “Windows 11-ə” keçid bir neçə həftə ərzində asan olmaya bilər.</p>
<p>Siz həmçinin digər əməliyyat sistemlərini araşdıra və ehtiyaclarınıza daha uyğun olan alternativ sistemə keçid edə bilərsiniz.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-say-goodbye-to-windows-10-soon-az/">Niyə tezliklə “Windows 10” ilə vidalaşmalısınız?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Rəqəmsal Söhbətlərinizi məxfi saxlayın</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:51:59 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1037</guid>

					<description><![CDATA[<p>Rəqəmsal söhbətlər gündəlik və iş həyatımızın vacib hissəsinə çevrilib. Biz WhatsApp və ya Skype vasitəsilə dostlarımız və ailəmizlə zəngləşirik, sinif yoldaşlarımızla Facebook mesencerdə danışırıq və şəxsi, məktəb və ya iş hesablarımızdan elektron məktublar göndəririk. Mobil telefonumuzdan insanlara mesaj yazırıq və onlayn müzakirə panellərində yad insanlarla mübahisə edirik. Bütün bu söhbətlər müxtəlif ruterlər, serverlər və kabellər [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-az/">Rəqəmsal Söhbətlərinizi məxfi saxlayın</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Rəqəmsal söhbətlər gündəlik və iş həyatımızın vacib hissəsinə çevrilib. Biz WhatsApp və ya Skype vasitəsilə dostlarımız və ailəmizlə zəngləşirik, sinif yoldaşlarımızla Facebook mesencerdə danışırıq və şəxsi, məktəb və ya iş hesablarımızdan elektron məktublar göndəririk. Mobil telefonumuzdan insanlara mesaj yazırıq və onlayn müzakirə panellərində yad insanlarla mübahisə edirik.</p>
<p>Bütün bu söhbətlər müxtəlif ruterlər, serverlər və kabellər vasitəsilə mürəkkəb infrastrukturdan keçir. Müxtəlif insanlar və ya təşkilatlar &#8211; yarı həvəskar hakerlərdən tutmuş ən müasir texnologiya ilə təchiz edilmiş internet xidmət təminatçılarına qədər &#8211; istənilən nöqtədə bu söhbətləri görə bilərlər. Hansı rəqəmsal kommunikasiya texnologiyasından istifadə etməyinizdən asılı olmayaraq, aşağıda sadalanan əsas məsləhətlər onlayn söhbətlərinizi gizli və təhlükəsiz saxlamağa kömək edə bilər.</p>
<h2>1. Şifrələnmiş və açıq mənbəli kanallardan istifadə edin</h2>
<p>Bazarda müxtəlif e-poçt xidmətləri, mesajlaşma tətbiqləri mövcud olmasına baxmayaraq, onların hamısı söhbətləri məxfi və təhlükəsiz saxlamaqda uğurlu deyil.</p>
<p>Əgər söhbətlərinizi yalnız qarşı tərəflə özünüz arasında saxlamaq istəyirsinizsə, başdan sona şifrələmə təklif edən tətbiqlərdən və xidmətlərdən istifadə edin. Yuxarıda qeyd edildiyi kimi, sizin rəqəmsal söhbətləriniz mürəkkəb infrastrukturdan keçir və onlara müxtəlif mənqətələrdə fərqli kiber aktyorlar müdaxilə edə bilər. Söhbətlərinizi qorumağın ən etibarlı yolu cihazınızdan çıxan hər şeyi şifrələyən (mürəkkəb koda çevirən) və qarşı tərəfin cihazına çatmayınca onları deşifrə etməyən xidmətlərdən istifadə etməkdir. Əgər şifrələnmiş elektron məktub və ya zəng onu qəbul edən tərəfə çatmamış müəyyən bir yerdə kəsilərsə, onu kəsən şəxslər ancaq mənasız simvollar xətti görəcəklər.</p>
<p>Həmçinin siz özəl kommersiya məhsulu əvəzinə <em>açıq mənbəli</em> tətbiqləri seçməlisiniz. Proqram təminatının kodu onu görmək istəyən hər kəs üçün əlçatandırsa, açıq mənbəli sayılır. Bu o deməkdir ki, müstəqil ekspertlər və texnologiya üzrə səriştəli istifadəçilər tətbiqi tərtib edən kodu yoxlaya, ondakı zəiflikləri aşkar edə və aradan qaldıra və tətbiqin məlumatı tam qoruyub qorumamasını görə bilər.</p>
<p>ProtonMail e-poçt yazışmalarınızı qoruyan pulsuz, açıq mənbəli və başdan sona şifrəli e-poçt xidməti təklif edir. Pulsuz və açıq mənbəli mesencer tətbiqləri arasında, Wire və Signal bazarda mövcud olan ən təhlükəsiz, pulsuz, başdan sona şifrəli seçimlərdir. Telegram hesabınız varsa, <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-az/">Gizli söhbətlər</a> (adi Telegram söhbətləri başdan ayağa şifrələnməyib) seçdiyinizdən əmin olun.</p>
<h2>2. Cihazlarınızı qoruyun</h2>
<p>Başdan sona şifrəli xidmət söhbətlərinizi <em>siz və qarşı tərəf arasındakı yolda</em> oxunmaqdan qoruyursa, rəqəmsal kommunikasiyanın kəsilməsinin və ya <em>sizin və ya qarşı tərəfin</em> cihazında nəzarət edilməsinin qarşısını ala bilmir. Məsələn, cihazınızı diqqətsiz qoyarkən və ya ekran kilidləməsini aktivləşdirmədən itirərsinizsə, bu baş verə bilər. Cihazınız zərərli proqrama yoluxan zaman da bu baş verə bilər. Cihazınızda virtual olaraq görünməz olan zərərli proqram digər zərərlərlə yanaşı, hər bir klaviatura basılmasını qeyd edə və kiməsə göndərə bilər.</p>
<p>Cihazlarınızdakı proqram təminatı və avadanlıqları daim yeniləyin. Qısa fəaliyyətsizlik müddətindən sonra cihazın avtomatik ekran kilidlənməsini aktiv edin. Desktop və noutbuklarınızda işlək antivirusun olmasını təmin edin. <a href="https://cyber-star.org/az/devices-az/">Cihazlarınızı qorumaq üçün nə edə biləcəyiniz haqqında daha ətraflı öyrənin</a> (və söhbətlərinizin qorunmasını da təmin edin).</p>
<h2>3. SMS -dən istifadə etməyin</h2>
<p>İnsanların telefonlarında mətn mesajı mübadiləsi kimi istifadə etdikləri qısa mesajlaşma xidməti (SMS) köhnədir və etibarlı deyil. Birincisi, SMS mesajlar şifrələnməyib. Onları xüsusi modern alətlər olmadan belə qırmaq mümkündür. İkincisi, bu mesajlar göndərən və qəbul edəni ifşa edən metaməlumatlar daşıyır. Üçüncüsü, SMS mesajları saxtalaşdırmaq, yəni tanıdığınız şəxs tərəfindən göndərilmiş kimi qələmə vermək asandır. Beləliklə, SMS mesajların həqiqətən kim tərəfindən göndərildiyini heç vaxt dəqiq bilə bilməzsiniz. Nəhayət, mobil xidmət təminatçıları SMS mesajları və onların metaməlumatlarını uzunmüddət, bəzən isə həmişəlik saxlayır. Bu isə o deməkdir ki, söhbətləriniz xəbəriniz və ya icazəniz belə olmadan başqaları tərəfindən görülə bilər.</p>
<p>Əgər digərləri ilə mübadilə etdiyiniz mətn mesajlarını məxfi saxlamaq istəyirsinizsə, yuxarıda göstərdiyimiz başdan sona şifrələyən mesajlaşma tətbiqlərindən istifadə edin. Bu mümkün olmadıqda isə, SMS əsaslı mesajlaşmadansa, Android və ya Apple tərkibində olan məlumat əsaslı mesajlaşma sistemindən istifadə edin.</p>
<h3>Apple cihazı</h3>
<ul>
<li>Apple cihazında iMessage funsiyasını ilkin mesajlaşma sistemi etmək üçün <strong>Parametrlər&gt;Mesajlar</strong> və <strong>iMessage</strong> aktiv edin. Bu parametr aktiv olduğu zaman, iPhone, iPad və ya Mac istifadə etməklə mətnləri, video və audio faylları şifrəli əlaqə ilə digər insanlara göndərə bilərsiniz.</li>
</ul>
<h3>Android cihazı</h3>
<ul>
<li>Bir çox yeni Android cihazları Mesajlar, Google məlumat əsaslı mesajlaşma tətbiqləri ilə təqdim edilir. Əgər Android cihazınızda Messages tətbiqi yoxdursa, <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.apps.messaging" target="_blank" rel="noopener">onu Play Store-dan yükləyin</a>. Messages tətbiqini sizin ilkin mesajlaşma tətbiqi təyin etmək üçün <strong>Parametrlər&gt;Tətbiqlər və bildirişlər&gt;Qabaqcıl&gt;İlkin tətbiqlər&gt;SMS tətbiqləri</strong> seçin. Daha sonra Messages-i ilkin mesajlaşma tətbiqi kimi seçin.</li>
<li>Şifrəli mesajları Messages tətbiqi vasitəsilə göndərmək üçün çat funksiyasını aktiv etməlisiniz. Bunu etmək üçün cihazınızda Messages tətbiqini açın və yuxarı sağ küncdə üç şaquli nöqtəni basın. Parametrlər &gt; Chat funskiyası seçin. Çat funksiyasını aktiv et yandırın.</li>
<li>Əgər Messages tətbiqi sizin ölkənizdə və ya cihazınızda mövcud deyilsə, yuxarıda sadaladığımız digər <em>başdan sona şifrələmə</em> təklif edən mesajlaşma tətbiqlərindən istifadə edin.</li>
</ul>
<h2>4. Köhnə mesajları silin</h2>
<p>Cihazınızdakı mətn, fotoşəkil və video mesajlarınızı yad gözlərdən qorumağın bir yolu da köhnə mesajları müntəzəm olaraq silməkdir. Bunu etməklə, telefonunuz itərsə və oğurlanarsa (və ya kimsə məcburən cihazınızı açdırarsa), heç kimin sizin mesajlarınızı görməyəcəyindən əmin olursunuz. Köhnə mesajların sillinməsi həm də cihazınızda yer boşaldır.</p>
<p>Cihazınızda köhnə mesajların avtomatik silinməsini aktiv etmək yaxşı fikirdir. Təəssüf ki, bu seçim Android cihazlardakı Google Mesajlarda mövcud deyil. Əgər Android cihazından istifadə edirsinizsə, köhnə mesajları müntəzəm olaraq manual silməniz lazımdır.</p>
<p>iPhone və ya iPad-da köhnə mesajları avtomatik silməyə təyin etmək üçün <strong>Parametrlər&gt;Mesajlar</strong> seçin. <strong>MESAJ TARİXİ</strong> etiketli bölməyə düşün və <strong>Mesajları saxla</strong> basın. Bir aydan köhnə mesajları silmək üçün 30 Gün seçin. Bu parametr aktiv olan zaman cihazınız bütün mesajları 30 gündən sonra avtomatik siləcək. Əgər mesajlarınızı 30 gündən əvvəl silmək istəyirsinizsə, bunu manual etməlisiniz.</p>
<p>Yadda saxlayın ki, mesajları öz cihazlarınızdan silməyiniz onların göndərdiyiniz insanların da cihazlarından silinməsini təmin etmir.</p>
<h2>5. Yox olan (müddətli) mesajlardan istifadə edin</h2>
<p>Bir çox mesajlaşma tətbiqi mesajların bir müddət sonra və ya qarşı tərəf tərəfindən görüldükdən sonra yox olmasına imkan verir. Bu mesajları cihazınız oğurlanarsa və ya itərsə (kimsə cihazınızı açmağa vadar edərsə), yad gözlərdən qoruyur. Bu mesajların göndərdiyiniz şəxsin cihazından da görülməsinin qarşısını alır.</p>
<p>Mətn mesajları, fotoşəkil və ya videolar göndərdiyiniz zaman yox olan (müddətli) mesajlardan istifadə etməyi ciddi düşünməlisiniz. Yadda saxlayın ki, mesajlarınızın müəyyən müddətdən və ya göndərilən şəxs tərəfindən görüldükdən sonra yox olmasını təyin etmək, şəxsin mesajların surətini çıxarmasının və öz cihazlarında saxlamasının qarşısını almır.</p>
<h2>6. Güclü şifrələr və 2FA istifadə edin</h2>
<p>Malik olduğunuz bütün e-poçt və mesajlaşma hesablarını qırılması çətin olan şifrə ilə qoruyun. Şifrə kiçik və böyük hərflər, rəqəm və xüsusi simvollar da daxil olmaqla, ən azı 12 işarədən ibarət olan zaman güclü hesab edilir. Bu işarələrin təsadüfi birləşməsi daha güclü şifrə formalaşdırır. <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-az/">Qırılması çətin olan şifrələri necə yaratmaq</a> haqqında daha ətraflı oxuyun.</p>
<p>Malik olduğunuz hər bir hesab üçün unikal şifrədən istifadə edin. <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-az/">Müxtəlif hesablar üçün eyni və ya bənzər şifrələrin istifadəsinin nə üçün pis fikir olması</a> haqqında daha ətraflı oxuyun. Çoxlu mürəkkəb və unikal şifrələrinizin olması sizi narahat etməsin &#8211; şifrələri xatırlamaq və onları saxlamaq üçün <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-az/">şifrə menecerindən istifadə edə</a> bilərsiniz.</p>
<p>Təəssüf ki, hətta ən güclü şifrə belə oğurlana, bu və ya digər yolla sındırıla bilər. Buna görə də vacib onlayn hesablarınızı qorumaq üçün iki faktorlu təsdiqləmədən (2FA) istifadə etməyiniz lazımdır. 2FA aktivləşdirildikdə şifrə daxil etməkdən əlavə, ikinci identifikasiya təsdiqləmə də tələb edir.</p>
<p>2FA-dan istifadə etməyin ən təhlükəsiz yolu smartfonunuza müvəqqəti rəqəm kodlarını yaradan tətbiqi yükləməkdir. Sosial şəbəkə hesabına daxil olmaq üçün bu kodu şifrəni daxil etdikdən dərhal sonra daxil etmək lazımdır. <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-az/">Onlayn hesabları qorumaq üçün iki faktorlu təsdiqləmədən necə istifadə etmək</a> haqqında daha ətraflı oxuyun.</p>
<h2>7. Göndərməzdən əvvəl düşünün</h2>
<p>Bu çox sadədir: mətn, foto və ya video mesaj göndərməzdən əvvəl, bir gün buna görə peşman ola biləcəyiniz haqqında düşünün. &#8220;Göndər&#8221; düyməsini basandan sonra mesajlarınızın surətlərinin kimlərin əlində olmasının idarəsini itirmiş olursunuz. Əgər məxfi, şəxsi və ya həssas söhbətiniz varsa, ən yaxşısı üzbəüz danışmaqdır.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-az/">Rəqəmsal Söhbətlərinizi məxfi saxlayın</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fişinq hücumlarını necə tanımalı</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:52:12 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1052</guid>

					<description><![CDATA[<p>Milyonlarla istifadəçinin gündəlik qarşılaşdığı ən adi onlayn təhlükələr müxtəlif sosial mühəndislik sxemləri ilə bağlıdır. Əslində sosial mühəndislik insanları həssas məlumatları paylaşmağa sövq etmək və ya normal təhlükəsizlik prosedurlarını pozmaqdan ibarətdir. Fişinq nədir? Fişinq hücumları ən çox baş verən sosial mühəndislik sxemlərindəndir. Onlara keçidi klikləməklə və ya qoşmanı açmaqla, mühüm cinayətə və ya zərərli proqramın yüklənməsinə [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-az/">Fişinq hücumlarını necə tanımalı</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Milyonlarla istifadəçinin gündəlik qarşılaşdığı ən adi onlayn təhlükələr müxtəlif <em>sosial mühəndislik</em> sxemləri ilə bağlıdır. Əslində sosial mühəndislik insanları həssas məlumatları paylaşmağa sövq etmək və ya normal təhlükəsizlik prosedurlarını pozmaqdan ibarətdir.</p>
<h2>Fişinq nədir?</h2>
<p>Fişinq hücumları ən çox baş verən sosial mühəndislik sxemlərindəndir. Onlara keçidi klikləməklə və ya qoşmanı açmaqla, mühüm cinayətə və ya zərərli proqramın yüklənməsinə yardım edəcək, insanları məlumat paylaşmaqları üçün aldadan elektron məktub, sosial media, SMS, və çat mesajları daxildir.</p>
<p>Bir çox fişinq hücumları qanuni və adətən etibar etdiyiniz mənbədən (dövlət agentliyi, bank, sosial media xidməti) gəlirmiş kimi görünən kütləvi mesajlar vasitəsilə edilir. Bununla belə, xüsusi şəxsləri və qrupları hədəfləyən fişinq hücumları da var ki, kiber aktyorlar öz alət və hiylələrini daim təkmilləşdirir və dəyişir.</p>
<h2>Fişinq hücumlarının növləri</h2>
<p>Bu, fişinq hücumlarının ən geniş yayılmış növləridir:</p>
<ul>
<li><strong>Nizə fişinqi</strong> fişinq hücumlarının bir növüdür, burada kiber aktyor bir nəfəri hədəf alır, onun iş yoldaşı və ya dostu kimi özünü qələmə verərək elektron məktub, sosial media, SMS və ya çat mesajları göndərir.</li>
<li><strong>Balina ovu</strong> şirkətin rəhbərləri, sahibkarları, media təşkilatlarının baş redaktorları kimi &#8220;iri balıqları&#8221; hədəf alır. Balina ovuna dövlət təşkilatları və ya donor agentlikləri kimi vacib partnyorlardan göndərilmiş e-poçtlara bənzəyən fırıldaqçı elektron mesajlar aiddir.</li>
<li><strong>SMişinq</strong> hücümlarına SMS mesajlar (mətn) daxildir. Bu hücumları təşkil edən fırıldaqçılar pul və ya şəxsi məlumat istəmək üçün özlərini tanıdığınız şəxs kimi qələmə verə bilərlər. Əksər hallarda bu hücumların arxasındakı şəxslər ödəniş tələb etmək və ya yeniləmə təklif etmək üçün özlərini istifadə etdiyiniz xidmət kimi qələmə verirlər (məsələn, kuryer şirkəti və ya onlayn alış-veriş platforması). Onlar daha çox platforma tərəfindən aldığınız təsdiqləmə kodunu soruşmaq məqsədilə özlərini WhatsApp, Facebook və ya digər sosial media şirkətləri kimi qələmə verirlər.</li>
<li><strong>Vişinq</strong> hücumlarına səsli zənglər aiddir. Bu hücumları həyata keçirən fırıldaqçılar dövlət agentlikləri nümayəndələri kimi özlərini tanıdırlar. Onlar adətən hədə-qorxu və ya inandırıcı dil ilə qurbanlarını tələb edilən məlumatı verməkdən başqa şansları yoxmuş kimi inandırmağa çalışırlar.</li>
</ul>
<h2>Fişerlərin hədəf götürdükləri emosiyalar</h2>
<p>Bütün fişinq hücumlarının bir ortaq cəhəti var ki, onlar güclü insan emosiyalarına təsir göstərməyə çalışırlar. Bura daxildir:</p>
<ul>
<li><strong>Acgözlük:</strong> linki klikləsən, qoşmanı açsan və ya formanı doldursan, maliyyə mükafatı və ya digər mükafatlar təklif edilir.</li>
<li><strong>Təcililik</strong>: hücumçular vaxt darlığı təlqin edərək hərəkətə keçmək təcilidir hissi yaradır.</li>
<li><strong>Maraq</strong>: hücumçular qurbana linki klikləməklə unikal və maraqlı məzmun vəd edir.</li>
<li><strong>Qorxu</strong>: tədbir görməsəniz, mənfi nəticələrlə üzləşəcəyinizi xəbərdar edirlər.</li>
</ul>
<h2>Fişinq e-poçtunun ifşa edilməsi</h2>
<p>Fişinq taktikaları daima təkmilləşir. Fişinq elektron məktubları sizi aldatmaq üçün hüquqi təşkilatların əsl loqolarından istifadə edərək onların üslubunu təqlid edir. Bununla belə, fişinq elektron məktublarının onları ifşa etməkdə kömək edəcək aşağıda göstərilən bir və bir neçə ümumi xüsusiyyəti var:</p>
<ul>
<li><strong>Sizi aldatmaq üçün real görünən saxta e-poçt ünvanları</strong>. Məsələn, fırıldaqçı özünü Amazon kimi qələmə verib &#8220;yeniləmə&#8221; və ya &#8220;təsdiqləmə&#8221; adı ilə məlumatlarınızı oğurlaya bilər. E-poçt ünvanı @amazon.com deyil, @amazonheadoffice.com və ya @amazzon.com ilə bitərsə, şübhələnməyə ciddi əsas var. Həmçinin yadda saxlayın ki, heç bir hüquqi və iri təşkilat ümumi ictimaiyyət üçün nəzərdə tutulmuş @gmail.com, @mail.ru və ya digər e-poçt platforması ilə bitən e-poçt ünvanından məktub göndərməz.</li>
<li><strong>Yerləşdirilmiş keçidlər</strong>, onları kliklədiyiniz zaman sizi zərərli proqramların yerləşdirildiyi saxta vebsaytlara aparır. Keçidləri sizi hara aparacağını yoxlamadan klikləməyin. Kursoru keçidin üzərində sürüşdürərək vebsaytın tam ünvanını görə bilərsiniz.<br />
Azacıq belə şübhəli olan keçidi klikləməzdən əvvəl, onu <a href="https://safeweb.norton.com/" target="_blank" rel="noopener">Norton Safe Web</a> kimi keçid skanneri vasitəsilə skan edin. Qısaldılmış URL keçidləri zamanı daha ehtiyatlı olun. Qısaldılmış keçidin əsl URL keçidini yoxlamaq üçün <a href="https://unshorten.it/" target="_blank" rel="noopener">UnshortenIt</a> kimi pulsuz onlayn xidmətdən istifadə edin.</li>
<li>Onları açmaqla cihazınızı zərərli proqramla yoluxduracaq olan <strong>Qoşmalar</strong>. Fundamental rəqəmsal təhlükəsizlik qaydalarından biri də budur ki, tanımadığınız və ya tam etibar etmədiyiniz insanların göndərdiyi elektron qoşmaları açmaq olmaz. Həmçinin qanuni təşkilatlar heç vaxt nəsə göndərmələrini xüsusilə xahiş etmədiyiniz təqdirdə sizə elektron qoşmalar göndərməyəcək.</li>
<li><strong>Zəif qrammatika və ya qəribə dil</strong>. Fişinq hücumlarını həyata keçirmək üçün kütləvi elektron məktublardan istifadə edən fırıldaqçılar onlarla müxtəlif ölkəni hədəf alırlar. Mesajları tərcümə etdirməyə və yerli auditoriyaya daha doğru ünvanlamağa vəsait xərcləməkdənsə, onlar pulsuz onlayn tərcümə xidmətlərindən istifadə edirlər. Nəticədə fişinq məktubları çox zaman qeyri-təbii və ya sadəcə qəribə dildə və qrammatik səhvlərlə dolu tərtib edilir.</li>
<li>Adınızın əvəzinə <strong>Ümumi salamlama</strong>. Elektron məktub &#8220;Hörmətli müştəri&#8221;, &#8220;Hörmətli hesab sahibi&#8221; və ya &#8220;Hörmətli üzv&#8221; kimi ümumi salamlama ilə başlayırsa, bu dərhal şübhə doğurur. Sizinlə əlaqə saxlayan həqiqi təşkilatlar çox zaman adınızı bilir.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-az/">Fişinq hücumlarını necə tanımalı</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kompüterinizi necə qorumalı</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:52:24 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1032</guid>

					<description><![CDATA[<p>Desktop, laptop və planşetlər kimi şəxsi kompüterlər bizə internetə daxil olmağa və müxtəlif onlayn xidmətlərdən istifadə etməyə imkan verən vacib vasitələrdir. Onlar həmçinin bizə digərləri ilə ünsiyyət qurmağa, məlumatı yaratmaq, saxlamaq və paylaşmağa imkan verir. Kompüterin itirilməsi və ya oğurlanması ciddi iş, maddi və reputasiya riskləri ilə nəticələnə bilər. Buna görə də kompüterinizi necə mühafizə [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-az/">Kompüterinizi necə qorumalı</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Desktop, laptop və planşetlər kimi şəxsi kompüterlər bizə internetə daxil olmağa və müxtəlif onlayn xidmətlərdən istifadə etməyə imkan verən vacib vasitələrdir. Onlar həmçinin bizə digərləri ilə ünsiyyət qurmağa, məlumatı yaratmaq, saxlamaq və paylaşmağa imkan verir.</p>
<p>Kompüterin itirilməsi və ya oğurlanması ciddi iş, maddi və reputasiya riskləri ilə nəticələnə bilər. Buna görə də kompüterinizi necə mühafizə etmək və qorumağı bilmək çox vacibdir.</p>
<p>Bu məqalədəki bütün məsləhətlər şəxsi kompüterinizi ümumi olaraq necə qorumağa yönəlib. Kompüterinizdəki məlumatı necə qorumaq haqqında öyrənmək istəsəniz, <a href="https://cyber-star.org/az/data-az/">Veb saytımızın Mənim Məlumatlarım bölməsində</a> bir çox mənbələr tapa bilərsiniz.</p>
<h2>1. Ancaq lisenziyalı proqram təminatından istifadə edin</h2>
<p>Proqram təminatları həmişə ucuz olmur. Kompüterə lisenziyasız və ya &#8220;pirat&#8221; proqram təminatları yükləmək həvəsi tez-tez yaranır.</p>
<p>Ancaq bunu etmək yalnız qeyri-qanuni deyil, həm də çox pis fikirdir. Bu cür proqram təminatları orijinal tətbiqlərin daha köhnə versiyaları əsasında yaradılır. Bu versiyalar istifadə olunduqca yüzlərlə, bəlkə də minlərlə səhv və kritik boşluqlar aşkarlanıb və tərtibatçılar tərəfindən aradan qaldırılıb. Əgər pirat proqram təminatından istifadə edirsinizsə, bu yamaq və yenilənmələrin çoxunu tətbiq edə bilməyəcəksiniz.</p>
<p>Bundan da əlavə, pirat proqram təminatları içində çox zaman zərərli kod ilə gəlir. Beləliklə, lisenziyasız tətbiqlərdən istifadə etməklə, kiber cinayətkarlara cihazınıza və onun içindəkilərə olan virtual qapını daim açıq saxlamış olursunuz.</p>
<p><strong>Kompüterinizdə əməliyyat sistemi və antivirus proqramı kimi ən vacib proqramın əsl versiyasından istifadə etmək xüsusilə vacibdir</strong>, . Əgər digər kommersiv proqram təminatı məhsullarını almaq imkanınız yoxdursa, həmişə işinizi görə biləcək <a href="https://techlog360.com/best-open-source-alternatives/" target="_blank" rel="noopener">pulsuz açıq mənbəli alternativi tapa</a> bilərsiniz.</p>
<h2>2. Proqram təminatını yalnız etibarlı mənbələrdən endirin</h2>
<p>Kiber cinayətkarlar tez-tez orijinal tətbiqə bənzəyən, ancaq içində müxtəlif zərərli proqramlar olan proqram təminatı yayırlar. Bu cür proqram təminatını quraşdırmaqla, kiber cinayətkarlara cihazınıza və onun içindəkilərə olan virtual qapını daim açıq saxlamış olursunuz.</p>
<p>Ona görə də, <strong>proqram təminatını və yenilənmələri ya rəsmi tətbiq mağazalarından</strong> (Windows cihazlarında Microsoft Store və Mac-larda App Store), <strong>ya da almaq istədiyiniz tətbiqi yayan və yeniləyən şirkətlərin birbaşa veb saytından endirin</strong>. Məsələn, Adobe Acrobat Reader-i yükləyərkən, tətbiqi üçüncü tərəf veb saytlardan deyil, birbaşa Adobe veb səhifəsindən endirin.</p>
<p>Yeni və ya daha az tanınan proqram təminatını endirərkən, proqramın quraşdırılmasının və istifadəsinin təhlükəsiz olduğundan əmin olmaq üçün <strong>icmal və şərhləri oxumaq</strong> da yaxşı fikirdir.</p>
<h2>3. Proqram təminatını müntəzəm olaraq yeniləyin</h2>
<p><strong>Proqram yenilənmələrinə çox zaman ən son təhlükəsizlik boşluqlarını aradan qaldıran həllər daxildir.</strong></p>
<p>Proqram təminatı kod ilə tərtib edilib və tətbiqlər çox zaman on minlərlə kod sətirlərindən ibarət olurlar. Hakerlər hər bir kod sətrinə baxırlar və tətbiqlərdə və əməliyyat sistemində təhlükəsizlik dəlikləri və ya zəiflikləri (&#8220;zəiflik&#8221; kimi tanınır) tapırlar. Zəiflik tapılanda hakerlər cihazın idarəetməsini əldə etmək və ya məlumatınızı oğurlamaq üçün zərərli proqram tərtib edirlər. Bu cür zəifliklər aşkar edilən kimi tərtibatçılar həllər yaradır və onları proqram yeniləmələrində buraxırlar. Ancaq siz bu yamaqları yükləyənə qədər zəifliklər hakerlər tərəfindən tapıla bilər. Buna görə də, <strong>proqram yenilənmələri çıxan kimi onları yükləmək</strong> vacibdir.</p>
<p>Xüsusilə <strong>kompüterinizdəki əməliyyat sistemi və antivirus proqram təminatını daim yeniləmək zəruridir</strong>. Avtomatik yenilənmənin aktiv edilməsi kompüterin kritik yamaqları çıxdıqları andan yükləməsini təmin edir. Kompüterinizdə digər tətbiqlər üçün avtomatik yenilənməni aktiv etmək istəmirsinizsə, yenilənmələri ən azı ayda bir dəfə yoxlamalı və yükləməlisiniz.</p>
<p>Bir çox yenilənmələr kompüteri rebut etməyincə tətbiq edilməyəcək. Beləliklə, yenilənmələri yüklədikdən sonra <strong>sizdən tələb edildiyi zaman cihazınızı dərhal rebut edin</strong>.</p>
<blockquote><p>Avtomatik Windows 10 yeniləmələrini fərdiləşdirmək, digər tətbiq yeniliklərini yoxlamaq və Windows10 cihazınızda Microsoft Store-un tətbiqləri avtomatik yeniləməsi üçün <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-update-software-in-windows-10-az/">bu təlimata</a> əməl edin.</p></blockquote>
<h2>4. Etibarlı antivirus proqramından istifadə edin</h2>
<p>Antivirus zərərli proqramın kompüterinizə yoluxmasının qarşısını alır. Əgər kompüter artıq yoluxubsa, antivirus zərərli proqramı aşkar edir və onu kompüterdən təmizləyir. Buna görə də kompüterinizdə <strong>həmişə etibarlı antivirusun olması vacibdir. Kompüterinizi ən azı ayda bir dəfə tam skan etməniz tövsiyyə edilir</strong>.</p>
<p>Təəssüf ki, bazarda mövcud olan bir çox pulsuz antivirus proqramları kompüterinizi tam qorumur. Microsoft Windows əməliyyat sistemi ilə birgə təqdim olunan Microsoft Defender istisnadır. <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-make-windows-defender-more-secure-az/">Doğru konfiqurasiya edildikdə</a>, Microsoft Defender bir çox güclü antivirus platformalarını geridə qoyur.</p>
<p>Zərərli proqramlar sürətlə təkamül edir. <strong>Antivirus proqramınızın yenilənməsindən və onun avtomatik yenilənməyə qoyulmasından əmin olun</strong>.</p>
<h2>5. Kompüterinizi şifrə ilə qoruyun və ekran kilidi təyin edin</h2>
<p>Əgər heç kimin sizin faylları qurdalamağını istəmirsinizsə, cihaz nəzarətsiz olduğu zaman xəfiyyə proqramı quraşdırın və ya təhlükəsizlik parametrlərini dəyişin. <strong>Kompüterinizi güclü şifrə ilə qoruyun. Qısa fəaliyyətsizlik müddətindən sonra kompüterin avtomatik ekran kilidlənməsini aktiv edin</strong>.</p>
<blockquote><p>Windows 10 cihazında şifrə qoymaq və ya dəyişmək üçün <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-set-or-change-a-password-in-windows-10-az/">bu təlimata</a> əməl edin.</p></blockquote>
<p>Həmçinin, <strong>cihazınızın ekranını manual necə kilidləməyi bildiyinizdən əmin olun</strong> və cihazınızdan hər dəfə uzaqlaşarkən bunu etməyi unutmayın.</p>
<p><img decoding="async" fetchpriority="high" class="size-full wp-image-332 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer.jpg" alt="Illustration showing the keyboard shortcuts to lock your computer on Windows and Mac" width="1600" height="1107" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-300x208.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1024x708.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-768x531.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1536x1063.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1200x830.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>6. Gündəlik tapşırıqlar üçün məhdud-imtiyazlı İstifadəçi Hesabından istifadə edin</h2>
<p>Əgər kompüter özünüzünküdürsə, çox güman ki, onu Administrator Hesabı ilə istifadə edirsiniz. Bu hər zaman yaxşı fikir olmaya bilər. Əgər zərərli proqram ilə yoluxmuş tətbiq yükləsəniz, yoluxmuş əlavəni açsanız, və ya Administrator hesabında olarkən yanlış keçidi klikləsəniz, bu hərəkətlər cihazınız və onun içindəki məlumatlar üçün arzuolunmaz sonluqla nəticələnər.</p>
<p>Ona görə də ayrıca məhdud imtiyazlı İstifadəçi hesabı yaratmaq və gündəlik işlər üçün ondan istifadə etmək yaxşı fikirdir. Proqram təminatının yüklənməsi kimi xüsusi işlər üçün Administrator hesabından daxil ola bilərsiniz. Kompüterinizi digər insanlarla paylaşdıqda ayrı İstifadəçi hesabları yaratmaq xüsusilə vacibdir.</p>
<h2>7. Kompüterinizi fiziki olaraq qoruyun</h2>
<p>Bu, sadə səslənsə də kompüterinizi insanların düşündüyündən daha çox baş verən itirilmə və oğurluq kimi iki ssenaridən də qorumalısınız. Cihazınızı oğurlana biləcəyi yerdə heç vaxt nəzarətsiz qoymayın. Səyahət etdiyiniz zaman və ya hava limanı, dövlət idarəsi və səfirliklər kimi cihazlarınızı təhvil verməyi tələb edən yerlərə getdiyiniz zaman onları evdə qoymağı düşünün. Məktəb, birgə işləmə məkanları və ya kafe kimi yarı-ictimai yerlərdə laptopdan tez-tez istifadə edirsinizsə, təhlükəsizlik kabeli əldə edin.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-az/">Kompüterinizi necə qorumalı</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Rəqəmsal Məlumat 101: Bu nədir və nə zaman şəxsiyə çevrilir</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:52:26 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1038</guid>

					<description><![CDATA[<p>Biz rəqəmsal məlumat ilə əhatələnmişik. Hər dəfə videoya baxarkən, onlayn nəsə oxuyarkən və ya elektron məktub alarkən, digərləri tərəfindən yaradılmış məlumatdan istifadə edirsiniz. Və hər dəfə kiməsə mesaj yazarkən, kompüterdə sənəd üzərində işləyərkən və ya sosial şəbəkədə nəsə paylaşarkən, öz məlumatınızı yaratmış olursunuz. Qarşılıqlı əlaqənin getdikcə artdığı bir dünyada məlumat dəyərli əmtəədir. O toplanır, təhlil [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-az/">Rəqəmsal Məlumat 101: Bu nədir və nə zaman şəxsiyə çevrilir</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Biz rəqəmsal məlumat ilə əhatələnmişik. Hər dəfə videoya baxarkən, onlayn nəsə oxuyarkən və ya elektron məktub alarkən, digərləri tərəfindən yaradılmış məlumatdan istifadə edirsiniz. Və hər dəfə kiməsə mesaj yazarkən, kompüterdə sənəd üzərində işləyərkən və ya sosial şəbəkədə nəsə paylaşarkən, öz məlumatınızı yaratmış olursunuz.</p>
<p>Qarşılıqlı əlaqənin getdikcə artdığı bir dünyada məlumat dəyərli əmtəədir. O toplanır, təhlil edilir və onlayn şəkildə sizə nəsə satmaqdan tutmuş pulunuzu oğurlamağa qədər müxtəlif məqsədlər üçün istifadə edilir. Ən dəyərli məlumatınızı necə qorumağı bilmək üçün məlumatın nə olduğunu, necə yarandığını və silindiyini və onu kimlərin istifadə edə biləcəyini başa düşmək lazımdır.</p>
<h2>Rəqəmsal məlumat nədir</h2>
<p>Kompüter, smartfon və ya məlumat saxlama cihazında emal olunan və ya saxlanılan hər hansı bir məlumat rəqəmsal məlumat hesab olunur. Siz bu məlumatı mətn sənədləri, videolar, səslər, şəkillər, proqram təminatı və s. şəklində yaradır və istifadə edirsiniz. Özünün ən təməl səviyyəsində bütün bu məlumatlar bir və sıfırlardan ibarət <em>binar</em> məlumat kimi tanınan ardıcıllıqlardan ibarətdir.</p>
<p>Bütün smartfon və kompüterlər bu formatdan istifadə etdiyi üçün, rəqəmsal məlumat bu növ istənilən cihazda yaradıla, emal oluna və saxlanıla bilər. Bu, həmçinin bir cihazdan digərinə köçürülə və ya onlayn milyonlarla istifdəçi ilə paylaşıla bilər.</p>
<p>Şəxsi məlumatlarınızın bəzilərini qorumaq xüsusilə vacibdir. Bura doğum tarixi, ünvan, passport nömrəsi, sürücülük vəsiqəsi nömrəsi, sosial təhlükəsizlik nömrəsi, bank hesab nömrəsi, sağlamlıq tarixçəsi, və s. daxildir. Sizi tanımaq üçün istifadə edilə biləcək hər bir məlumat <em>fərdi tanınma məlumatı</em> kimi tanınır.</p>
<h2>Rəqəmsal məlumatın yaradılması</h2>
<p>Hər dəfə kompüter və ya mobil cihazdan istifadə edərkən məlumat yaradırsınız. Bu məlumatın bəzilərini asanlıqla görə bilərsiniz, məsələn, yeni Word sənədi yaradarkən, sosial mediada paylaşım edərkən və ya telefonunuz ilə şəkil çəkərkən.</p>
<p>Ancaq hər dəfə rəqəmsal cihazdan istifadə edərkən yaratdığınız məlumatın əksəriyyətini görmək çox çətindir. Məsələn, kompüteriniz ondan nə vaxt, hansı tətbiqlərindən və nə qədər müddətdə istifadə etdiyinizi detallı şəkildə qeyd edir. Əgər orta səviyyəli istifadəçisinizsə, internet brauzeriniz istifadə etdiyiniz veb səhifələri, onlarda keçirdiyiniz vaxtı, hər bir klikinizi və endirdiyiniz hər bir faylı izləyir. Smartfonunuz çəkdiyiniz hər bir fotoşəklin harada və nə zaman çəkildiyini qeyd edir. Bu məlumatı harda tapmalı olduğunuzu bilmədikcə o, gözünüzdən uzaq qalır.</p>
<h2>Rəqəmsal məlumatın silinməsi</h2>
<p>Məlumatı silmək göründüyü kimi sadə deyil. &#8220;Silmək&#8221; düyməsini sıxdıqca və ya faylı Zibil Qutusuna (Windows istifadəçiləri üçün) və ya Zibil Qabına köçürəndə (Apple istifadəçiləri üçün), əməliyyat sistemi faylı bir müddət saxlayır ki, birdən fikrinizi dəyişərsiniz. Cihazınıza girişi olan hər bir kəs asanlıqla bu faylı tapa bilər.</p>
<p>Hətta Zibil qutusunu (və ya Zibil qabını) boşaldanda belə və ya faylları Zibil Qutusundan yan keçərək siləndə, onlar cihazınızdan həmin dəqiqə silinmir. Faylları bu yolla sildiyiniz zaman cihazınızın əməliyyat sistemi siqnal alır ki, bu fayllar artıq lazım deyil və onları göstərmir. Əməliyyat sistemi bu faylları əslində yox etmir. O, bu faylların cihazınızın sərt diskində tutduğu yeri boş kimi qeyd edir və bu yer başqa nə üçünsə lazım olduğu halda, əməliyyat sistemi sildiyiniz faylların binar məlumatınının üzərindən yeni məlumat yazır. Bu baş verənə qədər &#8220;silinmiş&#8221; fayllar cihazınızda qalır. Onları bərpa etmək elə də çətin deyil.</p>
<p>Faylları cihazınızdan birdəfəlik <em>silmək</em> üçün xüsusi alətlər var, bu, faylların silinməsi və onların binar məlumatlarının bir və sıfırlardan ibarət təsadüfi rəqəm birləşmələri ilə əvəz edilməsidir. Sərt diskdən məlumatları birdəfəlik və təhlükəsiz şəkildə silən pulsuz alət BleachBit-i quraşdırmaq və istifadə etmək üçün <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-install-and-start-using-bleachbit-az/">bu təlimatlara</a> əməl edin.</p>
<p>Onlayn paylaşdığınız məlumatı silmək daha çətindir. Sosial şəbəkədə fotoşəkil paylaşarkən, e-poçt ünvanı ilə xidmətlərə qeydiyyat edərkən, mesajlaşma tətbiqləri ilə sənədləri paylaşarkən və ya fayl paylaşma saytları vasitəsilə videolar göndərərkən, kimin bu məlumatların nüsxəsini çıxardığını izləmək hər zaman mümkün olmur.</p>
<h2>Məlumatlarınız kimə lazımdır</h2>
<p>Cihazınızdakı məlumatların kimə maraqlı olduğunu heç vaxt bilə bilməzsiniz. Onlayn bank hesab detallarınızı və ya şantaj etmək üçün şəxsi şəkil və videolarınızı oğurlamaq kimi müxtəlif səbəblərdən fərdlər, qruplar və ya təşkilatlar bu məlumatlara giriş əldə etmək istəyə bilərlər. Sizin məlumatlarınızın kimə və niyə maraqlı olacağını bilmədiyiniz üçün həmişə <a href="https://cyber-star.org/az/devices-az/">kompüter, mobil cihaz və məlumat saxlama qurğularınızın təhlükəsiz şəkildə qorunmasından əmin olmalısınız</a>.</p>
<p>Kompüter və ya mobil cihazınızda interneti gəzərkən özünüzdən sonra bir çox məlumat qoyursunuz. Onlayn olarkən <a href="https://cyber-star.org/az/digital-identity-az/">hansı növməlumatı riskə qoyduğunuzu, bu məlumatın necə istifadə edildiyini və onlayn izlərinizi azaltmaq üçün nələr edə biləcəyinizi başa düşdüyünüzdən əmin olun</a>.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-az/">Rəqəmsal Məlumat 101: Bu nədir və nə zaman şəxsiyə çevrilir</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ehtiyat nüsxələri niyə çıxarılmalıdır və onları harada saxlamaq lazımdır</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:52:27 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1042</guid>

					<description><![CDATA[<p>Vacib məlumatı itirmək düşündüyünüzdən də asandır. Məlumatın itirilməsinin ən adi yollarına istifadəçi səhvləri, avadanlığın sıradan çıxması, cihazın oğurlanması və ya itirilməsi və zərərli proqramlara yoluxma daxildir. Fidyə tələb edən zərərli proqram (ransomware) və xaker hücumları da cihazınızdakı fayllara qarşı mühüm təhlükələrdəndir. Vacib fayllarınızı bütün bu risklərdən qorumağın yeganə yolu məlumatlarınızın mütəmadi olaraq ehtiyat nüsxəsini çıxarmaqdır. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-az/">Ehtiyat nüsxələri niyə çıxarılmalıdır və onları harada saxlamaq lazımdır</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Vacib məlumatı itirmək düşündüyünüzdən də asandır. Məlumatın itirilməsinin ən adi yollarına istifadəçi səhvləri, avadanlığın sıradan çıxması, cihazın oğurlanması və ya itirilməsi və zərərli proqramlara yoluxma daxildir. Fidyə tələb edən zərərli proqram (ransomware) və xaker hücumları da cihazınızdakı fayllara qarşı mühüm təhlükələrdəndir.</p>
<p>Vacib fayllarınızı bütün bu risklərdən qorumağın yeganə yolu məlumatlarınızın mütəmadi olaraq ehtiyat nüsxəsini çıxarmaqdır. Ehtiyat nüsxəsinin çıxarılmasına faylların surətinin yaradılması və onların sərt diskdə, xarici yaddaş cihazı və ya bulud ehtiyat nüxsə sistemində saxlanılması aiddir. Məlumatın ehtiyat nüsxəsinin çıxarılması cihazlarınızda orijinal məlumatın itirilməsi və ya korlanması halında vacib faylları daha tez bərpa etməyə imkan verir.</p>
<h2>Ehtiyat nüsxələri harada saxlamalı</h2>
<p>Ehtiyat nüsxələri harada saxlamağa gəldikdə isə cihazınızın sərt diski, çıxarıla bilən məlumat saxlama cihazı və bulud saxlama xidməti arasında seçim edə bilərsiniz. Bu seçimlərdən hər birinin mənfi və müsbət cəhətləri var.</p>
<h3>Lokal sərt disk</h3>
<p>Ən rahat ehtiyat nüsxə saxlama yeri cihazınızın sərt diskidir. Diskdə xüsusi bölmə ayırıb nüsxələri orada saxlaya bilərsiniz. Ehtiyat nüsxələrin lokal sərt diskdə saxlanılmasının ən böyük mənfi cəhəti &#8211; sərt disk tam xarab olduqda, zərərli proqrama yoluxduqda və ya cihaz itirildikdə və ya oğurlandıqda, bu, sizi qorumayacaq.</p>
<h3>Çıxarıla bilən məlumat saxlama cihazı</h3>
<p>Fayllarınızın ehtiyat nüsxəsinin xarici sərt disk və ya USB yaddaş kartı kimi çıxarıla bilən saxlama cihazına köçürülməsi orijinal məlumatın olduğu cihaz xarab olduqda və ya itirildikdə belə, məlumatlarınızı qoruyur. Çıxarıla bilən məlumat saxlama cihazları çoxlu məlumat saxlaya bilir və onları şifrələdiyiniz müddətcə çox etibarlıdır. Onlar uzaqdan idarə edilən ehtiyat nüsxələmə cihazlarından istifadə ilə müqayisədə daha asan, sürətli və ucuzdurlar.</p>
<p>Bununla belə, bu məlumat saxlama cihazları daşqın və yanğın kimi təbii fəlakətlərdə sıradan çıxa bilər və qorumasızdırlar. Zərərli proqramlar əsas cihazınızla birlikdə bu disklərə yoluxa bilər. Onlar da itirilə və ya oğurlana bilər.</p>
<h3>Bulud saxlama xidməti</h3>
<p>Bulud saxlama xidməti ehtiyat nüsxələrinin saxlanması üçün getdikcə daha çox yayılan yerdir. Bir çox bulud saxlama xidmətləri çoxlu saxlama yeri verir və məlumatın şifrələnməsini təmin edir. Ehtiyat nüsxələrin buludda saxlanması ilə qoşulduğunuz istənilən cihazdan məlumata daxil ola və onu istənilən zaman və yerdə idarə edə bilərsiniz.</p>
<p>Məlumatlarınızın ehtiyat nüsxələrinin təhlükəsiz uzaq yerdə saxlanılması sizə rahatlıq və onların təhlükəsiz və bərpa olunan olmasına əminlik verir. Bundan əlavə, bulud saxlama xidmətləri faylın bir neçə versiyasını saxlamaq imkanı verir ki, bu da faylları daha əvvəlki versiyasına qaytarmağa şərait yaradır. Ancaq bulud xidmətləri lokal ehtiyat saxlama seçimlərindən daha ləng və çox zaman daha bahadır. Bundan əlavə, internet əlaqəsi olmadan buluddakı məlumata daxil ola bilməzsiniz.</p>
<p>Bulud saxlama xidmətini seçərkən sıfır bilik şifrələməsi təklif edən seçimləri nəzərdən keçirin. Bu o deməkdir ki, hətta ehtiyat nüsxələrinizi saxlayan şirkət belə fayllarınıza baxa bilməz. Həm ənənəvi, həm də sıfır bilik şifrələməsi təklif edən bulud xidmətlərində pulsuz variantlar mövcuddur.</p>
<p>Hansı bulud xidmətini seçməyinizdən asılı olmayaraq, hesabınızı <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-az/">güclü</a> və <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-az/">özünüzə məxsus şifrə</a> və <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-az/">iki faktorlu təsdiqləmə</a> ilə qorumağı unutmayın.</p>
<h2>Vacib məlumatın ehtiyat nüsxələməsi üçün 3-2-1 qaydası</h2>
<p>Xüsusi mühüm olan fayllarınız ola bilər. Bu faylların ehtiyat nüsxələrini birdən çox yerdə saxlamaq yaxşı fikir ola bilər. Xüsusi həssas, məxfi və ya dəyərli məlumatı qorumaq üçün, ehtiyat nüsxələməsi zamanı 3-2-1 qaydasını nəzərə alın: həmişə məlumatınızın üç nüsxəsini çıxarın, bunlardan ikisini müxtəlif lokal cihazlarda, birini isə uzaqdan idarə edilən yerdə saxlayın.</p>
<p>Təcrübədə bu, orijinal məlumatı cihazınızda, bir nüsxəsini çıxarıla bilən saxlama cihazında, digər nüsxəsini isə bulud saxlama xidmətində saxlamaq deməkdir. Bu sistem məlumatlarınızın iki nüsxəsini eyni zamanda (nadir hallarda) itirsəniz belə, onu qorumuş olmanızı təmin edir.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-az/">Ehtiyat nüsxələri niyə çıxarılmalıdır və onları harada saxlamaq lazımdır</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cihazlarınızı nə üçün şifrələməlisiniz</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:52:28 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1045</guid>

					<description><![CDATA[<p>Kompüterinizdə, planşet və smartfonunuzda çoxlu vacib və ya həssas məlumat var. Əgər cihazınızı itirsəniz və ya o oğurlanarsa, şəxsi məlumat daşıyan bütün həssas fayllarınıza daxil ola bilərlər. Hətta cihazı qoruyan şifrə belə, qərarlı şəxsi fayllarınızı oxumaqdan çəkindirə bilməz. Kompüterinizdəki həssas məlumatı qorumağın ən yaxşı yolu şifrələmədən istifadə etməkdir. Şifrələmə cihazınızdakı bütün məlumatları tamamilə oxunmaz edir, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-az/">Cihazlarınızı nə üçün şifrələməlisiniz</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Kompüterinizdə, planşet və smartfonunuzda çoxlu vacib və ya həssas məlumat var. Əgər cihazınızı itirsəniz və ya o oğurlanarsa, şəxsi məlumat daşıyan bütün həssas fayllarınıza daxil ola bilərlər. Hətta cihazı qoruyan şifrə belə, qərarlı şəxsi fayllarınızı oxumaqdan çəkindirə bilməz.</p>
<p>Kompüterinizdəki həssas məlumatı qorumağın ən yaxşı yolu şifrələmədən istifadə etməkdir. Şifrələmə cihazınızdakı bütün məlumatları tamamilə oxunmaz edir, beləliklə də onu icazəsiz girişdən və ya manipulyasiyadan qoruyur. Bu, sizi və ya işlədiyiniz insanları riskə ata biləcək məxfi məlumatlarla işləyən zaman xüsusilə vacibdir.</p>
<h2>Şifrələmə necə işləyir</h2>
<p>Ən sadə səviyyədə, kompüter, smartfon və ya məlumat saxlama cihazı tərəfindən emal olunmuş və ya saxlanmış bütün məlumatlar bir və sıfırdan ibarət binarməlumat kimi tanınan ardıcıllıqdan ibarətdir. Bütün smartfonlar və kompüterlər bu formatdan istifadə etdiyi üçün, rəqəmsal məlumat bu növ istənilən cihazda yaradıla, emal oluna və saxlana bilər.</p>
<p>Şifrələmə binar məlumatı mürəkkəb koda çevirir ki, ancaq gizli açarı (deşifrə açarıkimi tanınan) və ya şifrəsi olan şəxslər onu oxuya bilər. Hətta əgər səlahiyyəti olmayan şəxslər şifrələnmiş məlumata giriş əldə edərlərsə, onlar kodu aça və ya dəyişə bilməzlər.</p>
<h2>Tam disk şifrələməsi</h2>
<p>Tam disk şifrələməsi cihazınızda avadanlıq səviyyəsində saxlanan bütün məlumatı şifrələyir. O avtomatik olaraq, sərt diskdəki məlumatı mürəkkəb oxunmayan koda çevirir. Düzgün deşifrə açarı olmadan, heç kim şifrələnmiş cihazdakı hər hansı bir faylı oxuya bilməz.</p>
<p>Tam disk şifrələməsindən istifadə asandır, çünki kompüterin kilidini açdıqdan sonra sizin tərəfinizdən heç bir şey etmək tələb olunmur. O, sizin xəbəriniz olmadan işləyir.</p>
<p>Tam disk şifrələməsindən istifadənin üstünlüklərindən biri də cihazınızdakı fərdi faylların qorunması ilə bağlı narahat olmağınıza ehtiyac qalmamasıdır. Siz hər hansı bir məlumatı yaratdıqca, o avtomatik şifrələnir. Onu oxuyan zaman isə şifrə avtomatik açılır. Tam disk şifrələməsi cihazımızda olduğunu unutduğumuz məlumatların belə (müvəqqəti fayllar və brauzer keş faylları) qorunmasını təmin edir.</p>
<h2>Cihazınızın şifrələnməsi</h2>
<p>Smartfonlara gəldikdə isə, həm Android, həm də iOS cihazları fabrikdən şifrələnir. Bu vacib məlumat təhlükəsizliyi xüsusiyyətindən maksimal istifadə etmək üçün smartfonlarınızın güclü şifrə və ya kodla qorunmasını və istifadədən kənar qaldıqda qısa müddət ərzində dərhal avtomatik kilidlənməsini təmin edin. Həmçinin smartfonlarınızda əməliyyat sisteminin vaxtaşırı yeniləndiyindən əmin olun.</p>
<p>Kompüter şifrələməsinin ən asan yolu əməliyyat sistemi ilə birgə təqdim edilən daxildə qurulmuş pulsuz proqram təminatından istifadə etməkdir. Həm Windows, həm də Mac cihazları effektiv tam disk şifrələmə alətlərinə malikdir. Bununla belə, bu alətləri cihazınızda quraşdırmasanız, onlar işləməyəcək. <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-encrypt-a-windows-10-device-az/">Windows 10</a> və Mac kompüterlərində şifrələməni quraşdırmaq üçün bu təlimatlara əməl edin.</p>
<p>Həmçinin xarici məlumat saxlama cihazlarınızı şifrələməyi də nəzərdə almalısınız. Bu cür cihazlarda adətən daxildə quraşdırılmış şifrələmə alətləri mövcud olur. Bu alətləri quraşdırmaq üçün, onlarla birlikdə təqdim edilən təlimatlara əməl edin.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-az/">Cihazlarınızı nə üçün şifrələməlisiniz</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Güclü görünən, ancaq əslində elə olmayan şifrələr</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:52:30 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1056</guid>

					<description><![CDATA[<p>Demək olar ki, bütün onlayn xidmətlər istifadəçilərdən kiçik və böyük hərfli, rəqəm və xüsusi simvollu mürəkkəb şifrə tələb edirlər. Gmail və ya Facebook-un tələblərini qane etmək üçün şifrənin gücləndirilməsi istifadəçilərə əlavə qorunma hissi verir. Ancaq bu hiss çox zaman yanlış olur. Minimum mürəkkəblik tələblərinə cavab verən şifrə yaratmaq həqiqi güclü və təhlükəsiz şifrə yaratmaqla eyni [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-az/">Güclü görünən, ancaq əslində elə olmayan şifrələr</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Demək olar ki, bütün onlayn xidmətlər istifadəçilərdən kiçik və böyük hərfli, rəqəm və xüsusi simvollu mürəkkəb şifrə tələb edirlər. Gmail və ya Facebook-un tələblərini qane etmək üçün şifrənin gücləndirilməsi istifadəçilərə əlavə qorunma hissi verir. Ancaq bu hiss çox zaman yanlış olur. Minimum mürəkkəblik tələblərinə cavab verən şifrə yaratmaq <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-az/">həqiqi güclü və təhlükəsiz şifrə yaratmaqla</a> eyni şey deyil.</p>
<p>Problem ondadır ki, əksər istifadəçilər öz şifrələrini onlayn xidmət təminatçısının tələblərinə uyğun olmaq üçün gücləndirən zaman eyni modeldən istifadə edirlər. Hakerlər bu modelləri əla bilir və şifrələri sındırmaq üçün bundan istifadə edirlər. Beləliklə, güclü görünən bir çox şifrəni əslində qırmaq çətin deyil.</p>
<p>Aşağıda istifadəçilərin şifrələrini gücləndirməyə çalışdıqları zaman etdikləri adi səhvlər verilib. Bu səhvləri etməyin.</p>
<ul>
<li><strong>Sonda rəqəm əlavə etmək<br />
</strong>Bir çox istifadəçi elə düşünür ki, şifrənin sonuna rəqəm artırmaq onu güclü edir. Əksər hallarda bu təkrəqəmli ədəd, adətən 1 olur. Hakerlər bunu bilir və onlar şifrəni qırmağa çalışan zaman bu ümumi modeli nəzərə alırlar.<span style="color: #c01d24;">Həqiqi güclü şifrə yaratmaq üçün bir neçə təsadüfi rəqəmi təsadüfi sıra ilə əlavə edin.</span></li>
<li><strong>Birinci hərfin böyük yazılması<br />
</strong>İstifadəçilər şifrədəki ilk hərfi böyük hərflə yazmaqla, bir dənə böyük hərfin olduğu şifrələr yaradır. Bunu da hakerlər bilir və şifrələri qırmaq üçün isifadə edirlər.<span style="color: #c01d24;">Güclü şifrə yaratmaq üçün böyük və kiçik hərflərin təsadüfi birləşməsindən istifadə edin.</span></li>
<li><strong>Sonda xüsusi simvolun əlavə edilməsi</strong><br />
Digər çox rastlanan səhvlərdən biri də şifrənin sonuna tək xüsusi simvolun əlavə edilməsidir. Əksər hallarda bu simvol ! işarəsidir. Bu cür xüsusi simvolun əlavə edilməsi şifrəni sındırılmaya qarşı güclü etmir.<br />
<span style="color: #c01d24;"><br />
Həqiq güclü şifrə yaratmaq üçün bir neçə təsadüfi seçilmiş simvolu təsadüfi sıra ilə əlavə edin .</span></li>
<li><strong>Adi söz və ya simvol ardıcıllığından istifadə etmək</strong><br />
Nə qədər isifadəçinin öz şifrələrində eyni ümumi sözdən istifadə etdiyini bilsəniz, təəccüblənəcəksiniz (məsələn <em>password</em>, <em>welcome</em>, <em>football</em>, <em>superman</em> və s.) və ya klaviatura ardıcıllığı (məsələn <em>qwerty</em>, <em>asdfgh</em>, <em>qazwsx</em>, və s.). Hakerlər bütün bu sözlərdən istifadə edərək kobud güc hücumu ilə şifrələri sındırırlar. Bu hücumlara şifrəni tapana qədər adi sözlərin və simvolların müxtəlif birləşməsini sınayan proqramlardan istifadə daxildir. Milyonlarla şifrədə istifadə edilən digər ümumi sözlərə ad, şəhər adı, ölkə və idman komandası adları daxildir.<br />
<span style="color: #c01d24;"><br />
Sındırılması çətin olan şifrə yaratmaq üçün çox rastlanan söz və ya klaviatura və smartfon ardıcıllığından istifadə etməkdənsə, kiçik və böyük hərflərin, rəqəmlərin və xüsusi simvolların təsadüfi birləşmələrindən istifadə edin.</span></li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-az/">Güclü görünən, ancaq əslində elə olmayan şifrələr</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nə üçün bütün şifrələriniz unikal olmalıdır</title>
		<link>https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-az/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jul 2023 19:52:30 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1057</guid>

					<description><![CDATA[<p>Bütün hesablarınız daha əvvəl istifadə edilməyən unikal şifrələrə malik olmalıdır. Hətta dünyadakı ən güclü şifrəyə malik olduğunuz halda belə, bunu müxtəlif hesablarda istifadə etsəniz, özünüzü böyük riskə atmış olursunuz. Şifrələri təkrar istifadə etdikdə nə baş verir Tutaq ki, eyni şifrəni həm Facebook, Instagram, həm də şəxsi e-poçtunuz üçün istifadə edirsiniz. Əgər e-poçt provayderiniz təhlükəsizlik riski [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-az/">Nə üçün bütün şifrələriniz unikal olmalıdır</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Bütün hesablarınız daha əvvəl istifadə edilməyən unikal şifrələrə malik olmalıdır. Hətta dünyadakı <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-az/">ən güclü şifrəyə</a> malik olduğunuz halda belə, bunu müxtəlif hesablarda istifadə etsəniz, özünüzü böyük riskə atmış olursunuz.</p>
<h2>Şifrələri təkrar istifadə etdikdə nə baş verir</h2>
<p>Tutaq ki, eyni şifrəni həm Facebook, Instagram, həm də şəxsi e-poçtunuz üçün istifadə edirsiniz. Əgər e-poçt provayderiniz təhlükəsizlik riski yaşayırsa (bu bildiyimizdən daha çox baş verir) və sizin daxil olma məlumatlarınız oğurlanıbsa, hakerlər oğurlanmış şifrə və onun az dəyişilmiş versiyası ilə digər saytlara da daxil olmağa çalışacaqlar. Nəticədə, eyni şifrədən istifadə etdiyiniz bütün hesablarınız ifşa ediləcək.</p>
<p>Şifrələrin təkrar istifadəsi yaxşı fikir deyil, çünki dünyada milyonlarla istifadəçi kimi siz də keçmişdə bir neçə hesab açmısınız və hazırda onlardan istifadə etmirsiniz və ya unutmusunuz. Çox güman ki, bu hesabların bir neçəsi artıq sındırılıb. Əgər haker bu hesablarla əlaqəli e-poçt ünvanınızı əldə edibsə, bundan istifadə edərək sındırılmış bütün hesabları tapmaq asandır. Bu cür hesabların şifrələrini də tapmaq çətin deyil. Ona görə də, əgər eyni şifrədən və ya onun az dəyişdirilmiş formasından bir neçə hesabda istifadə edirsinizsə, haker bir unudulmuş hesabınızı tapmaqla bütün hesablarınızı qıra bilər. Bu <em>şifrə doldurulması</em> adlanır.</p>
<ul>
<li>Əgər e-poçt ünvan(lar)ınızın hansısa bir sındırılmış hesabınızla əlaqəli olub olmamasını yoxlamaq istəyirsinizsə, <a href="https://haveibeenpwned.com/">bu xidmətdən</a> istifadə edə bilərsiniz. E-poçt ünvanını axtarış sahəsinə daxil edin və &#8220;pwned?&#8221; klikləyin.</li>
<li>Əgər e-poçt ünvanı hesab sızmalarında aşkarlanarsa, hesab məlumatlarınızın ifşa edildiyi onlayn xidmətlərin siyahısını əldə edəcəksiniz. Bu hesablardan hər birinə daxil olun və şifrələrinizi dərhal dəyişin. Vacib hesablarınızı <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-az/">iki faktorlu təsdiqləmə</a> ilə qorumağı da nəzərə alın. Yadda saxlayın, şifrələriniz güclü və unikal olmalıdır. Əgər hesablardan bəzilərini istifadə etmirsinizsə, onları silin.</li>
</ul>
<p>İndi düşünə bilərsiniz ki, hər bir hesab üçün unikal şifrənin olması və onların güclü olmasını təmin etmək çox zəhmət tələb edir. Bütün bu şifrələri necə yadda saxlamaq olar? Yalnız bir güclü şifrəni yadda saxlamaq kifayətdir. <a href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-az/">Şifrə meneceri</a> qalanını həll edəcək.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-az/">Nə üçün bütün şifrələriniz unikal olmalıdır</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/az">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
