<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Практическое руководство Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ru/cs-types/how-to-ru/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/ru/cs-types/how-to-ru/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Sun, 08 Oct 2023 14:06:07 +0000</lastBuildDate>
	<language>ru-RU</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>Как безопасно использовать USB-флешки</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-use-usb-sticks-safely-ru/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 15 Sep 2023 11:03:58 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1284</guid>

					<description><![CDATA[<p>USB-флеш накопители предназначены для хранения файлов и их переноса с одного устройства на другое. Флешки отлично справляются с этой задачей, и этим объясняется их популярность. Но использование USB-флешек, равно как и других внешних запоминающих устройств, сопряжено с серьезными рисками. Риски заражения вредоносным ПО Флешки часто используются для переноса данных с одного устройства на другое. Но [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-use-usb-sticks-safely-ru/">Как безопасно использовать USB-флешки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>USB-флеш накопители предназначены для хранения файлов и их переноса с одного устройства на другое. Флешки отлично справляются с этой задачей, и этим объясняется их популярность. Но использование USB-флешек, равно как и других внешних запоминающих устройств, сопряжено с серьезными рисками.</p>
<h2>Риски заражения вредоносным ПО</h2>
<p>Флешки часто используются для переноса данных с одного устройства на другое. Но пользователи редко задумываются о том, что наряду с полезными файлами, флешки зачастую переносят вредоносное ПО. Каждый раз, когда пользователь вставляет USB-флешку в какое-то устройство, существует высокая вероятность, что вредоносное ПО с этого устройства заразит и флешку. И когда пользователь позднее использует эту флешку на других устройствах, каждое из этих устройств, скорее всего, тоже окажется заражено.</p>
<p>То есть использовать USB-флешку для переноса данных с одного устройства на другое очень даже небезопасно. А использовать флешки, происхождение которых вам неизвестно, не следует ни при каких обстоятельствах. Это касается флешек, которые вы можете найти на улице, работе, в школе, библиотеке или где-либо еще. Это также касается флешек, которые компании и организации раздают в рекламных целях.</p>
<h2>Хранение данных</h2>
<p>Использовать личные USB-флешки для хранения данных совершенно безопасно при условии, что вы вставляете каждую флешку только в одно устройство. Если вы приняли меры для <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-ru/">защиты этого устройства</a>, то данным на ваших флешках ничего не будет угрожать.</p>
<p>Следует помнить, однако, что USB-флешки не предназначены для долгосрочного хранения данных. Если вы долгое время пользуетесь одной и той же флешкой, вы наверняка знаете, что рано или поздно она даст сбой. И когда такое случается, полностью восстановить данные, хранящиеся на флешке, зачастую невозможно.</p>
<h2>Безопасное использование флешек</h2>
<p>Как мы уже отмечали, использование флешек для переноса данных с одного устройства на другое сопряжено с серьезными рисками. Полностью устранить эти риски просто невозможно. Следовательно, если это возможно, мы рекомендуем отказаться от использования флешек.</p>
<p>Если же вы просто не можете не использовать USB-флеш накопители, есть несколько способов уменьшить сопутствующие риски для ваших устройств и данных. Конечно эти меры не могут полностью защитить вас от всех угроз, связанных с вредоносным ПО. Но применение этих мер защитит вас от некоторых наиболее часто встречающихся видов вредоносного ПО, распространяющегося через USB-флешки.</p>
<h3>1. Используйте антивирус и обновляйте ПО</h3>
<p>Надежный антивирус защитит ваши устройства от вредоносного ПО, которое может украсть, повредить или уничтожить данные. Используйте лицензионное антивирусное ПО. Если вы используете устройство с Windows, ваша ОС поставляется с надежным и эффективным собственным антивирусом <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-make-windows-defender-more-secure-ru/">Microsoft Defender</a>.</p>
<p>Регулярно обновляйте антивирусное ПО и операционную систему. Лучше всего настроить автоматическое обновление этого ПО.</p>
<h3>2. Отключите Автозапуск на устройствах Windows</h3>
<p>Функция Автозапуск автоматически запускает на устройствах Windows программы, установленные на подсоединенных к этим устройствам внешних накопителях данных. Большая часть вредоносного ПО, распространяющегося через USB-флешки, использует для заражения устройств именно эту функцию. Отключение функции Автозапуск на устройствах Windows помогает защитить их от риска подобного заражения.</p>
<h3>3. Проверяйте новые флешки на вирусы</h3>
<p>Вставив USB-флешку в свой компьютер, вы можете проверить эту флешку на наличие вредоносного ПО при помощи антивируса.</p>
<h3>4. Позаботьтесь о физической безопасности флешек</h3>
<p>Это может показаться очевидным, но вы также должны защитить свои флешки от потери или кражи: непредвиденные ситуации случаются гораздо чаще, чем мы думаем. Никогда не оставляйте флешки без присмотра в местах, где их могут украсть.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-use-usb-sticks-safely-ru/">Как безопасно использовать USB-флешки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как защитить свой iPhone с помощью режима блокировки</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-secure-your-iphone-with-lockdown-mode-ru/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 04 Aug 2023 07:02:09 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=1248</guid>

					<description><![CDATA[<p>Большинству пользователей телефонов iPhone незачем опасаться сложных и узконацеленных кибератак. Но если вы считаете, что можете стать целью чрезвычайно редких и сложных цифровых атак из-за того, чем вы занимаетесь или кем являетесь, у вас есть возможность защитить свой iPhone с помощью режима блокировки. Этот особый уровень защиты рекомендуется для использования журналистам, правозащитникам и гражданским активистам, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-secure-your-iphone-with-lockdown-mode-ru/">Как защитить свой iPhone с помощью режима блокировки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Большинству пользователей телефонов iPhone незачем опасаться сложных и узконацеленных кибератак. Но если вы считаете, что можете стать целью чрезвычайно редких и сложных цифровых атак из-за того, чем вы занимаетесь или кем являетесь, у вас есть возможность защитить свой iPhone с помощью режима блокировки. Этот особый уровень защиты рекомендуется для использования журналистам, правозащитникам и гражданским активистам, которые опасаются слежки или узконацеленных кибератак.</p>
<p>Режим блокировки ограничивает или делает недоступными некоторые функции, приложения, вебсайты и настройки на вашем iPhone, чтобы защитить вас от слежки или кражи личной информации в результате применения высокотехнологичного шпионского ПО. Но использование этого экстремального уровня защиты не проходит бесследно: при включенном режиме блокировки ваше устройство будет в определенных ситуациях работать не так, как обычно.</p>
<p>Если на вашем iPhonе включен режим блокировки, большинство вложений и ссылок в приложении «Сообщения» будут блокироваться, а предварительный просмотр ссылок окажется недоступен. Некоторый вебсайты будут загружаться или работать медленнее, чем обычно. Вы не сможете получать входящие звонки FaceTime, кроме как от людей, которым вы сами звонили ранее. Кроме того, вы не сможете создавать общие альбомы и потеряете доступ к общим альбомам, созданным другими пользователями, в приложении «Фото».</p>
<h2>Как включить режим блокировки на iPhone</h2>
<ol>
<li>Откройте приложение <strong>«Настройки»</strong> на своем iPhone.</li>
<li>Нажмите <strong>«Конфиденциальность и безопасность»</strong>.</li>
<li>Прокрутите вниз и в разделе <strong>«Безопасность»</strong> нажмите <strong>«Режим блокировки»</strong>.</li>
</ol>
<p><img decoding="async" fetchpriority="high" class="aligncenter wp-image-1251 size-full" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-1.jpg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-1.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-1-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-1-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-1-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-1-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-1-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-1-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<ol start="4">
<li>Нажмите <strong>«Включить режим блокировки»</strong>.</li>
<li>Прокрутите вниз и нажмите <strong>«Включить режим блокировки»</strong> еще раз.</li>
</ol>
<p><img decoding="async" class="aligncenter wp-image-1252 size-full" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-2.jpg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-2.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-2-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-2-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-2-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-2-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-2-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-2-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<ol start="6">
<li>Для подтверждения нажмите <strong>«Включить и перезагрузить»</strong>.</li>
<li>Введите код-пароль устройства.</li>
</ol>
<p><img decoding="async" class="aligncenter wp-image-1253 size-full" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-3.jpg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-3.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-3-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-3-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-3-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-3-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-3-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-3-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>Как исключить приложения из режима блокировки</h2>
<p>Как мы уже говорили, режим блокировки ограничивает или делает недоступными некоторые приложения на вашем телефоне. Если вас это не устраивает, вы можете исключить определенные приложения из списка, на который распространяются ограничения режима блокировки.</p>
<p>Вот как это можно сделать:</p>
<ol>
<li>Когда ваш телефон находится в режиме блокировки, откройте приложение <strong>«Настройки»</strong>.</li>
<li>Нажмите <strong>«Конфиденциальность и безопасность»</strong>.</li>
<li>Прокрутите вниз и в разделе <strong>«Безопасность»</strong> нажмите <strong>«Режим блокировки»</strong>.</li>
</ol>
<p><img decoding="async" class="aligncenter wp-image-1254 size-full" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-4.jpg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-4.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-4-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-4-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-4-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-4-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-4-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-4-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<ol start="4">
<li>Прокрутите вниз и нажмите <strong>«Настроить просмотр веб-сайтов»</strong> в нижней части экрана.</li>
<li>Отключите приложения, которые вы хотите исключить.<br />
В этом меню отображаются только те приложения, на которые распространяются ограничения режима блокировки. Только те приложения, которые вы открывали с момента включения режима блокировки на устройстве, отображаются в этом списке.</li>
</ol>
<p><img decoding="async" class="aligncenter wp-image-1255 size-full" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-5.jpg" alt="" width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-5.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-5-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-5-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-5-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-5-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-5-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2023/08/lockdown-image-ru-5-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Если вы находите ограничения режима блокировки слишком неудобными или этот дополнительный уровень защиты вам больше не нужен, вы всегда можете отключить его. Чтобы сделать это, повторите первые три шага, описанные в разделе «Как включить режим блокировки на iPhone» выше. Затем нажмите на <strong>«Выключить режим блокировки» &gt; «Выключить и перезагрузить»</strong>.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-secure-your-iphone-with-lockdown-mode-ru/">Как защитить свой iPhone с помощью режима блокировки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как улучшить конфиденциальность при использовании браузера</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-enhance-your-browsing-privacy-ru/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 17 May 2023 14:18:44 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=963</guid>

					<description><![CDATA[<p>Каждый раз пользуясь интернетом, вы оставляете цифровые следы &#8212; информацию, которая записывается, анализируется, а иногда даже продается посредникам данных. Браузер, который вы используете для доступа в интернет, собирает и хранит очень много информации о вас и о ваших действиях в интернете. Начнем с того, что большинство браузеров хранит так называемые куки &#8212; информацию о ваших [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-enhance-your-browsing-privacy-ru/">Как улучшить конфиденциальность при использовании браузера</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Каждый раз пользуясь интернетом, вы оставляете цифровые следы &#8212; информацию, которая записывается, анализируется, а иногда даже продается посредникам данных. Браузер, который вы используете для доступа в интернет, собирает и хранит очень много информации о вас и о ваших действиях в интернете. Начнем с того, что большинство браузеров хранит так называемые куки &#8212; информацию о ваших привычках использования браузера, чтобы сэкономить ваше время и убедиться, что реклама, которую вы видите, актуальна для вас. Браузеры также хранят подробные списки веб-сайтов, которые вы посещаете, историю поиска, загрузки и другую информацию.</p>
<p>Если вам не нравится, что компании собирают и используют ваши данные, обратите внимание на следующие советы. Они помогут улучшить конфиденциальность, уменьшая цифровой след, который вы оставляете, работая в интернете.</p>
<h2>1. Используйте браузер Firefox в режиме строгой приватности</h2>
<p>В то время как у большинства популярных браузеров есть свои плюсы и минусы, далеко не все предоставляют пользователям возможность контролировать конфиденциальность. Для тех, кому важна конфиденциальность, мы рекомендуем использовать браузер Firefox от компании Mozilla. В настройках приватности браузера выберите опцию строгого режима в разделе &#171;Улучшенная защита от отслеживания&#187;. В данном режиме браузер блокирует трекеры, куки и другие методы, с помощью которых вас можно идентифицировать. В добавок к строгому режиму, в разделе &#171;Результаты поиска&#187; вы можете выбрать опцию &#171;не запоминать историю&#187;. Таким образом история браузера, а также трекеры, куки и криптомайнеры будут автоматически удалены, что сделает отслеживание вашей истории невозможным для любого сайта. Заметьте, что если вы включите опцию &#171;не запоминать историю&#187;, вам придется заново входить в аккаунты каждый раз, когда вы открываете браузер.</p>
<p>Когда вы устанавливаете Firefoх, в разделе &#171;Улучшенная защита от отслеживания&#187; по умолчанию выбран стандартный режим. Чтобы изменить его на строгий, выполните следующие шаги:</p>
<h2>Браузер Firefox на компьютере</h2>
<ol>
<li>Нажмите на значок в виде щита, расположенный слева от адресной строки, и выберите <strong>&#171;Настройки защиты&#187;</strong>. Откроется раздел <strong>&#171;Приватность и защита&#187; в настройках</strong> Firefox.</li>
<li>Выберите <strong>опцию &#171;Строгая&#187; в разделе</strong> &#171;Улучшенная <strong>защита от отслеживания</strong>&#171;.</li>
<li><em>По желанию</em>: выберите <strong>опцию&#187;не запоминать историю&#187; в разделе &#171;История&#187;</strong>.</li>
</ol>
<h2>Браузер Firefox на устройстве Android</h2>
<ol>
<li>Нажмите кнопку &#171;Меню&#187; (три вертикальные точки справа от адресной строки);</li>
<li>Выберите <strong>&#171;Настройки&#187;</strong>;</li>
<li>В разделе <strong>&#171;Приватность и Защита&#187;</strong> нажмите <strong>&#171;Улучшенная защита от отслеживания&#187;</strong>.</li>
<li>В разделе <strong>&#171;Улучшенная защита от отслеживания&#187;</strong> выберите <strong>опцию &#171;Строгая&#187;</strong>.</li>
<li><em>По желанию</em>: далее можете выбрать опцию <strong>&#171;Удалять данные веб-сёрфинга при выходе&#187;</strong>. Откроется новое меню. Если вы включите эту опцию, то ваша история, куки и другие данные будут удалены при выходе из браузера по умолчанию. Если вы хотите <em>сохранить</em> историю, куки или другие данные, отмените выделение нужных вам пунктов.</li>
</ol>
<h2>Браузер Firefox на устройстве iOS</h2>
<ol>
<li>Нажмите кнопку &#171;Меню&#187; (три горизонтальные линии справа внизу на Айфоне или справа сверху на Айпаде);</li>
<li>Нажмите <strong>&#171;Настройки&#187;</strong> в панели меню;</li>
<li>Прокрутите вниз и в разделе &#171;Приватность&#187; нажмите <strong>&#171;Защита от отслеживания&#187;</strong>;</li>
<li>Проверьте, что <strong>&#171;Улучшенная защита от отслеживания&#187;</strong> включена и что в &#171;Уровне защиты&#187; выбрана опция <strong>&#171;Строгая&#187;</strong>.</li>
<li>Заметьте: у Firefox на устройстве iOS на данный момент нет опции &#171;Удаление данных веб-сёрфинга при выходе&#187;. Если вы не хотите, чтобы ваши куки и история хранились на девайсе, можете использовать Firefox Focus для iOS.</li>
</ol>
<h2>2. Установите блокировщик рекламы</h2>
<p>Помимо использования браузера Firefox со строгим режимом улучшенной защиты от отслеживания, мы рекомендуем установить Privacy Badger или uBlockOrigin. Это надежные расширения для браузера, которые блокируют вредоносную рекламу, трекеры и сайты с вредоносными программами. Эти расширения также доступны и для других браузеров.</p>
<p>Чтобы установить Privacy Badger или uBlockOrigin, выполните следующие шаги:</p>
<h2>Mozilla Firefox</h2>
<ol>
<li>Зайдите на страницу Mozilla Firefox с расширениями, найдите <a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/privacy-badger17" target="_blank" rel="noopener">Privacy Badger</a> или <a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/ublock-origin/" target="_blank" rel="noopener">uBlock Origin</a> и <strong>нажмите &#171;Добавить в Firefox&#187;</strong>.</li>
<li>При появлении запроса нажмите <strong>&#171;Добавить&#187;</strong>.</li>
</ol>
<h2>Google Chrome</h2>
<ol>
<li>Зайдите в Chrome Web Store, найдите <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/privacy-badger/pkehgijcmpdhfbdbbnkijodmdjhbjlgp" target="_blank" rel="noopener">Privacy Badger</a> или <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/ublock-origin/cjpalhdlnbpafiamejdnhcphjbkeiagm" target="_blank" rel="noopener">uBlock Origin</a> и <strong>нажмите &#171;Добавить в Chrome&#187;</strong>.</li>
<li>При появлении запроса нажмите <strong>&#171;Добавить&#187;</strong>.</li>
</ol>
<h2>Microsoft Edge</h2>
<ol>
<li>Зайдите в Microsoft Edge Add-ons Store, найдите <a href="https://microsoftedge.microsoft.com/addons/detail/privacy-badger/mkejgcgkdlddbggjhhflekkondicpnop" target="_blank" rel="noopener">Privacy Badger</a> или <a href="https://microsoftedge.microsoft.com/addons/detail/ublock-origin/odfafepnkmbhccpbejgmiehpchacaeak" target="_blank" rel="noopener">uBlock Origin</a> и <strong>нажмите &#171;Получить&#187;</strong>.</li>
<li>При появлении запроса нажмите <strong>&#171;Добавить расширение&#187;</strong>.</li>
</ol>
<h2>3. При использовании общедоступного компьютера, выберите режим Инкогнито</h2>
<p>Еще один способ предотвратить сбор файлов куки и истории веб сёрфинга браузером — использовать его в режиме инкогнито или в приватном режиме. Этот режим доступен во всех популярных браузерах; он не позволяет другим пользователям того же компьютера видеть список посещенных вами веб-сайтов и загруженных вами файлов. <strong>Чтобы улучшить конфиденциальность, всегда используйте режим инкогнито при использовании общедоступных компьютеров</strong>. <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-browse-incognito-ru/">Чтобы начать использовать</a> режим инкогнито, следуйте данной инструкции.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-enhance-your-browsing-privacy-ru/">Как улучшить конфиденциальность при использовании браузера</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как использовать режим инкогнито</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-browse-incognito-ru/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 17 May 2023 13:56:12 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=962</guid>

					<description><![CDATA[<p>Браузер, который вы используете для доступа в интернет, собирает и хранит очень много информации о вас и о ваших действиях в интернете. Большинство браузеров хранят куки &#8212; файлы, которые отслеживают ваши привычки использования браузера. Браузеры часто предоставляют эту информацию третьим лицам. Браузеры также хранят подробные списки веб-сайтов, которые вы посещаете, историю поиска, загрузки и другую [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-browse-incognito-ru/">Как использовать режим инкогнито</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Браузер, который вы используете для доступа в интернет, собирает и хранит очень много информации о вас и о ваших действиях в интернете. Большинство браузеров хранят куки &#8212; файлы, которые отслеживают ваши привычки использования браузера. Браузеры часто предоставляют эту информацию третьим лицам. Браузеры также хранят подробные списки веб-сайтов, которые вы посещаете, историю поиска, загрузки и другую информацию.</p>
<p>В то время как эти данные в большинстве используются для улучшения просмотра интернет-страниц и подбора релевантной вам рекламы, остаётся неясным, как компании, собирающие эти данные, их используют. Если вы хотите, чтобы ваш браузер не собирал файлы куки, не запоминал историю посещений, поисковые запросы и данные о загруженных файлах, вы можете использовать “режим инкогнито” или “приватный режим”. Этот доступный в большинстве браузеров режим также предотвращает просмотр Вашей истории посещений третьими лицами. Чтобы обеспечить необходимый уровень конфиденциальности, всегда следует использовать режим инкогнито на общедоступных компьютерах.</p>
<p>Однако следует помнить, <strong>что этот режим лишь предотвращает сбор и хранение данных браузером</strong> . Это не делает передаваемые вашим браузером данные невидимыми для вашего работодателя, интернет кафе или провайдера интернет услуг.</p>
<h2>Включение режима инкогнито</h2>
<h2>Для версии Google Chrome для компьютера</h2>
<ol>
<li>Нажмите кнопку меню в Chrome (три вертикально расположенные точки в правом верхнем углу)</li>
<li>Выберите &#171;Новое окно в режиме инкогнито&#187;. Новое окно в браузере Chrome откроется с эмблемой &#171;режима икогнито&#187; в левом верхнем углу.</li>
<li>Вы также можете использовать комбинацию клавиш Ctrl-Shift-N на операционных системах Windows и Command-Shift-N на macOS</li>
</ol>
<h2>Для мобильной версии Google Chrome</h2>
<ol>
<li>Нажмите кнопку меню (три вертикально расположенные точки справа от адресной строки на устройствах с Android; три горизонтально расположенные точки в нижнем правому углу на устройствах Apple).</li>
<li>Нажмите <strong>&#171;Новая вкладка инкогнито&#187;</strong>. Новая вкладка откроется и появится эмблема режима инкогнито.</li>
</ol>
<h2>Для версии браузера Microsoft Edge для компьютера</h2>
<p>Вы можете открыть InPrivate окно (версия Microsoft для инкогнито режима) разными способами:</p>
<ul>
<li>Нажмите правой кнопкой мыши или тачпада на эмблеме Microsoft Edge в панели задач и выберете <strong>&#171;Новое окно InPrivate&#187;</strong></li>
<li>В браузере Microsoft Edge, правой кнопкой мыши или тачпада нажмите &#171;Открыть в окне InPrivate&#187;</li>
<li>В браузере Microsoft Edge нажмите &#171;Настройки и прочее&#187; и выберете &#171;Новое окно InPrivate&#187;</li>
</ul>
<h2>Для версии Mozilla Firefox для компьютера</h2>
<p>В данном случае есть две возможности начать работу в приватном режиме на компьютере:</p>
<ul>
<li>Нажмите кнопку меню (три горизонтальные линии в верхнем правом углу) и выберете &#171;Новое приватное окно&#187;</li>
<li>Вы так же можете использовать комбинацию клавиш Ctrl-Shift-P на операционных системах Windows и</li>
<li>Command-Shift-P на macOS</li>
</ul>
<h2>Для версии Mozilla Firefox для мобильных устройств</h2>
<ol>
<li>Для того чтобы открыть приватную вкладку Firefox на мобильном устройстве, коснитесь иконки вкладок (прямоугольник с числом внутри) внизу экрана. Вы найдёте вкладку рядом с адресной строкой на устройствах с Android и внизу экрана на Apple устройствах.</li>
<li>Коснитесь изображения маски, чтобы переключиться в режим приватного просмотра;</li>
<li>Для того чтобы открыть новую приватную вкладку, нажмите кнопку &#171;+ ПРИВАТHO&#187; на устройствах Android или изображения &#171;+&#187; на устройствах Apple</li>
</ol>
<p>Mozilla так же предлагает Firefox Focus, специальную версию браузнра Firefox, которая автоматически начинает все сессии в режиме инкогнито .</p>
<h2>Для браузера Safari для компьютера</h2>
<p>Есть также два способа начать сессию приватного просмотра в Safari на вашем компьютере:</p>
<ul>
<li>В браузере Safari нажмите &#171;Файл&#187; и выберите &#171;Новое приватное окно&#187;</li>
<li>Или же используйте комбинацию клавиш Command-Shift-N</li>
</ul>
<h2>Версия Safari на мобильных устройствах</h2>
<ol>
<li>Откройте Safari на вашем iPhone, iPod или iPad</li>
<li>Коснитесь иконки вкладок (два квадратика в нижнем правом углу экрана)</li>
<li>Коснитесь кнопки &#171;Вкладки&#187; (следующей как правило за числом) в нижней части экрана</li>
<li>Коснитесь последовательно &#171;Частный доступ&#187; и &#171;Готово&#187; Tap.</li>
</ol>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-browse-incognito-ru/">Как использовать режим инкогнито</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как безопасно общаться в Telegram</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ru/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 16 Sep 2021 17:40:01 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=492</guid>

					<description><![CDATA[<p>Несмотря на популярность во многих странах, приложение Telegram не так безопасно, как думает большинство пользователей. Во-первых, обычные чаты Telegram не защищены сквозным шифрованием. Хотя в приложении можно общаться через канал со сквозным шифрованием, оно не используется по умолчанию. Оно также недоступно для групповых чатов. Telegram имеет доступ ко всем контактам пользователей и собирает их метаданные, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ru/">Как безопасно общаться в Telegram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Несмотря на популярность во многих странах, приложение Telegram не так безопасно, как думает большинство пользователей. Во-первых, обычные чаты Telegram не защищены сквозным шифрованием. Хотя в приложении можно общаться через канал со сквозным шифрованием, оно не используется по умолчанию. Оно также недоступно для групповых чатов. Telegram имеет доступ ко всем контактам пользователей и собирает их метаданные, включая IP-адреса и сведения об устройствах. Наконец, групповые чаты и каналы Telegram не очень безопасны.</p>
<p>Если вы решите остаться в Telegram, несмотря на эти риски, самый безопасный способ переписки в приложении — использовать секретные чаты и настроить самоуничтожение сообщений после прочтения.</p>
<h2>Использование секретных чатов</h2>
<p>Лучший способ защитить свои сообщения в Telegram — переписываться в индивидуальных секретных чатах, защищенных сквозным шифрованием. Как упоминалось выше, секретные чаты не используются в Telegram по умолчанию.</p>
<p>Чтобы начать секретный чат, выберите контакт, с которым хотите пообщаться, и откройте его профиль, нажав изображение пользователя в заголовке.</p>
<p><img decoding="async" class="size-full wp-image-467 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg" alt="Choosing a user on Telegram for additional chat features." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-user-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Нажмите на значок с изображением трех точек рядом с именем пользователя и в появившемся меню выберите <strong>Начать секретный чат</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-469" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg" alt="Starting a secret chat with a friend on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Подтвердите сделанный вами выбор, нажав <strong>Готово</strong>. После создания секретного чата вы увидите значок замка рядом с именем пользователя в шапке чата.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-470" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg" alt="Confirm to start a secret chat on Telegram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-secret-chat-confirm-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>Установите таймер самоуничтожения сообщений</h2>
<p>Чтобы включить функцию самоуничтожения сообщений в секретном чате, откройте необходимый чат. Секретные чаты можно узнать по значку замка рядом с именем пользователя. При этом символ замка и имя отображаются зеленым цветом. Открыв секретный чат, нажмите на значок с изображением часов (в строке для набора сообщения в iOS или на верхней панели в Android).</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-471" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg" alt="Accessing the self-destruct timer on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-timer-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Выберите желаемое время самоуничтожения (от одной секунды до недели). Выбранный вами таймер отобразится в строке для набора сообщения секретного чата.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-472" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg" alt="Setting the self-destruct time on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-self-destruct-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Таймер самоуничтожения начинает отсчет с того момента, когда сообщение отобразится на экране получателя (вы увидите две галочки под ним). Как только время истечет, сообщение исчезнет с обоих устройств.</p>
<p>Важно понимать, что таймер самоуничтожения в секретном чате никак не повлияет на сообщения, посланные до его включения.</p>
<h2>Следите за снимками экрана</h2>
<p>Telegram уведомляет людей, использующих секретные чаты, когда собеседник делает снимок экрана.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-473" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg" alt="Screenshot detection and notification on Telegram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/telegram-screenshot-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>К сожалению, эта функция не всегда работает на некоторых устройствах с Android. Вы также никогда не узнаете, если собеседник сфотографирует экран на другое устройство. Поэтому не отправляйте личные или конфиденциальные данные людям, которым не можете полностью доверять.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-chat-safely-on-telegram-ru/">Как безопасно общаться в Telegram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как отправлять исчезающие сообщения в WhatsApp</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ru/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:11:30 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=494</guid>

					<description><![CDATA[<p>WhatsApp — в целом очень безопасное приложение для обмена сообщениями, которое по умолчанию предлагает сквозное шифрование. Однако оно в меньшей степени ориентировано на конфиденциальность пользователей, чем мессенджеры Signal или Wire. Хотя WhatsApp не может получить доступ к вашим зашифрованным сообщениям, приложение собирает метаданные (кто, когда и где отправил сообщения), а также информацию о ваших контактах [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ru/">Как отправлять исчезающие сообщения в WhatsApp</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>WhatsApp — в целом очень безопасное приложение для обмена сообщениями, которое по умолчанию предлагает сквозное шифрование. Однако оно в меньшей степени ориентировано на конфиденциальность пользователей, чем мессенджеры Signal или Wire. Хотя WhatsApp не может получить доступ к вашим зашифрованным сообщениям, приложение собирает метаданные (кто, когда и где отправил сообщения), а также информацию о ваших контактах и устройстве. WhatsApp делится этими данными со своей материнской компанией Facebook. Facebook, в свою очередь, использует сведения в коммерческих целях и предоставляет их партнерами. В случае утечки все эти конфиденциальные данные могут быть использованы злоумышленниками.</p>
<p>Если же вы решите продолжаете пользоваться WhatsApp, несмотря на перечисленные недостатки, это приложение представляет собой надежную и безопасную платформу для обмена сообщениями, защищенную сквозным шифрованием. Вы можете дополнительно защитить свою переписку и файлы, которыми делитесь, включив автоматическое удаление сообщений и отправляя фото и видео, которые исчезают сразу после просмотра получателем.</p>
<h2>Включите исчезающие сообщения</h2>
<p>В индивидуальном чате можно включить функцию исчезновения сообщений. WhatsApp будет безопасно удалять сообщения с вашего телефона и устройства получателя через семь дней после отправки. К сожалению, в WhatsApp сейчас доступен только семидневный вариант.</p>
<p>Чтобы включить исчезающие сообщения в индивидуальном чате, откройте этот чат и нажмите на имя контакта. Прокрутите страницу вниз и нажмите <strong>Исчезающие сообщения</strong>. Если будет предложено, нажмите <strong>Продолжить</strong> для подтверждения выбора.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-482" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg" alt="Selecting a friend and then scrolling down to find Disappearing Messages under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-friend-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-481" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg" alt="Disappearing Messages option under Contact Info in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-contact-info-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Выберите <strong>Включить</strong>. После включения исчезающих сообщений вы увидите уведомление в чате. На фото контакта также отобразится значок с изображением часов.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-480" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg" alt="Enabling Disappearing Messages in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-disappearing-messages-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Важно отметить, что включение исчезающих сообщений никак не отразится на сообщениях, отправленных или полученных до включения этой функции. Также помните, что функция исчезающих сообщений никак не помешает человеку, с которым вы общаетесь, пересылать или сохранять ваши сообщения, делая снимки экрана или копируя медиафайлы.</p>
<p><strong>Используйте функцию однократного просмотра</strong></p>
<p>Эта функция позволяет отправлять фото или видео, которые исчезают в чате WhatsApp после того, как получатель открывает их. Таким образом вы получаете больший контроль над конфиденциальностью своей переписки, чем при отправке медиафайлов обычным способом. Медиафайл удалится, как только получатель его просмотрит. Если фото или видео не будет открыто в течение 14 дней с момента его отправки, этот медиафайл исчезнет из чата.</p>
<p>Вы можете определить, что сообщение предназначено для однократного просмотра, если предпросмотр недоступен и вместо медиафайла отображается большая цифра «1». Медиафайлы однократного просмотра невозможно пересылать и сохранять на устройство.</p>
<p>Если вы хотите послать кому-то файл c однократным просмотром, откройте индивидуальный или групповой чат и нажмите на кнопку <strong>Прикрепить</strong> (значок + на устройстве iPhone или значок с изображением скрепки на телефоне с ОС Android). Выберите хранящееся на вашем устройстве фото или видео. Вы также можете нажать на <strong>Камера</strong> и сделать новое фото или видео, которые не будут сохранены на вашем устройстве.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-479" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg" alt="Choosing a photo to send selecting the Photo and Video Library option in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-choose-photo-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Нажмите «1» в поле «Сообщение». Вы увидите уведомление с надписью «Задан однократный просмотр фото», а значок «1» в поле сообщения станет синим.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-478" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg" alt="Number 1 appearing as an indicator in the text box when a photo is set to view once before being sent in Whatsapp." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-view-once-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Нажмите <strong>Отправить</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-477" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears with the number 1 appearing next to it in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-view-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Как только получатель просмотрит фото или видео, вы увидите в чате отметку «Открыто».</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-476" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg" alt="How a photo that is set to view once appears after viewed in a Whatsapp chat." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/08/whatsapp-photo-opened-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Обратите внимание, что использование функции однократного просмотра не мешает получателю сделать снимок экрана или записать медиафайл с экрана при его первом открытии. Поэтому не отправляйте личные или конфиденциальные данные людям, которым не можете полностью доверять.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-send-vanishing-messages-on-whatsapp-ru/">Как отправлять исчезающие сообщения в WhatsApp</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как не стать жертвой фишинга</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-ru/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 16 Sep 2021 23:58:57 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=493</guid>

					<description><![CDATA[<p>Фишинг стар, как сам Интернет, и никуда не исчезнет. К счастью, от фишинга легко защититься, если соблюдать основные правила цифровой безопасности и руководствоваться здравым смыслом. Следуйте нашим рекомендациям, чтобы обезопасить себя. 1. Оставайтесь скептиком Всегда помните, что слишком выгодные предложения в Интернете могут оказаться обманом. Мошенники и преступники искусно манипулируют нашими эмоциями, особенно жадностью и [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-ru/">Как не стать жертвой фишинга</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Фишинг стар, как сам Интернет, и никуда не исчезнет. К счастью, от фишинга легко защититься, если соблюдать основные правила цифровой безопасности и руководствоваться здравым смыслом. Следуйте нашим рекомендациям, чтобы обезопасить себя.</p>
<h2>1. Оставайтесь скептиком</h2>
<p>Всегда помните, что слишком выгодные предложения в Интернете могут оказаться обманом. Мошенники и преступники искусно манипулируют нашими эмоциями, особенно жадностью и любопытством. Хотите новейший iPhone всего за 20 долларов? Хотите заработать много денег, протестировав продукты, которые вам пришлют бесплатно? Хотите узнать, кто из ваших одноклассников или коллег тайно в вас влюблен? Вам нужно лишь перейти по ссылке, открыть вложение или заполнить форму. Не поддавайтесь на эту уловку. Будьте осмотрительнее.</p>
<h2>2. Остерегайтесь вложений</h2>
<p>Одно из основных правил цифровой безопасности: никогда не сохраняйте и не открывайте вложения, присланные в электронных письмах, сообщениях в социальных сетях или в СМС-сообщениях людьми, которых вы не знаете или которым не доверяете на 100 %. Мошенники и преступники особенно любят вложения в форматах Word, Excel, PowerPoint и PDF, зараженные вредоносными программами. Если электронное письмо или любое другое сообщение кажется вам странным или подозрительным, сразу же удалите его.</p>
<p>Также помните, что у людей, которых вы знаете и которым доверяете, тоже могут взломать учетные записи электронной почты. Поэтому, если вы получили от них неожиданное сообщение с вложением, сначала свяжитесь с отправителем.</p>
<h2>3. Проверяйте ссылки перед переходом</h2>
<p>Никогда не переходите по ссылкам, присланным людьми или организациями, которых вы не знаете или от которых не ждете сообщений. Рассматривайте каждую ссылку, которую вам присылают, как потенциально опасную. Получив уведомление от коллеги, банка или социальной сети, не переходите по ссылке в электронном письме сразу. Сначала наведите на нее указатель мыши, чтобы увидеть полный адрес сайта. Это поможет вам решить, нужно ли нажимать на ссылку. Можно также открыть окно браузера и ввести адрес прямо в поле для URL, чтобы убедиться, что сайт настоящий.</p>
<p>Прежде чем нажимать ссылку, которая кажется вам хотя бы немного подозрительной, воспользуйтесь сканером ссылок, например <a href="https://safeweb.norton.com/" target="_blank" rel="noopener">Norton Safe Web</a>, чтобы проверить ее на безопасность.</p>
<p>Будьте особенно осторожны с сокращенными URL-адресами. Всегда проверяйте настоящий URL. Для этого есть бесплатные интернет-службы, например <a href="https://unshorten.it/" target="_blank" rel="noopener">UnshortenIt</a>.</p>
<h2>4. Не спешите</h2>
<p>Одна из тактик фишинга, которую особенно часто используют преступники и мошенники, заключается в создании ложного ощущения срочности. Людям присылают запросы c жестким сроком выполнения и иногда грозят последствиями за отказ действовать быстро. Например, вас могут попросить заплатить штраф за «ошибку» в последней налоговой декларации. Возможны и угрозы уголовным преследованием. Злоумышленник, притворяющийся вашим начальником, может потребовать перевести деньги на банковский счет, пригрозив увольнением.</p>
<p>Всегда относитесь к «срочным» запросам информации или финансовых переводов как к очень подозрительным. Могли ли налоговые органы позвонить на ваш мобильный телефон и потребовать уплаты штрафа? Мог ли ваш начальник попросить вас перевести деньги на банковский счет, о котором вы никогда не слышали? Если вы сомневаетесь, обсудите ситуацию с людьми, которым доверяете, с коллегами или юристом.</p>
<h2>5. Подтверждайте личности отправителей</h2>
<p>Всегда проверяйте, являются ли люди или организации, запрашивающие информацию или финансовые переводы, теми, за кого они себя выдают. Позвоните им или свяжитесь через безопасную платформу обмена сообщениями. Помните, что мошенники искусно выдают себя за других людей: они долго этому учились и прилагают много усилий.</p>
<h2>6. Своевременно обновляйте антивирус</h2>
<p>Даже если вы очень осторожны и соблюдаете безупречную цифровую гигиену, на ваших устройствах всегда должны быть запущены антивирус и брандмауэр. Регулярно обновляйте антивирус, чтобы он справлялся с новыми угрозами. Включите автоматическое обновление важнейшего программного обеспечения, такого как антивирус и операционная система.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-not-to-fall-for-phishing-ru/">Как не стать жертвой фишинга</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как защитить себя от вредоносного ПО</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-ru/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:16:50 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=495</guid>

					<description><![CDATA[<p>Распространение вредоносных программ является одним из наиболее частых способов, используемых хакерами и преступниками для создания неприятностей в сети. Чтобы защититься от них, придерживайтесь здравого смысла и наших рекомендаций. 1. Используйте антивирусное ПО На всех устройствах, которые вы используете, всегда должно быть надежное антивирусное ПО. Это ваше главное средство защиты от вирусов и других вредоносных программ. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-ru/">Как защитить себя от вредоносного ПО</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Распространение вредоносных программ является одним из наиболее частых способов, используемых хакерами и преступниками для создания неприятностей в сети. Чтобы защититься от них, придерживайтесь здравого смысла и наших рекомендаций.</p>
<h2>1. Используйте антивирусное ПО</h2>
<p>На всех устройствах, которые вы используете, всегда должно быть надежное антивирусное ПО. Это ваше главное средство защиты от вирусов и других вредоносных программ. Регулярно обновляйте антивирус, чтобы он справлялся с новыми угрозами.</p>
<p>Антивирусное ПО позволяет сканировать всё устройство на наличие вредоносных программ. Возьмите за привычку регулярно сканировать свои устройства, чтобы на ранней стадии выявлять вредоносное ПО и предотвращать его распространение. Если вы скачали файл, обязательно проверьте его антивирусом, прежде чем открывать.</p>
<p>Windows поставляется с Microsoft Defender — бесплатным встроенным антивирусным ПО, которому можно доверять. Вы можете настроить параметры Microsoft Defender так, чтобы <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-make-windows-defender-more-secure-ru/">он защищал ваше устройство еще лучше</a>.</p>
<h2>2. Своевременно обновляйте програмное и аппаратное обеспечение на ваших устройствах</h2>
<p>Вредоносное ПО заражает устройства, обнаруживая и используя уязвимости в программном обеспечении. Хакеры и преступники постоянно ищут такие уязвимости. Компании, создающие программное обеспечение, устраняют уязвимости с помощью патчей безопасности, входящих в состав обновлений. Поэтому важно устанавливать обновления, как только они становятся доступными.</p>
<p>Какое бы устройство вы ни использовали, установите последнюю версию операционной системы. Настройте автоматическое обновление ОС и антивирусного программного обеспечения. Регулярно обновляйте остальное ПО на своих устройствах.</p>
<p>Если в течение последних шести месяцев на вашем мобильном телефоне не предлагались обновления операционной системы, вероятно, у вас устаревшая модель, которую производитель больше не поддерживает. В этом случае подумайте о замене телефона на более новый, чтобы получать важные обновления безопасности.</p>
<h2>3. Используйте учетную запись без прав администратора</h2>
<p>Вредоносные программы могут быть особенно опасными для вашего устройства и данных на нём, если вы вошли в учетную запись администратора. Рекомендуем создать на компьютере учетную запись пользователя с ограниченными правами и использовать ее для обычных задач. Когда вы используете такую учетную запись, вредоносным программам намного сложнее проникнуть на устройство и внести изменения в масштабе всей системы.</p>
<h2>4. Знайте, какие программы вы устанавливаете</h2>
<p>Многие вредоносные программы связаны с теневым ПО или встроены в пиратские версии подлинных приложений. Один из самых верных способов заразить ваш компьютер — установить на него пиратское (нелицензионное) программное обеспечение. Если вам действительно нужно определенное ПО, но вы не можете его себе позволить, помните, что есть бесплатные альтернативы почти всех популярных программных продуктов. Функционал этих программ может быть ограничен, но они выполнят свою работу, а вы избежите риска постоянно сталкиваться с вредоносным ПО во время работы онлайн. Когда есть возможность, всегда выбирайте программное обеспечение с открытым исходным кодом.</p>
<p>Скачивайте приложения только из официальных магазинов. Если вы устанавливаете программу впервые и не знакомы с ней, обязательно прочтите отзывы, чтобы узнать, считают ли другие пользователи это ПО надежным.</p>
<p>Возьмите за привычку регулярно проверять все приложения, установленные на ваших устройствах. Удаляйте те, которые вы больше не используете или которым не доверяете.</p>
<h2>5. Остерегайтесь вложений</h2>
<p>Одно из основных правил цифровой безопасности: никогда не сохраняйте и не открывайте вложения, присланные в электронных письмах, сообщениях в социальных сетях или в СМС-сообщениях людьми, которых вы не знаете или которым не доверяете на 100 %. Мошенники и преступники особенно любят вложения в форматах Word, Excel, PowerPoint и PDF, зараженные вредоносными программами. Если электронное письмо или любое другое сообщение кажется вам странным или подозрительным, сразу же удалите его.</p>
<p>Также помните, что у людей, которых вы знаете и которым доверяете, тоже могут взломать учетные записи электронной почты. Поэтому, если вы получили от них неожиданное сообщение с вложением, сначала свяжитесь с отправителем.</p>
<h2>6. Проверяйте ссылки перед переходом</h2>
<p>Никогда не переходите по ссылкам от незнакомых людей или организаций. Рассматривайте каждую ссылку, которую вам присылают, как потенциально опасную. Получив уведомление от коллеги, банка или социальной сети, не переходите по ссылке в электронном письме сразу. Сначала наведите на нее указатель мыши, чтобы увидеть полный адрес сайта. Это поможет вам решить, нужно ли нажимать на ссылку. Можно также открыть окно браузера и ввести адрес прямо в поле для URL, чтобы убедиться, что сайт настоящий.</p>
<p>Прежде чем нажимать ссылку, которая кажется вам хотя бы немного подозрительной, воспользуйтесь сканером ссылок, например <a href="https://safeweb.norton.com/" target="_blank" rel="noopener">Norton Safe Web</a>, чтобы проверить ее на безопасность.</p>
<p>Будьте особенно осторожны с сокращенными URL-адресами. Всегда проверяйте настоящий URL. Для этого есть бесплатные интернет-службы, например <a href="https://unshorten.it/" target="_blank" rel="noopener">UnshortenIt</a>.</p>
<h2>7. Не доверяйте всплывающим сообщениям</h2>
<p>Все сталкивались со следующей ситуацией: находясь в сети, вы внезапно видите всплывающее окно с информаций о заражении компьютера и рекомендацией загрузить программное обеспечение для защиты устройства. Не поддавайтесь на эту уловку. Будьте осмотрительнее.</p>
<h2>8. Внимательно относитесь к съемным носителям</h2>
<p>Вредоносные программы часто перемещаются между устройствами через съемные носители, такие как USB-накопители, внешние жесткие диски, карты памяти и т. д. Никогда не вставляйте такие устройства в компьютер, если не знаете, откуда они появились. Если вам нужно использовать съемный носитель и вы знаете о его происхождении, перед открытием просканируйте его антивирусной программой.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-yourself-against-malware-ru/">Как защитить себя от вредоносного ПО</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как защитить личную информацию в социальных сетях</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-your-personal-information-on-social-media-ru/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 04:33:21 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=541</guid>

					<description><![CDATA[<p>Если вы проводите много времени в социальных сетях, то скорее всего, вы оставляете в Интернете очень много личной информации. Часто в различных учетных записях в соцсетях мы указываем наши полные имена, учебные заведения, организации, в которых мы работаем, родственников и друзей, места, где мы живем или часто бываем, наши хобби и интересы, политические взгляды, музыкальные [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-your-personal-information-on-social-media-ru/">Как защитить личную информацию в социальных сетях</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Если вы проводите много времени в социальных сетях, то скорее всего, вы оставляете в Интернете очень много личной информации. Часто в различных учетных записях в соцсетях мы указываем наши полные имена, учебные заведения, организации, в которых мы работаем, родственников и друзей, места, где мы живем или часто бываем, наши хобби и интересы, политические взгляды, музыкальные предпочтения и так далее.</p>
<p>Вся эта информация может быть использована против нас. Если у мошенников есть ваши личные данные, они могут выдать себя за вас и обмануть ваших друзей или коллег, чтобы получить от них деньги или конфиденциальную информацию. Они также могут использовать сведения из ваших учетных записей в социальных сетях, чтобы подобрать ответы на контрольные вопросы в банковских системах или на сайтах знакомств, украсть онлайн-аккаунты или преследовать вас.</p>
<p>К счастью, несколько быстрых и простых действий, перечисленных ниже, помогут вам сохранить личную информацию в безопасности, не отказываясь от использования социальных сетей.</p>
<h2>1. Используйте надежные и уникальные пароли</h2>
<p>Защитите каждую учетную запись в социальных сетях паролем, который невозможно угадать или взломать. Пароль считается надежным, если он содержит не менее 12 символов, включая буквы верхнего и нижнего регистра, цифры и специальные символы. Самые надежные пароли состоят из случайных комбинаций этих символов. Узнайте больше о том, <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-create-strong-passwords-ru/">как создавать пароли, которые практически невозможно взломать</a>.</p>
<p>Используйте уникальный пароль для каждой учетной записи. Узнайте больше о том, <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ru/">почему не стоит использовать одни и те же или одинаковые пароли для разных учетных записей</a>. Не беспокойтесь о том, что вам придется иметь дело с большим количество сложных для запоминания и неповторяющихся паролей. Используйте <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ru/">менеджер паролей</a> для их безопасного запоминания и хранения.</p>
<h2>2. Добавьте второй уровень защиты</h2>
<p>К сожалению, даже самый надежный пароль могут украсть или взломать. Поэтому для защиты учетных записей в социальных сетях важно использовать двухфакторную аутентификацию. Использование двухфакторной аутентификации означает, что в дополнение к вводу пароля, вам нужно подтверждать свою личность дополнительным способом.</p>
<p>Наиболее безопасный способ использования двухфакторной аутентификации предполагает установку на ваш смартфон специального приложения для генерирования временных числовых кодов. Чтобы получить доступ к учетной записи в социальной сети, вам нужно будет ввести такой код сразу после ввода пароля. Узнайте больше о том, <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ru/">как защитить свои учетные записи при помощи двухфакторной аутентификации</a>.</p>
<h2>3. Регулярно обновляйте ПО</h2>
<p>В мире, где киберпреступники всё чаще используют уязвимости в различных приложениях, установленных на устройствах людей, очень важно поддерживать программное обеспечение в актуальном состоянии. На устройстве, с помощью которого вы заходите в социальные сети, должна быть установлена последняя версия операционной системы. При использовании компьютера или мобильного устройства убедитесь, что антивирус включен и настроен на автоматическое обновление.</p>
<p>Если вы заходите в социальные сети через браузер, а не приложение, убедитесь, что он обновлен до последней версии. Если вы используете приложения социальных сетей на мобильном устройстве, чаще обновляйте их.</p>
<h2>4. Добавляйте в друзья только тех, кого знаете лично</h2>
<p>Всё просто: чем с большим количеством людей вы устанавливаете связь, тем сложнее контролировать, что происходит с личной информацией, которой вы делитесь в социальных сетях. Если у вас нет веской причины держать учетные записи в социальных сетях открытыми для всех, ограничьте круг пользователей, которые могут просматривать ваши публикации и фотографии. Узнайте больше о том, как это сделать в <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-ru/">Instagram</a> и <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-twitter-ru/">Twitter</a>.</p>
<p>Регулярно проверяйте списки ваших подписчиков в социальных сетях. Удаляйте людей, которым вы не доверяете или с которыми больше не общаетесь. Если какой-то пользователь запрашивает у вас личную информацию, беспокоит вас или совершает любые другие подозрительные действия, заблокируйте его профиль и пожалуйтесь на него.</p>
<h2>5. Настройте параметры конфиденциальности</h2>
<p>Социальные сети обязаны своей популярностью тому, что они делают публикации и фотографии пользователей доступными практически неограниченному количеству людей по всему миру. К счастью, на этих платформах можно настраивать параметры конфиденциальности, чтобы контролировать, что видят и знают о вас другие люди. Например, большинство социальных сетей позволяют ограничивать круг лиц, которые могут просматривать ваш профиль, блокировать пользователей, обмениваться фото только с определенными людьми и так далее. Изучите эти настройки и используйте их, чтобы обеспечить себе максимальную конфиденциальность. Узнайте больше о том, как управлять настройками конфиденциальности в <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-ru/">Instagram</a> и <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-twitter-ru/">Twitter</a>.</p>
<h2>6. Не храните личную информацию в социальных сетях</h2>
<p>Социальные сети заинтересованы в том, чтобы вы добавили в свои профили как можно больше информации о себе, в том числе чтобы помочь другим пользователям найти вас. В какой школе вы учились? Состоите ли вы в браке? Есть ли учетные записи у ваших родственников? Эта информация позволяет составить ваш портрет в социальной сети и представляет огромный интерес для злоумышленников.</p>
<p>Ограничьте количество личной информации, которой вы делитесь в интернете, включая биографические данные, семейные связи и фотографии. Никогда не публикуйте фотографии документов, удостоверяющих личность, билетов на концерты или посадочных талонов. Думайте наперед и помните, что после публикации чего-то в интернете практически невозможно отменить действие или знать наверняка, у кого есть доступ к этой информации.</p>
<h2>7. Не сообщайте свое местоположение</h2>
<p>Пользователи социальных сетей часто становятся легкой мишенью для злоумышленников, когда рассказывают всем, где они находятся и куда часто ходят. Многие пользователи делятся своим местоположением в социальных сетях, используя функцию «чекин», а также размещая фотографии или рассказывая о тех местах, в которых они бывают.</p>
<p>Если вам важна ваша конфиденциальность и личная безопасность, не сообщайте малознакомым людям, где вы находитесь. Отключите передачу данных о местоположении вашего устройства и настройте параметры конфиденциальности в социальных сетях, чтобы они не отслеживали вашу локацию. Не отмечайте свое местоположение в социальных сетях и не размещайте фото, на которых видно, где вы находитесь, пока не покинете это место.</p>
<h2>8. Не используйте профили в социальных сетях для регистрации и входа на другие сайты.</h2>
<p>При создании очередной учетной записи в каком-нибудь сервисе или на новой платформе в интернете часто возникает соблазн нажать «Войти через Facebook». Но сделав это, вы доверяете стороннему сайту свои учетные данные Facebook. Даже с точки зрения статистики это повышает вероятность взлома вашей учетной записи. Вы также предоставляете компании Facebook доступ к еще большему количеству ваших личных данных. Поэтому никогда не заходите на другие сайты через учетные записи в социальных сетях.</p>
<h2>9. Не предоставляйте другим приложениям доступ к своим учетным записям</h2>
<p>Большинство пользователей не знают, сколько приложений или сайтов они «привязали» к своими учетным записям в социальных сетях. Отвечая на вопросы теста, которым ваши друзья поделились на Facebook, или нажимая «Узнать, на какую знаменитость вы похожи», вы предоставляете доступ к своей учетной записи еще одному приложению или сервису. Эти приложения могут получить доступ к списку ваших друзей, фотографиям профиля, дате рождения, адресу и т. д.</p>
<p>Регулярно проверяйте список сторонних приложений и служб, у которых есть доступ к вашим аккаунтам в социальных сетях. Удаляйте все устаревшие, подозрительные или ненужные сервисы.</p>
<h2>10. Безопасное использование общедоступных устройств и устройств совместного пользования</h2>
<p>Вход в учетные записи социальных сетей на общедоступных устройствах (в общественных местах) и устройствах, которыми вы пользуетесь вместе с другими людьми, всегда подвергает риску вашу личную информацию. Некоторые из этих угроз можно минимизировать, но полностью устранить их невозможно. Использовав общедоступное цифровое устройство для входа в социальные сети в библиотеке, учебном заведении или аэропорту, всегда выполняйте выход из учетной записи и по возможности завершайте сеанс или перезагружайте устройство.</p>
<p>Старайтесь не выполнять вход в социальные сети на общих компьютерах в интернет-кафе. На них могут быть установлены «кейлоггеры» (клавиатурные шпионы) или другое шпионское ПО. Если вам срочно нужно зайти в учетную запись социальной сети в интернет-кафе, включите двухфакторную аутентификацию для защиты своей записи, а после завершения работы как можно скорее смените пароль к этой записи с другого компьютера.</p>
<h2>11. Будьте осторожны со ссылками</h2>
<p>Одно из главных правил цифровой безопасности — никогда не переходить по ссылкам от людей, которых вы не знаете или которым не можете полностью доверять. Это правило применимо и к ссылкам в социальных сетях. Вредоносную ссылку могут отправить в личном сообщении или разместить в комментарии под фото или обновлением статуса. Если вы не знаете, куда ведет ссылка, лучше по ней не переходить.</p>
<p>Вы можете увидеть, куда именно ведет ссылка, наведя на нее указатель мыши. К сожалению, это действие невозможно выполнить на мобильных устройствах.</p>
<h2>12. Удалите учетные записи, которыми не пользуетесь</h2>
<p>Социальные сети эволюционируют, и более новые платформы часто вытесняют старые. Но в погоне за трендами очень важно помнить обо всех созданных вами учетных записях и удалять те, которые вы больше не используете. Хакерам легче незаметно взломать аккаунты, в которые вы не заходите или о которых давно забыли.</p>
<p>Взломанная учетная запись и указанная в ней информация могут быть использованы для взлома других учетных записей или выдачи себя за вас. Когда вы закрываете старые учетные записи, постарайтесь (там, где эта опция предоставляется) удалите также все сведения о вас, которые хранятся в этом сервисе. Одно из преимуществ диспетчера паролей заключается в том, что он упрощает отслеживание всех учетных записей, которые вы создаете.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-your-personal-information-on-social-media-ru/">Как защитить личную информацию в социальных сетях</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как защитить свою конфиденциальность в Instagram</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-ru/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 04:38:22 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles#038;p=543</guid>

					<description><![CDATA[<p>Отличительная черта Instagram в том, что пользователи в этой сети обычно делятся большим количеством личных данных, чем на других сайтах. Если не изменить установленные по умолчанию настройки конфиденциальности, Instagram пытается всеми доступными способами показать всё, что вы публикуете, как можно большему числу людей. В результате такого подхода, некоторые пользователи полностью удалили свои учетные записи в [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-ru/">Как защитить свою конфиденциальность в Instagram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Отличительная черта Instagram в том, что пользователи в этой сети обычно делятся большим количеством личных данных, чем на других сайтах. Если не изменить установленные по умолчанию настройки конфиденциальности, Instagram пытается всеми доступными способами показать всё, что вы публикуете, как можно большему числу людей. В результате такого подхода, некоторые пользователи полностью удалили свои учетные записи в Instagram. Но такие радикальные меры совсем не обязательны: несколько простых настроек помогут вам получить больший контроль над своей конфиденциальностью в Instagram.</p>
<p>В этом руководстве за основу взяты настройки конфиденциальности Instagram в мобильном приложении. Эти параметры могут немного отличаться если вы будете менять их, открыв Instagram в браузере.</p>
<h2>1. Сделайте свой аккаунт закрытым</h2>
<p>Если у вас нет веской причины оставлять профиль в Instagram общедоступным (открытым), ограничьте круг лиц, которые видят ваши фотографии и истории. По умолчанию каждая учетная запись Instagram открытая. Это означает, что любой пользователь из любой точки мира может видеть всё, что вы когда-либо публиковали, даже если у него нет аккаунта Instagram.</p>
<p>Чтобы контролировать, кто может видеть ваши фотографии и истории, сделайте учетную запись закрытой. После этого пользователи, которые на вас еще не подписаны, не смогут видеть ваши посты, пока не получат разрешение подписаться на ваш профиль. Чтобы такой пользователь увидел ваши фотографии и истории, вы должны подтвердить запрос на подписку.</p>
<p>Чтобы сделать свою учетную запись Instagram закрытой, нажмите фото профиля в правом нижнем углу экрана. Теперь нажмите на значок с изображением трех линий в верхнем правом углу экрана и выберите меню <strong>Настройки</strong>. Пролистайте вниз и нажмите на <strong>Конфиденциальность</strong>, а потом перетащите ползунок в параметре <strong>Закрытый аккаунт</strong> вправо. Подтвердите, что вы хотите сделать учетную запись закрытой.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-438" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg" alt="Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-434" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account.jpg" alt="Switch for enabling Private Account on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_private_account-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-442" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled.jpg" alt="Confirmation to switch to a Private Account on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instragram_private_account_enabled-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>2. Контролируйте список подписчиков</h2>
<p>Когда вы сделаете свой аккаунт закрытым, все пользователи, уже подписанные на вас, смогут по-прежнему видеть все ваши публикации. Поэтому рекомендуем отредактировать список своих подписчиков и удалить пользователей, которых вы не знаете или которым не хотите показывать свои фотографии или истории.</p>
<p>Чтобы увидеть всех своих подписчиков, нажмите фото профиля в правом нижнем углу экрана. Нажмите на <strong>Подписчики</strong> рядом с фотографией профиля и отредактируйте список людей, которые могут видеть все, что вы публикуете. Чтобы удалить кого-то из числа своих подписчиков, нажмите на <strong>Удалить</strong> рядом с именем и фотографией профиля этого пользователя.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-435" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers.jpg" alt="Removing followers on Instagram with Remove button in the followers list." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_remove_followers-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>3. Как заблокировать пользователя в Instagram</h2>
<p>Если вы хотите оставить свою учетную запись общедоступной (открытой), вы всё равно можете скрыться от отдельных пользователей, запретив им доступ к вашим публикациям и историям. Эта опция особенно полезна, если вам приходится иметь дело с троллингом или людьми, оставляющими оскорбительные или неуместные комментарии.</p>
<p>Чтобы заблокировать определенного пользователя, перейдите в его профиль. На странице профиля нажмите три точки в правом верхнем углу. В выпадающем окне нажмите на <strong>Заблокировать</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-425" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user.jpg" alt="Block a user on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_block_user-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>4. Контролируйте, кто видит ваши истории и делится ими</h2>
<p>Вы также можете настроить, кому разрешено видеть ваши истории, отвечать на них и делиться ими. Instagram позволяет скрыть истории от отдельных подписчиков или показывать их только избранной группе подписчиков.</p>
<p>Чтобы ограничить круг лиц, которые видят ваши истории, нажмите фото профиля в правом нижнем углу экрана. Теперь нажмите на значок с изображением трех линий в верхнем правом углу экрана и выберите меню <strong>Настройки</strong>. Выберите <strong>Конфиденциальность</strong>, а затем <strong>История</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-433" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story.jpg" alt="Story under Privacy settings on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_story-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>В блоке <strong>Смотрят</strong>, вы можете скрыть ваши истории от определенных пользователей, нажав <strong>Скрыть историю от</strong>. Вы также можете ограничить круг пользователей, которым разрешено видеть ваши истории, воспользовавшись параметром <strong>Близкие друзья</strong> и определив состав этой группы.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-439" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends.jpg" alt="Choose people to hide Instagram stories and sharing Instagram stories with only Close Friends." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_close_friends-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>В меню <strong>История</strong> также можно ограничить круг пользователей, которым разрешено отвечать на ваши истории. В блоке <strong>Разрешить ответы на сообщения</strong> вы можете дать это разрешение всем, кто видит ваши истории, или только тем, на кого вы подписаны. Вы также можете полностью отключить возможность отвечать на ваши истории.</p>
<p>Здесь же можно разрешить или запретить другим людям добавлять ваши публикации в их истории и делиться вашими историями в сообщениях, которые они отправляют другим пользователям. Чтобы изменить эти параметры, пролистайте вниз до блока <strong>Репосты</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-440" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options.jpg" alt="Allowing message replies to your Instagram stories and allowing people to share your Instagram story in their stories or messages." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_story_sharing_options-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>5. Как скрыть свой сетевой статус</h2>
<p>Ваш сетевой статус сообщает другим пользователям Instagram, когда вы бываете онлайн. Если вы не хотите, чтобы другие пользователи знали, когда вы заходите в приложение, отключите эту функцию. Важно понимать, что если вы решите скрыть свой сетевой статус, вы тоже не сможете видеть сетевой статус пользователей, на которых вы подписаны.</p>
<p>Чтобы отключить сетевой статус в Instagram, нажмите фото профиля в правом нижнем углу экрана. Теперь нажмите на значок с изображением трех линий в верхнем правом углу экрана и выберите меню <strong>Настройки</strong>. Нажмите на <strong>Конфиденциальность</strong>, пролистайте окно вниз и выберите <strong>Сетевой статус</strong>. Переместите бегунок влево в графе <strong>Показывать сетевой статус</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-438" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg" alt="Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-430" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status.jpg" alt="Activity Status under Privacy settings on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_activity_status-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-423" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch.jpg" alt="Show activity status switch on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_activity_switch-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>6. Управляйте комментариями к своим публикациям</h2>
<p>Хотя комментарии под публикациями в Instagram, редко ставят под угрозу конфиденциальность пользователей, иногда в них раскрывают данные личного характера. Настроив контроль комментариев, вы также сделаете свое времяпровождение в Instagram более приятным, отсеяв оскорбительные и неуместные сообщения.</p>
<p>Чтобы ограничить круг лиц, которым разрешено оставлять комментарии под вашими публикациями, нажмите фото профиля в правом нижнем углу экрана. Теперь нажмите на значок с изображением трех линий в верхнем правом углу экрана и выберите меню <strong>Настройки</strong>. Нажмите на <strong>Конфиденциальность</strong>, а потом на <strong>Комментарии</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-431" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments.jpg" alt="Comments under Privacy settings on Instagram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_comments-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<p>Здесь, в блоке <strong>Управление</strong> можно разрешить комментарии только от определенной группы пользователей или запретить определенным пользователям оставлять комментарии под вашими публикациями.</p>
<p>В этом же меню вы можете дать Instagram разрешение автоматически скрывать оскорбительные и неуместные комментарии к вашим публикациям и историям. Чтобы это сделать, перейдите в раздел <strong>Фильтры</strong> и включите опцию <strong>Скрывать оскорбительные комментарии</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-428" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments.jpg" alt="Hiding offensive comments on Instagram." width="1400" height="1400" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments.jpg 1400w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_offensive_comments-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1400px) 100vw, 1400px" /></p>
<h2>7. Отключение отметок</h2>
<p>Отдельные детали вашей личной жизни также могут быть обнародованы в Instagram другими пользователями, если они отметят вас на своих фотографиях. Поэтому вам следует задуматься о том, чтобы ограничить круг пользователей, которым разрешено отмечать вас на своих фотографиях в Instagram. Рекомендуется также запретить Instagram публиковать в вашем профиле фотографии, на которых вы отмечены другими пользователями, без вашего одобрения.</p>
<p>Чтобы внести эти изменения в настройки своего профиля, нажмите на фото профиля в правом нижнем углу экрана. Теперь нажмите на значок с изображением трех линий в верхнем правом углу экрана и выберите меню <strong>Настройки</strong>. Выберите <strong>Конфиденциальность</strong>, а затем <strong>Публикации</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-432" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts.jpg" alt="Posts under Privacy settings on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_privacy_posts-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>В разделе <strong>Кто может отмечать вас</strong> выберите, кому разрешено отмечать вас на своих фото. Затем пролистайте окно вниз, нажмите на <strong>Одобрять метки вручную</strong> и включите эту опцию.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-441" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags.jpg" alt="Allowing Tags From Instagram options and enabling manually approving tags." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_tags-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-424" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually.jpg" alt="Turn on manually approving tags on Instagram." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_approve_tags_manually-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>8. Отключите автоматическое сохранение исходных фотографий и историй</h2>
<p>Instagram автоматически сохраняет все фото и видео, которые публикуют пользователи. Многим пользователям это совершенно не нужно, особенно в случае с историями, которые размещаются только на определенное время.</p>
<p>Чтобы отключить автоматическое сохранение на устройство изображений, которыми вы делитесь в Instagram, нажмите фото профиля в правом нижнем углу экрана. Теперь нажмите на значок с изображением трех линий в верхнем правом углу экрана и выберите меню <strong>Настройки</strong>. Нажмите на <strong>Аккаунт</strong>, потом на <strong>Исходные фото</strong>. Выключите опцию <strong>Сохранять исходные фото</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-436" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account.jpg" alt="Accessing Account in the Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_account-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-429" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch.jpg" alt="Switch for saving original photos on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_original_photos_switch-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>Чтобы запретить Instagram сохранять ваши истории и прямые эфиры, нажмите фото профиля в правом нижнем углу экрана. Теперь нажмите на значок с изображением трех линий в верхнем правом углу экрана и выберите меню <strong>Настройки</strong>. Выберите <strong>Конфиденциальность</strong>, а затем <strong>История</strong>. Теперь отключите все три опции: <strong>Сохранять истории в фотопленке, Сохранять историю в архив и Сохранять прямые эфиры в архив</strong>.</p>
<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-437" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy.jpg" alt="Accessing Privacy in the Instagram Settings." width="1600" height="1599" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_settings_privacy-1200x1199.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-426" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll.jpg" alt="Switch for saving Instagram stories to Camera Roll." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_camera_roll-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-427" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive.jpg" alt="Switch for saving live video to archive on Instagram." width="1600" height="1600" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-300x300.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-1024x1024.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-150x150.jpg 150w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-768x768.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-1536x1536.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/07/instagram_live_archive-1200x1200.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-protect-your-privacy-on-instagram-ru/">Как защитить свою конфиденциальность в Instagram</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
