<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Объяснение Archives - CyberSTAR</title>
	<atom:link href="https://cyber-star.org/ru/cs-types/explainer-ru/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://cyber-star.org/</link>
	<description>CyberSTAR</description>
	<lastBuildDate>Thu, 23 Sep 2021 16:38:41 +0000</lastBuildDate>
	<language>ru-RU</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.9.1</generator>
	<item>
		<title>Сохраняйте конфиденциальность цифровых разговоров и переписки</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=keep-your-digital-conversations-private-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 16 Sep 2021 15:55:07 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=491</guid>

					<description><![CDATA[<p>Цифровые разговоры стали важной частью нашей личной и профессиональной жизни. Мы звоним друзьям и родственникам в WhatsApp и Skype, общаемся с одноклассниками в Facebook Messenger и отправляем электронные письма с личных, учебных и рабочих аккаунтов в электронной почте. Мы также обмениваемся SMS при помощи мобильных телефонов и спорим с незнакомыми людьми в онлайн-форумах. Все эти [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ru/">Сохраняйте конфиденциальность цифровых разговоров и переписки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Цифровые разговоры стали важной частью нашей личной и профессиональной жизни. Мы звоним друзьям и родственникам в WhatsApp и Skype, общаемся с одноклассниками в Facebook Messenger и отправляем электронные письма с личных, учебных и рабочих аккаунтов в электронной почте. Мы также обмениваемся SMS при помощи мобильных телефонов и спорим с незнакомыми людьми в онлайн-форумах.</p>
<p>Все эти разговоры возможны благодаря сложной инфраструктуре Интернета, включая различные маршрутизаторы, серверы и кабели. В любой из этих точек наши разговоры могут подслушивать самые разные люди или организации — от хакеров-любителей до интернет-провайдеров, использующих самые современные ресурсы. Какую бы технологию для цифрового общения и переписки вы ни использовали, приведенные ниже советы помогут сохранить конфиденциальность и безопасность ваших онлайн-разговоров.</p>
<h2>1. Используйте зашифрованные каналы с открытым исходным кодом</h2>
<p>Вы можете свободны выбирать из большого количества почтовых служб и приложений для обмена сообщениями. Однако, важно понимать, что не все они одинаково хорошо обеспечивают конфиденциальность и безопасность разговоров.</p>
<p>Если для вас важно, чтобы содержание ваших разговоров оставались исключительно между вами и вашими собеседниками, используйте приложения и службы, которые предоставляют сквозное шифрование. Как упоминалось выше, ваши цифровые разговоры проходят через сложную инфраструктуру и могут быть перехвачены различными людьми или организациями в разных узлах этой инфраструктуры. Поэтому единственный надежный способ защитить свои сообщения заключается в использовании приложений и служб, которые шифруют (то есть преобразуют в сложный код) всё, что покидает ваше устройство, и не расшифровывают информацию, пока она не достигнет устройства получателя. Даже если зашифрованное электронное письмо или звонок будут перехвачены между вашим устройством и получателем, перехватчики увидят только строку бессмысленных символов.</p>
<p>Выбирая между приложениям ис открытым исходным кодом и коммерческим (проприетарным) программным обеспечением, отдавайте предпочтение первым. Программное обеспечение является открытым, когда его код доступен всем желающим. Это значит, что независимые эксперты и опытные пользователи могут изучать код приложения, искать и исправлять в нём уязвимости, а также проверять, хорошо ли ПО защищает личные данные.</p>
<p>ProtonMail предлагает бесплатную почтовую службу с открытым исходным кодом и сквозным шифрованием для защиты электронной почты. Самые безопасные бесплатные мессенджеры со сквозным шифрованием и открытым исходным кодом — это Wire и Signal. Если вы общаетесь в Telegram, используйте секретные чаты (обычные чаты в Telegram не защищены сквозным шифрованием).</p>
<h2>2. Защитите свои устройства</h2>
<p>Следует помнить, что сквозное шифрование защищает ваши сообщения и переписку от перехвата по путимежду вами и адресатом, но оно не может защитить ваши цифровые разговоры от прослушивания или перехвата на вашем устройстве или устройстве адресата. Такой перехват возможен, например, если вы оставите устройство без присмотра или потеряете его, не включив автоматическую блокировку экрана. Это также может произойти если ваше устройство заражено вредоносным ПО. Практически незаметная вредоносная программа может записывать каждое нажатие клавиш на вашем устройстве и отправлять эту информацию злоумышленнику.</p>
<p>Обновляйте программное и аппаратное обеспечение на своих устройствах. Настройте устройства на автоматическую блокировку экрана после короткого периода бездействия. Убедитесь, что на ПК и ноутбуках установлено антивирусное программное обеспечение. Узнайте, что еще можно сделать для защиты ваших устройств (и цифровых разговоров).</p>
<h2>3. Перестаньте пользоваться SMS</h2>
<p>Технология SMS, которую люди используют для обмена текстовыми сообщениями на телефонах, устарела и небезопасна. Во-первых, сообщения SMS не шифруются. Зачастую их довольно легко перехватить. Во-вторых, эти сообщения содержат метаданные, при помощи которых можно идентифицировать отправителя и получателя. В-третьих, SMS легко подделать, чтобы они выглядели так, будто их отправил знакомый человек. Поэтому никогда нельзя точно узнать, от кого на самом деле пришло SMS. Наконец, поставщики услуг мобильной связи очень долго хранят SMS и их метаданные. Это повышает вероятность того, что ваши сообщения увидят без вашего ведома или согласия.</p>
<p>Если вы хотите сохранить конфиденциальность переписки, используйте одно из указанных выше приложений со сквозным шифрованием. Когда это невозможно, используйте предустановленные на устройствах с Android и iOS собственные сервисы обмена сообщениями через Интернет а не SMS.</p>
<h3>Устройства Apple</h3>
<ul>
<li>Если вы хотите сделать iMessage приложением для обмена сообщениями, заданным по умолчанию на устройстве Apple, откройте <strong>Настройки &gt; Сообщения</strong> и включите <strong>iMessage</strong>, передвинув ползунок. После этого вы сможете через зашифрованное соединение отправлять сообщения, фото, видео и аудиофайлы другим людям, использующим устройства iPhone, iPad или Mac.</li>
</ul>
<h3>Устройства на базе Android</h3>
<ul>
<li>Большинство новых устройств на базе Android поставляются с предустановленным приложением «Сообщения» от Google. Если на вашем устройстве с Android нет приложения «Сообщения», скачайте его в Google Play. Если вы хотите сделать «Сообщения» приложением для обмена сообщениями, заданным по умолчанию на устройстве с Android, откройте <strong>Настройки &gt; Приложения и уведомления &gt; Приложения по умолчанию &gt; Приложение для SMS &gt;</strong> . Затем выберите «Сообщения» в качестве приложения для обмена SMS по умолчанию.</li>
<li>Чтобы использовать шифрование в приложении «Сообщения», включите функции чата. Для этого откройте приложение «Сообщения» и нажмите три вертикальные точки в правом верхнем углу. Выберите «Настройки» &gt; «Функции чата». Переведите переключатель <strong>Включить функции чата</strong> в положение «Включено».</li>
<li>Если приложение «Сообщения» недоступно в вашей стране или на вашем устройстве, используйте одно из указанных выше приложений со сквозным шифрованием.</li>
</ul>
<h2>4. Удаляйте старые сообщения</h2>
<p>Один из способов защитить вашу информацию от посторонних глаз — регулярно удалять старые сообщения. Таким образом другие люди не увидят ваши переписки в случае потери или кражи устройства (или если вас вынудят его разблокировать). Удаление старых сообщений также освобождает место в памяти вашего устройство.</p>
<p>Рекомендуем включить автоматическое удаление старых сообщений. К сожалению, эта функция недоступна в приложении «Сообщения» от Google на устройствах с Android. Если вы используете устройство с Android, вам нужно регулярно удалять старые сообщения вручную.</p>
<p>Чтобы включить автоматическое удаление старых сообщений на iPhone или iPad, откройте <strong>Настройки &gt; Сообщения</strong>. Пролистайте экран до раздела <strong>ИСТОРИЯ СООБЩЕНИЙ</strong> и нажмите на <strong>Оставлять сообщения</strong>. Выберите вариант <b>30 дней</b>, чтобы удалить все сообщения, отправленные и полученные более 30 дней назад. После включения этого параметра, все сообщения будут автоматически удаляться с вашего устройства через 30 дней после отправки. Чтобы удалить сообщения раньше, чем подойдет выбранный вами срок автоматического удаления, придется сделать это вручную.</p>
<p>Важно понимать, что удаление сообщений на вашем устройстве не приводит к их удалению на устройстве получателя.</p>
<h2>5. Используйте исчезающие сообщения</h2>
<p>Большинство приложений для обмена сообщениями позволяют отправлять сообщения, исчезающие через заданное время или после их прочтения получателем. Это защищает переписку от посторонних глаз в случае взлома или кражи устройства (или если вас вынудят его разблокировать). Кроме того, эта функция защищает ваши сообщения в случае попадания устройства получателя в чужие руки.</p>
<p>Настоятельно рекомендуем использовать исчезающие сообщения при отправке текстовых сообщений, а также фото- и видео-файлов. Важно понимать, что использование исчезающих сообщений или сообщений, удаляющихся автоматически после одного просмотра получателем, никак не защитит вашу переписку от копирования получателями и хранения ее на своих устройствах.</p>
<h2>6. Используйте надежные пароли и двухфакторную аутентификацию</h2>
<p>Защитите каждую учетную запись электронной почты и приложений для обмена сообщениями паролем, который невозможно угадать или взломать. Пароль считается надежным, если он содержит не менее 12 символов, включая прописные и строчные буквы, цифры и специальные символы. Самые надежные пароли состоят из случайных этих символов. Узнайте больше о том, как создавать надежные пароли.</p>
<p>Используйте уникальный пароль для каждой учетной записи. Узнайте больше о том, почему не стоит использовать одни и те же или одинаковые пароли для разных учетных записей. Не беспокойтесь о том, что вам придется иметь дело с большим количество сложных для запоминания и неповторяющихся паролей. Используйте менеджер паролей для их безопасного запоминания и хранения.</p>
<p>К сожалению, даже самый надежный пароль могут украсть или взломать. Поэтому важно использовать двухфакторную аутентификацию для защиты ваших учетных записей электронной почты и сервисов для обмена сообщениями. Использование двухфакторной аутентификации означает, что в дополнение к вводу пароля, вам нужно подтверждать свою личность дополнительным способом.</p>
<p>Наиболее безопасный способ использования двухфакторной аутентификации предполагает установку на ваш смартфон специального приложения для генерирования временных числовых кодов. Чтобы получить доступ к учетной записи в социальной сети, вам нужно будет ввести такой код сразу после ввода пароля.</p>
<h2>7. Подумайте прежде, чем отправлять</h2>
<p>На самом деле, это очень просто правило: прежде чем отправлять текстовое сообщение, фото- или видео-файл, подумайте, не пожалеете ли вы об этом позже. После нажатия кнопки «Отправить» пользователи часто теряют контроль над тем, у кого есть копии сообщения. Если вам нужно сообщить что-то очень личное, конфиденциальное или деликатное, лучший способ сделать это — встретиться с человеком в реальном мире.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/keep-your-digital-conversations-private-ru/">Сохраняйте конфиденциальность цифровых разговоров и переписки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как распознать фишинговые атаки</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-recognize-phishing-attacks-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:19:48 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=498</guid>

					<description><![CDATA[<p>Наиболее распространенные онлайн угрозы, с которыми ежедневно сталкиваются сотни миллионов пользователей, связаны с различными схемами социальной инженерии. Они заключаются в том, чтобы обманом заставить людей раскрыть конфиденциальную информацию или нарушить обычные процедуры безопасности. Что такое фишинг? Фишинговые атаки — одни из самых распространенных схем социальной инженерии. К ним относятся сообщения, отправленные по электронной почте, SMS, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-ru/">Как распознать фишинговые атаки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Наиболее распространенные онлайн угрозы, с которыми ежедневно сталкиваются сотни миллионов пользователей, связаны с различными схемами социальной инженерии. Они заключаются в том, чтобы обманом заставить людей раскрыть конфиденциальную информацию или нарушить обычные процедуры безопасности.</p>
<h2>Что такое фишинг?</h2>
<p>Фишинговые атаки — одни из самых распространенных схем социальной инженерии. К ним относятся сообщения, отправленные по электронной почте, SMS, в социальных сетях или чате и предназначенные для того, чтобы обманом заставить людей выдать информацию, которая поможет совершить преступление или установить вредоносное ПО, перейдя по ссылке или открыв вложение.</p>
<p>Большинство фишинговых атак осуществляются с помощью массовой рассылки обычных сообщений, которые кажутся нормальными и отправлены из источника, которому вы доверяете (например, из государственного учреждения, банка или социальной сети). Но существуют также фишинговые атаки, нацеленные на определенных людей или определенные группы. Злоумышленники постоянно находят новые способы атак, а также меняют свои инструменты и приемы.</p>
<h2>Типы фишинговых атак</h2>
<p>Самые распространенные типы фишинговых атак:</p>
<ul>
<li><strong>Спир-фишинг</strong> ( или персонализированный фишинг) &#8212; это вид фишинга, при котором злоумышленник атакует конкретного человека, посылая имейл, SMS сообщение, сообщение в социальных сетях или чате, которые выглядят так, будто они приходят от знакомых, например, от коллеги или друга.</li>
<li><strong>Уэйлинг-атаки</strong> &#8212; это вид спир-фишинга, нацеленный на &#171;большую рыбу&#187;, например на руководителей и владельцев организаций или главных редакторов медиа-организаций. Уэйлинг обычно осуществляется с помощью мошеннических электронных писем, которые похожи на важные сообщения государственных чиновников или партнеров из важных организаций, например спонсорских.</li>
<li><strong>Смишинг</strong> атаки &#8212; это вид фишинга, осуществляемый с помощью СМС-сообщений. Мошенники, занимающиеся смишингом, могут выдавать себя за знакомого человека, чтобы запросить деньги или личную информацию. Обычно люди, стоящие за такими атаками, представляются поставщиками услуг, которыми вы пользуетесь (например, курьерской компанией или онлайн-магазином), чтобы запросить деньги или предложить обновление. Всё чаще они выдают себя за сотрудников WhatsApp, Facebook или другой социальной платформы, чтобы запросить проверочный код, который вы получаете через платформу.</li>
<li><strong>Вишинг</strong>&#8212; это вид фишинга, осуществляемый с помощью телефонных звонков. В этом случае мошенники часто выдают себя за сотрудников государственных структур. Обычно они прибегают к угрозам или убеждениям, чтобы жертва почувствовала, что у нее нет другого выбора, кроме как предоставить запрашиваемую информацию.</li>
</ul>
<h2>Фишеры управляют эмоциями</h2>
<p>Большинство фишинговых атак играют на сильных эмоциях. Например:</p>
<ul>
<li><strong>Жадность:</strong> мошенники часто предлагают финансовое вознаграждение или другие стимулы, побуждая вас нажать на ссылку, открыть вложение или заполнить форму.</li>
<li><strong>Срочность:</strong> мошенники создают чувство острой необходимости в действии, указывая жесткие сроки его выполнения.</li>
<li><strong>Любопытство:</strong> мошенники заманивают жертву перейти по ссылке, обещая уникальный и интересный контент.</li>
<li><strong>Страх:</strong> мошенники предупреждают о негативных последствиях, если вы откажетесь действовать.</li>
</ul>
<h2>Выявление фишингового письма</h2>
<p>Тактики фишинга постоянно развиваются. Фишинговые письма часто имитируют чужой стиль и используют логотипы настоящих организаций, чтобы обмануть вас. Тем не менее многие из них отличаются общими чертами, которые помогут выявить атаки:</p>
<ul>
<li><strong>Поддельные адреса электронной почты</strong>, которые выглядят настоящими. Например, злоумышленники могут выдавать себя за сотрудников Amazon, чтобы украсть ваши учетные данные, заставив вас обновить или подтвердить их. Вы должны заподозрить неладное, если вам придет письмо с адреса, оканчивающегося на @amazonheadoffice.com или @amazzon.com, а не @amazon.com. Ни одна настоящая крупная организация не будет отправлять вам электронные письма с адреса, заканчивающегося на @gmail.com, @mail.ru или с любой другой платформы, предназначенной для широкой аудитории.</li>
<li><strong>Встроенные ссылки</strong>, кликнув на которые, вы окажетесь на сайтах с вредоносным ПО. Никогда не переходите по ссылкам, предварительно не проверив, куда они ведут. Полный адрес сайта отобразится, если навести на ссылку указатель мыши.Прежде чем нажимать ссылку, которая кажется вам хотя бы немного подозрительной, воспользуйтесь сканером ссылок, например Norton Safe Web (https://safeweb.norton.com/). Будьте особенно осторожны с сокращенными URL-адресами. Чтобы проверить настоящую ссылку, стоящую за сокращенной, воспользуйтесь бесплатной интернет-службой, например UnshortenIt (https://unshorten.it)./</li>
<li><strong>Вложения</strong>, которые заражают ваше устройство вредоносным ПО, как только вы открываете их. Одно из самых базовых правил цифровой безопасности: никогда не открывайте вложения от людей, которых вы не знаете или которым не доверяете на 100 %. Кроме того, настоящие организации никогда не отправят вам вложение, если вы не попросите их переслать вам что-либо.</li>
<li><strong>Плохая грамматика или странный язык</strong>. Мошенники, использующие массовые рассылки для фишинговых атак, часто нацелены на людей в десятках разных стран. Вместо того, чтобы вкладывать средства в перевод и адаптацию сообщений для местной аудитории, они применяют бесплатные онлайн-переводчики. В результате фишинговые письма часто написаны неестественным или странным языком с грамматическими ошибками.</li>
<li><strong>Общее приветствие</strong> вместо вашего имени. Если электронное письмо начинается с общего приветствия («Уважаемый клиент», «Уважаемый владелец учетной записи», «Уважаемый участник»), это сразу же должно вызвать у вас подозрения. Настоящие организации, связывающиеся с вами, часто знают ваше имя.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-recognize-phishing-attacks-ru/">Как распознать фишинговые атаки</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Как защитить свой компьютер</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 03:56:58 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=530</guid>

					<description><![CDATA[<p>Обычные персональные компьютеры, ноутбуки и планшеты — важные устройства, с помощью которых мы выходим в Интернет и пользуемся различными службами и ресурсами глобальной сети. Благодаря им, мы общаемся с людьми по всему миру, создаем и храним информацию, а также делимся ею с другими пользователями. Потеря компьютера, его кража или взлом могут иметь серьезные профессиональные, финансовые [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-ru/">Как защитить свой компьютер</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Обычные персональные компьютеры, ноутбуки и планшеты — важные устройства, с помощью которых мы выходим в Интернет и пользуемся различными службами и ресурсами глобальной сети. Благодаря им, мы общаемся с людьми по всему миру, создаем и храним информацию, а также делимся ею с другими пользователями.</p>
<p>Потеря компьютера, его кража или взлом могут иметь серьезные профессиональные, финансовые и репутационные последствия. Поэтому важно знать, как надежно защитить свое устройство.</p>
<p>Все советы в этой статье касаются защиты персональных компьютеров как таковых. Если вы хотите узнать о том, как защитить информацию на вашем компьютере, воспользуйтесь материалами раздела Мои данные на этом вебсайте.</p>
<h2>1. Используйте только лицензионное ПО</h2>
<p>Программное обеспечение не всегда стоит дешево. Поэтому часто возникает соблазн установить на свой компьютер нелицензионное или «пиратское» ПО.</p>
<p>Но ставить на свой компьютер такое ПО &#8212; не только незаконно, но и небезопасно. Пиратское программное обеспечение создается на основе старых версий подлинных приложений. Разработчики наверняка уже обнаружили и исправили сотни или даже тысячи ошибок и критических уязвимостей в этих приложениях. Используя пиратское программное обеспечение, вы не сможете применить многие из этих исправлений и обновлений.</p>
<p>Более того, в пиратское ПО часто встраивается вредоносный код. Таким образом, устанавливая нелицензионные приложения, вы практически предоставляете киберпреступникам постоянный и неограниченный доступ к вашему устройству и всему его содержимому.</p>
<p><strong>Особенно важно использовать лицензионные версии наиболее важного ПО на вашем компьютере</strong>, такого как операционная система и антивирус. Если вы не можете позволить себе ПО, распространяемое коммерческим путем, всегда можно найти бесплатное альтернативное ПО с открытым исходным кодом, которое вполне может справиться с большинством задач.</p>
<h2>2. Загружайте ПО только из надежных источников</h2>
<p>Киберпреступники часто распространяют программное обеспечение, которое очень похоже на настоящие приложения, но содержит встроенные вредоносные программы. Устанавливая такое ПО, вы подвергаете устройство и всё его содержимое угрозе со стороны киберпреступников.</p>
<p>Поэтому <strong>устанавливайте приложения и обновления только из официальных магазинов приложений</strong> (Microsoft Store на устройствах с Windows и App Store на компьютерах Mac) <strong>или напрямую с сайтов компаний, которые выпускают интересующие вас приложения</strong> . Например, при установке приложения Adobe Acrobat Reader загружайте его с сайта Adobe, а не со сторонних сайтов.</p>
<p>Если вы хотите скачать новое или малоизвестное приложение, рекомендуется сначала <strong>почитать отзывы</strong> пользователей, чтобы удостовериться, что установка и использование этого приложения безопасно.</p>
<h2>3. Регулярно обновляйте ПО</h2>
<p><strong>Обновления часто содержат исправления обнаруженных уязвимостей.</strong></p>
<p>Приложения могут содержать десятки тысяч строк кода. Хакеры изучают каждую из них и часто обнаруживают уязвимости, то есть бреши или слабые места в приложениях и операционных системах. Обнаружив уязвимость, хакеры создают вредоносное ПО, использующее ее для получения контроля над вашим устройством или кражи данных. Вскоре после обнаружения уязвимости разработчики создают исправления и выпускают их в форме обновлений программного обеспечения. Но до установки исправлений соответствующую уязвимость могут использовать хакеры. Поэтому чрезвычайно важно <strong>устанавливать обновления сразу после их появления</strong>.</p>
<p>Особенно важно, чтобы <strong>операционная система и антивирус на вашем компьютере всегда были обновлены до последней версии</strong>. Включение автоматического обновления гарантирует, что все важные обновления для ПО на вашем компьютере будут устанавливаться сразу после их появления. Если вы не хотите включать автоматическое обновление для других приложений, проверяйте наличие обновлений и устанавливайте их хотя бы раз в месяц.</p>
<p>Большинство обновлений не защитят компьютер, пока вы не перезагрузите его. Поэтому после установки обновлений <strong>перезапускайте свой компьютер сразу после того, как этого потребует система</strong>.</p>
<blockquote><p>Выполните следующие действия, чтобы настроить автоматическое обновление ОС Windows 10, проверить наличие обновлений для других приложений на вашем компьютере и настроить Microsoft Store так, чтобы он автоматически обновлял приложения на компьютере с Windows 10 device automatically.</p></blockquote>
<h2>4. Используйте надежное антивирусное ПО</h2>
<p>Антивирус предотвращает заражение компьютера вредоносными программами. Если устройство уже заражено, антивирус обнаруживает вредоносное ПО и удаляет его. Поэтому <strong>очень важно, чтобы на вашем компьютере было установлено и всегда включено надежное антивирусное ПО</strong>. Рекомендуем <strong>выполнять полное сканирование вашего компьютера не реже одного раза в месяц</strong>.</p>
<p>К сожалению, большая часть бесплатного антивирусного ПО не способно эффективно защитить компьютер. Исключением является антивирус Microsoft Defender, поставляемый с операционной системой Microsoft Windows. При условии правильной конфигурации (настройки), Microsoft Defender защищает ваше устройство эффективнее других популярных антивирусных решений.</p>
<p>Вредоносное ПО быстро развивается. <strong>Включите автоматическое обновление антивирусного ПО и антивирусных баз на вашем компьютере</strong>.</p>
<h2>5. Защитите компьютер паролем и настройте блокировку экрана</h2>
<p>Не хотите, чтобы посторонние люди просматривали ваши файлы, устанавливали шпионское ПО или меняли настройки безопасности на вашем компьютере, когда вас нет рядом? <strong>Защитите свой компьютер надежным паролем. Включите автоматическую блокировку экрана</strong> после короткого периода бездействия.</p>
<blockquote><p>Для установки или изменения пароля на устройстве с Windows 10, выполните следующие действия.</p></blockquote>
<p>Также следует <strong>помнить, как быстро блокировать экран вручную</strong> и не забывать делать это каждый раз, когда вы отлучаетесь от <a href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-set-or-change-a-password-in-windows-10-ru/">своего компьютера</a>.</p>
<p><img class="size-full wp-image-332 aligncenter" src="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer.jpg" alt="Illustration showing the keyboard shortcuts to lock your computer on Windows and Mac" width="1600" height="1107" srcset="https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer.jpg 1600w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-300x208.jpg 300w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1024x708.jpg 1024w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-768x531.jpg 768w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1536x1063.jpg 1536w, https://cyber-star.org/wp-content/uploads/2021/06/how-to-lock-computer-1200x830.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1600px) 100vw, 1600px" /></p>
<h2>6. Для повседневных задач используйте учетную запись пользователя с ограниченными правами</h2>
<p>Если у вас есть собственный компьютер, вы, скорее всего, используете его через учетную запись администратора. Это не всегда безопасно. Если вы установите приложение, зараженное вредоносной программой, откроете зараженное вложение или перейдете по опасной ссылке, используя учетную запись администратора, это может повлечь за собой катастрофические последствия для устройства или данных на нём.</p>
<p>Поэтому рекомендуем создать отдельную учетную запись пользователя с ограниченными правами и использовать ее для повседневных задач. Вы всегда можете войти в учетную запись администратора для особых действий, таких как установка программного обеспечения. Особенно важно создавать отдельные учетные записи, если вы используете компьютер совместно с другими людьми.</p>
<h2>7. Позаботьтесь о физической безопасности компьютера</h2>
<p>Это может показаться очевидным, но вы также должны защитить компьютер от потери или кражи: непредвиденные ситуации случатся гораздо чаще, чем мы думаем. Никогда не оставляйте устройство без присмотра в местах, где его могут украсть. Оставляйте компьютер дома, когда путешествуете или посещаете места, где вас попросят его сдать, например аэропорты, правительственные учреждения и посольства. Если вы часто используете ноутбук в таких местах, как учебные заведения, коворкинг или кафе, приобретите защитный трос с замком.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/how-to-keep-your-computer-safe-and-secure-ru/">Как защитить свой компьютер</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Цифровые данные: что это такое и когда они являются персональными</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 02:22:24 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=510</guid>

					<description><![CDATA[<p>Все мы окружены цифровыми данными. Каждый раз, когда вы смотрите видео, открываете страницы в Интернете или получаете электронное письмо, вы потребляете данные, созданные другими. И каждый раз, когда вы отправляете сообщение, работаете над документом на компьютере или делаете публикацию в социальных сетях, вы создаете собственные данные. В современном мире эти данные являются ценным коммерческим продуктом. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ru/">Цифровые данные: что это такое и когда они являются персональными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Все мы окружены цифровыми данными. Каждый раз, когда вы смотрите видео, открываете страницы в Интернете или получаете электронное письмо, вы потребляете данные, созданные другими. И каждый раз, когда вы отправляете сообщение, работаете над документом на компьютере или делаете публикацию в социальных сетях, вы создаете собственные данные.</p>
<p>В современном мире эти данные являются ценным коммерческим продуктом. Их собирают, анализируют и используют для различных целей: от продажи вещей в Интернете до попыток украсть деньги. Чтобы знать, как защитить самые ценные данные, нужно понимать, что они из себя представляют, как создаются и удаляются, а также кого они могут интересовать.</p>
<h2>Что такое цифровые данные</h2>
<p>Любая информация, обрабатываемая или хранимая на компьютере, смартфоне или внешнем накопителе, является цифровыми данными. Вы создаете и потребляете эту информацию в виде текстовых документов, видео, звуков, изображений, программного обеспечения и т. д. По сути все эти данные представляют собой различные последовательности нулей и единиц, называемые двоичным кодом.</p>
<p>Поскольку все компьютеры и смартфоны используют этот формат, цифровые данные можно создавать, обрабатывать и хранить на любом таком устройстве. Их также можно передавать с одного устройства на другое или публиковать в Интернете, предоставляя к ним доступ миллионам других пользователей.</p>
<p>Некоторые персональные данные особенно важно хранить в безопасности. К таким персональным данным относится дата вашего рождения, адрес, номер паспорта, водительского удостоверения, страхового полиса, банковского счета, медицинские записи и т. д. Любые данные, которые относятся к вам и могут быть использованы для того, чтобы идентифицировать вас, являются <em>персональными данными</em>.</p>
<h2>Как создаются цифровые данные</h2>
<p>При каждом использовании компьютера или мобильного устройства вы создаете данные. Некоторые из них можно легко увидеть: например, когда вы создаете документ Word, публикацию в социальной сети или фотографируете что-то на мобильный телефон.</p>
<p>Но большая часть данных, которые вы создаете при использовании цифровых устройств, остается для вас практически незаметной. Например, компьютер ведет подробный учет того, когда вы его используете, какие приложения запускаете и как долго в них работаете. Если вы обычный пользователь, ваш интернет-браузер отслеживает сайты, которые вы открываете, время, которое вы проводите на них, каждый щелчок, который вы делаете, и каждый файл, который вы загружаете. Смартфон записывает и хранит информацию о том, когда и где вы делаете каждое фото. Если вы не знаете, где искать эти данные, они остаются незаметными для вас.</p>
<h2>Удаление цифровых данных</h2>
<p>Полностью удалить данные не так просто, как кажется. Когда вы нажимаете «Удалить» или перемещаете файл в корзину, операционная система по-прежнему хранит его на случай, если вы передумаете. Любой человек с доступом к вашему устройству может легко найти этот файл.</p>
<p>Даже когда вы очищаете корзину или удаляете данные, минуя ее, они не исчезают с устройства безвозвратно. В этом случае операционная система получает сигнал о том, что файлы больше не нужны, и просто перестает их показывать. На самом деле эти файлы не исчезают. ОС отмечает пространство, которое они занимают на жестком диске, как свободное. Только когда это место необходимо для чего-то еще, операционная система использует его, сохраняя новые данные и затирая таким образом удаленные данные. Пока это не произойдет, &#171;удаленные&#187; файлы остаются на вашем устройстве. Восстановить их не так сложно.</p>
<p>Существуют специальные инструменты, при помощи которых вы можете <em>удалить данные с какого-то устройства без возможности их восстановления</em> путем &#171;затирания&#187; того места на жестком диске, где они находятся физически с помощью случайных последовательностей единиц и нулей. Воспользуйтесь этими пошаговыми инструкциями, чтобы установить и начать использовать BleachBit &#8212; бесплатную утилиту для надежного и безвозвратного удаления файлов на вашем жестком диске.</p>
<p>Гораздо сложнее удалить данные, которыми вы поделились в Интернете. Когда вы публикуете фотографии в социальных сетях, используете свой адрес электронной почты для регистрации в онлайн-сервисах, обмениваетесь документами в мессенджерах или отправляете видео с помощью файлообменников, вы не всегда можете отследить, у кого есть копии этих данных.</p>
<h2>Кому нужны ваши данные</h2>
<p>Нельзя точно узнать, кого могут заинтересовать данные на ваших устройствах. Отдельные лица, группы или организации могут захотеть получить доступ к этим сведениям по ряду причин, например, чтобы украсть реквизиты ваших банковских карт или личные фотографии и видео с целью шантажа. Поскольку вы не знаете, кто и по какой причине может быть заинтересован в получении доступа к вашей информации, имеет смысл постоянно заботиться о безопасности ваших компьютеров, мобильных устройств и внешних запоминающих устройств.</p>
<p>Вы также оставляете много информации, просматривая сайты на компьютере или мобильном устройстве. Вы должны понимать какую информацию о себе вы оставляете, когда пользуетесь Интернетом, как эта информация используется и что вы можете сделать, чтобы сократить свои &#171;цифровые следы&#187; .</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/digital-data-101-what-it-is-and-when-it-becomes-personal-ru/">Цифровые данные: что это такое и когда они являются персональными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Зачем создавать резервные копии и где их хранить</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 02:35:36 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=517</guid>

					<description><![CDATA[<p>Потерять важные данные намного проще, чем вы думаете. Чаще всего это происходит из-за ошибок пользователей, поломки оборудования, кражи или потери устройства, а также в результате заражения вредоносным ПО. Атаки шифровальщиков-вымогателей и взлом компьютеров также представляют значительный риск для информации на ваших устройствах. Единственный способ защитить важные данные от всех этих рисков — регулярное резервное копирование. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ru/">Зачем создавать резервные копии и где их хранить</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Потерять важные данные намного проще, чем вы думаете. Чаще всего это происходит из-за ошибок пользователей, поломки оборудования, кражи или потери устройства, а также в результате заражения вредоносным ПО. Атаки шифровальщиков-вымогателей и взлом компьютеров также представляют значительный риск для информации на ваших устройствах.</p>
<p>Единственный способ защитить важные данные от всех этих рисков — регулярное резервное копирование. При резервном копировании создаются копии файлов на жестком диске, внешнем запоминающем устройстве или на облачном сервисе. Резервные копии позволяют быстро восстановить важные файлы в случае потери или повреждения исходных данных на устройствах.</p>
<h2>Где хранить резервные копии</h2>
<p>Резервные копии хранятся на жестком диске вашего устройства, съемном накопителе или в облачных сервисах. У каждого из этих вариантов есть свои достоинства и недостатки.</p>
<h3>Локальный жесткий диск</h3>
<p>Самое удобное место для хранения резервных копий — жесткий диск вашего устройства. Для них можно создать отдельный раздел на диске. Главный недостаток резервного копирования на локальный жесткий диск — уязвимость данных в случае полного отказа жесткого диска, заражения вредоносным ПО, потери или кражи устройства.</p>
<h3>Съемный накопитель</h3>
<p>Резервное копирование на съемное устройство (например, внешний жесткий диск или USB-накопитель) обеспечивает безопасность данных даже в случае поломки или потери устройства с исходными данными. Съемные накопители могут хранить большой объем данных и очень надежны, если защитить их при помощи шифрования. Они также проще в использовании, быстрее и дешевле, чем варианты удаленного резервного копирования.</p>
<p>Однако такие устройства хранения данных подвержены техническим сбоям и уязвимы в случае стихийных бедствий, таких как наводнения и пожары. Вредоносное ПО способно заразить съемные накопители вместе с вашим основным диском. Их также можно потерять или украсть.</p>
<h3>Службы облачного хранения</h3>
<p>Службы облачного хранения становятся всё популярнее для резервного копирования файлов. В большинстве случаев такие сервисы предоставляют много места для хранения данных и шифруют их. Благодаря резервным копиям, хранящимся в облаке, можно в любое время работать с данными на любом подключенном устройстве.</p>
<p>Резервное копирование в надежное удаленное хранилище бережет ваши нервы: вы всегда знаете, что ваши файлы в безопасности и их можно восстановить. Кроме того, облачные службы резервного копирования часто позволяют выполнить откат к более ранним версиям файла. Однако облачные службы медленнее и во многих случаях дороже, чем локальные варианты резервного копирования. Кроме того, для использования данных в облаке нужен доступ в Интернет.</p>
<p>При выборе облачной службы отдайте предпочтение сервисам, предлагающим зашифрованное хранилище с нулевым разглашением. Это означает, что даже сама компания, хранящая резервные копии, не может просматривать ваши файлы. Существуют бесплатные сервисы, предлагающие как обычные, так и зашифрованные облачные хранилища с нулевым разглашением.</p>
<p>Какую бы облачную служб вы ни выбрали, обязательно защитите свою учетную запись надежным и неповторяющимся паролем, а также двухфакторной аутентификацией.</p>
<h2>Правило «3-2-1» для резервного копирования важных данных</h2>
<p>У вас наверняка есть файлы, которые представляют для вас особую важность. Мы рекомендуем создавать резервные копии таких данных в нескольких местах. Чтобы защитить особо важные, конфиденциальные или ценные данные, следуйте правилу «3-2-1»: всегда создавайте три копии файлов, причем две из них должны быть на разных локальных устройствах, а одна — в удаленном хранилище.</p>
<p>На практике это означает наличие исходных данных на вашем устройстве и двух резервных копий: на съемном накопителе и в облачной службе. Так вы сохраните файлы даже в том случае, если одновременно потеряете две их копии (что весьма маловероятно).</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-make-backups-and-where-you-should-keep-them-ru/">Зачем создавать резервные копии и где их хранить</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Зачем шифровать устройства</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-you-should-encrypt-your-devices-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 03:43:53 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=524</guid>

					<description><![CDATA[<p>На вашем компьютере, планшете и смартфоне хранится много важных или даже конфиденциальных данных. Если вы потеряете устройство или его украдут, другие люди могут получить доступ к вашим файлам с личной или конфиденциальной информацией. При желании можно обойти даже пароль, защищающий ваше устройство и файлы на нем. Шифрование &#8212; лучший способ защитить конфиденциальные данные на вашем [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ru/">Зачем шифровать устройства</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>На вашем компьютере, планшете и смартфоне хранится много важных или даже конфиденциальных данных. Если вы потеряете устройство или его украдут, другие люди могут получить доступ к вашим файлам с личной или конфиденциальной информацией. При желании можно обойти даже пароль, защищающий ваше устройство и файлы на нем.</p>
<p>Шифрование &#8212; лучший способ защитить конфиденциальные данные на вашем устройстве. Оно делает все данные на устройстве нечитаемыми, тем самым защищая их от несанкционированного доступа и изменения. Это особенно важно, если вы храните конфиденциальные данные, разглашение которых может поставить под угрозу вас или людей, с которыми вы работаете.</p>
<h2>Как работает шифрование</h2>
<p>Вся информация, обрабатываемая цифровым устройством (компьютером, смартфоном или внешним запоминающим устройством) или хранящаяся на нем, представляет собой, по сути, различные последовательности нулей и единиц (двоичных знаков). Поскольку все компьютеры и смартфоны используют этот формат, цифровые данные можно создавать, обрабатывать и хранить на любом таком устройстве.</p>
<p>Шифрование преобразует двоичный код в набор казалось бы случайных символов, которые невозможно расшифровать и прочесть без секретного ключа (называемого также ключом для расшифровки) или пароля. Даже если посторонние лица получат доступ к зашифрованным данным, они не смогут расшифровать код или изменить его.</p>
<h2>Полное шифрование диска</h2>
<p>При полном шифровании диска все данные, хранящиеся на устройстве, шифруются на аппаратном уровне. Данные на жестком диске автоматически преобразуются в сложный нечитаемый код. Без ключа для расшифровки никто не сможет открыть файлы на зашифрованном устройстве.</p>
<p>Полное шифрование диска легко использовать, потому что оно не требует от вас дополнительных действий после разблокировки компьютера. Вы даже не заметите, как оно работает.</p>
<p>Одно из преимуществ полного шифрования диска в том, что вам не нужно беспокоиться о защите отдельных файлов на устройстве. Создаваемые данные шифруются автоматически. Когда вы их считываете, они автоматически расшифровываются. Полное шифрование диска также гарантирует безопасность данных, о существовании которых на наших устройствах мы часто забываем (например, временных файлов Интернета и кэш-файлов).</p>
<h2>Шифрование устройства</h2>
<p>Что касается смартфонов, устройства на платформе Android и iOS зашифрованы по умолчанию. Чтобы использовать эту важную функцию защиты данных максимально эффективно, защитите смартфон надежным паролем или кодом. Экран должен автоматически блокироваться после короткого периода бездействия. Также установите на смартфон последнюю версию операционной системы.</p>
<p>Самый простой способ зашифровать компьютер — использовать бесплатное встроенное ПО, поставляемое с операционной системой. На компьютерах с Windows и macOS есть эффективные инструменты для полнодискового шифрования. Однако они не будут работать, если вы не включите их на устройстве. Эти инструкции помогут вам включить и настроить шифрование на устройствах с Windows 10 и компьютерах Mac.</p>
<p>Стоит также задуматься о шифровании внешних накопителей данных. Такие устройства обычно поставляются со встроенными инструментами шифрования. Чтобы их включить и настроить, следуйте инструкциям от производителей.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-encrypt-your-devices-ru/">Зачем шифровать устройства</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Пароли, которые только кажутся надежными</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=passwords-that-look-strong-but-arent-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:30:06 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=502</guid>

					<description><![CDATA[<p>Почти все интернет-службы требуют, чтобы пользователи создавали сложные пароли с использованием прописных букв, цифр и специальных символов. Придумав надежный пароль, который соответствует требованиям Gmail или Facebook, пользователи чувствуют, что их аккаунты надежно защищены Но чаще всего это ощущение бывает ложным. Пароль, соответствующий минимальным требованиям сложности, далеко не всегда является действительно надежным паролем. Проблема в том, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ru/">Пароли, которые только кажутся надежными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Почти все интернет-службы требуют, чтобы пользователи создавали сложные пароли с использованием прописных букв, цифр и специальных символов. Придумав надежный пароль, который соответствует требованиям Gmail или Facebook, пользователи чувствуют, что их аккаунты надежно защищены Но чаще всего это ощущение бывает ложным. Пароль, соответствующий минимальным требованиям сложности, далеко не всегда является действительно надежным паролем.</p>
<p>Проблема в том, что пытаясь усложнить свои пароли в соответствии с требованиями различных сайтов и интернет-сервисов, большинство пользователей следуют одинаковым и предсказуемым шаблонам. Хакеры очень хорошо знают эти шаблоны и используют их для взлома паролей. Таким образом, многие пароли, которые кажутся надежными, на самом деле не очень сложно взломать.</p>
<p>Ниже приведен список наиболее распространенных ошибок, связанных с попытками «усложнить» свои пароли. Не делайте этих ошибок.</p>
<ul>
<li><strong>Добавление цифры в конце пароля</strong><br />
Многие пользователи ошибочно полагают, что добавление цифры в конец пароля делает его надежным. Чаще всего это однозначная цифра, в большинство случаев 1. Хакеры это знают и учитывают при попытках взлома паролей.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Чтобы создать действительно надежным пароль, добавьте в него несколько случайных цифр в случайном порядке.</span></li>
<li><strong>Использование прописной буквы в начале пароля</strong><br />
Еще одним распространенным шаблоном является создание пароля с одной прописной буквой, обычно самой первой буквой в пароле. Хакеров этим не удивить.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Чтобы создать надежный пароль, используйте случайные комбинации строчных и прописных букв.</span></li>
<li><strong>Добавление специального символа в конце</strong><br />
Еще одна распространенная ошибка — добавление одного специального знака в конце пароля. Чаще всего при этом используется символ !. Такое добавление специального символа не делает ваш пароль более устойчивым к взлому.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Для создания действительно надежного пароля добавьте несколько случайных специальных символов в случайном порядке.</span></li>
<li><strong>Использование популярных слов или комбинаций символов</strong><br />
Если бы вы только знали, как много людей по всему миру используют в своих паролях одни и те же слова (например, password, welcome, football, superman и т.д.) или комбинации клавиш на клавиатуре (например, qwerty, asdfgh, qazwsx и т.д.)! Хакеры используют все эти слова и комбинации клавиш при выполнении атак методом «брутфорс». Такие атаки выполняются при помощи специальных программ, которые пробуют различные комбинации популярных слов и символов, пока не подберут правильный вариант. Еще одну категорию частых слов, используемых в миллионах паролей, составляют имена, названий городов, стран и спортивных команд.</p>
<p><span style="color: #c01d24;">Чтобы создать пароль, который действительно сложно взломать, используйте случайные комбинации прописных и строчных букв, цифр и специальных символов, а не популярные слова или сочетания клавиш на клавиатуре.</span></li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/passwords-that-look-strong-but-arent-ru/">Пароли, которые только кажутся надежными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Почему все ваши пароли должны быть уникальными</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 00:33:32 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=504</guid>

					<description><![CDATA[<p>Для всех учетных записей нужно создавать уникальные пароли, которые вы никогда раньше не использовали. Даже если вы используете самый сложный пароль в мире, вы очень рискуете, используя его для нескольких учетных записей одновременно. Что происходит, когда вы повторно используете пароли Допустим, вы используете один и тот же пароль для личной электронной почты, Facebook и Instagram. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ru/">Почему все ваши пароли должны быть уникальными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Для всех учетных записей нужно создавать уникальные пароли, которые вы никогда раньше не использовали. Даже если вы используете самый сложный пароль в мире, вы очень рискуете, используя его для нескольких учетных записей одновременно.</p>
<h2>Что происходит, когда вы повторно используете пароли</h2>
<p>Допустим, вы используете один и тот же пароль для личной электронной почты, Facebook и Instagram. Если у поставщика услуг электронной почты случится сбой в системе безопасности (что происходит гораздо чаще, чем кажется) и ваши учетные данные украдут, злоумышленники попытаются применить полученный пароль и его слегка измененные версии для входа на другие сайты. В результате все ваши учетные записи с одинаковыми паролями будут взломаны.</p>
<p>Пароли нельзя применять повторно и потому, что у миллионов пользователей по всему миру есть множество учетных записей, о которых они больше не помнят или в которые заходят редко. Очень вероятно, что по крайней мере некоторые из этих аккаунтов были взломаны. Если у злоумышленника есть ваша электронная почта, связанная с некоторыми из этих учетных записей, с помощью нее легко найти все взломанные учетные записи. Также легко получить утекшие пароли ко всем таким учетным записям. Таким образом, если вы повторно используете один и тот же пароль или его слегка измененные версии, злоумышленник может поставить под угрозу все ваши учетные записи, найдя один забытый аккаунт. Это называется <em>&#171;набивкой учетных данных&#187;</em>.</p>
<ul>
<li>Если вы хотите проверить, связан ли ваш адрес(а) электронной почты с какими-либо учетными записями, которые утелки или были взломаны, воспользуйтесь сервисом https://haveibeenpwned.com/. Введите электронную почту в поле поиска и нажмите «pwned?».</li>
<li>Если электронный адрес фигурировал во взломанных учетных записях, вы получите список всех интернет-служб, в которых были взломаны учетные данные вашего аккаунта. Войдите в каждую из этих учетных записей и как можно скорее измените пароли. Также, задумайтесь о защите важных для вас учетных записей с помощью двухфакторной аутентификации. Помните, что пароли должны быть надежными и уникальными. Если вы больше не используете ни одну из этих учетных записей, удалите их.</li>
</ul>
<p>Можно подумать, что устанавливать уникальные и надежные пароли для каждой учетной записи — это слишком. Как вы запомните все эти пароли? Но на самом деле нужно запомнить только один надежный пароль. Об остальном позаботится парольный менеджер.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-all-of-your-passwords-should-be-unique-ru/">Почему все ваши пароли должны быть уникальными</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Зачем использовать менеджер паролей</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-you-should-use-a-password-manager-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 02:07:11 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=506</guid>

					<description><![CDATA[<p>Пароли — главное средство защиты от любого, кто хотел бы украсть ваши учетные записи или информацию, указанную в них. Чтобы защитить ваши учетные записи, вам следует использовать надежные пароли, состоящие из длинных и случайных комбинаций символов. Такие пароли почти невозможно запомнить. Более того, следует использовать по-настоящему уникальный пароль для каждой из ваших учетных записей. Итак, [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ru/">Зачем использовать менеджер паролей</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Пароли — главное средство защиты от любого, кто хотел бы украсть ваши учетные записи или информацию, указанную в них. Чтобы защитить ваши учетные записи, вам следует использовать надежные пароли, состоящие из длинных и случайных комбинаций символов. Такие пароли почти невозможно запомнить. Более того, следует использовать по-настоящему уникальный пароль для каждой из ваших учетных записей.</p>
<p>Итак, как запомнить и отслеживать все пароли? Используйте менеджер паролей.</p>
<p>Он похож на сейф, в котором вы храните десятки или даже сотни ключей (паролей) к учетным записям. Нужно запомнить только один пароль — для входа в менеджер, где надежно хранятся остальные пароли.</p>
<h2>Что делает менеджер паролей</h2>
<ul>
<li><strong>Хранит ваши учетные данные.</strong><br />
У вас, вероятно, есть десятки или даже сотни учетных записей. Записывать все имена пользователей, адреса электронной почты и пароли на лист бумаги или в документ на компьютере — очень плохая идея. Менеджер паролей упрощает отслеживание всех этих учетных записей. Он сохраняет все ваши пароли и другие учетные данные.</li>
<li><strong>Надежно хранит их.</strong><br />
Хранить пароли в менеджере намного безопаснее, чем записывать их на бумагу или в документ на устройстве. Никто не сможет зайти в ваш менеджер паролей, если защитить его надежным паролем. В качестве дополнительной меры безопасности в менеджере паролей стоит включить двухфакторную аутентификацию.</li>
<li><strong>Создает надежные, уникальные пароли.</strong><br />
Менеджер паролей также упрощает создание надежных паролей и гарантирует, что пароль каждой учетной записи уникален. Он генерирует пароли и позволяет контролировать их длину и сложность.</li>
</ul>
<h2>Какой менеджер паролей использовать</h2>
<p>Вам решать, какой менеджер паролей соответствует вашим потребностям и предпочтениям. На платной основе доступно нескольких надежных и безопасных вариантов. Некоторые пакеты антивирусного программного обеспечения оснащены встроенным менеджером паролей. Безопасные варианты с платной подпиской: 1Password, LastPass, Bitwarden Premium, Dashlane, Keeper и NordPass.</p>
<p>Некоторые менеджеры паролей также предлагают бесплатные планы для пользователей, которым не нужны расширенные функции. Из бесплатных менеджеров паролей лучше выбрать вариант с открытым исходным кодом, например BitWarden, KeePass и KeePassXC.</p>
<p>Менеджеры паролей делятся на две категории в зависимости от того, где они хранят учетные данные пользователей. Если вы используете локальный менеджер паролей, такой как KeePassXC, то ваши пароли будут храниться на вашем устройстве. Такие инструменты обеспечивают лучшую конфиденциальность и надежность, но для их безопасного использования требуется определенный уровень технических знаний и цифровой гигиены.</p>
<p>При использовании облачного менеджера паролей, ваши пароли будут хранится в облачном хранилище. Этот вариант более безопасен для пользователей с ограниченными техническими знаниями и людей, которые не могут соблюдать строгие правила цифровой гигиены, в том числе настроить автоматическое резервное копирование. BitWarden — бесплатный облачный менеджер паролей с открытым исходным кодом, известный своей безопасностью и надежностью.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-a-password-manager-ru/">Зачем использовать менеджер паролей</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Зачем использовать двухфакторную аутентификацию</title>
		<link>https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ru/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=why-you-should-use-two-factor-authentication-ru</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[berker]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 Sep 2021 02:09:33 +0000</pubDate>
				<guid isPermaLink="false">https://cyber-star.org/?post_type=cs-articles&#038;p=508</guid>

					<description><![CDATA[<p>Пароли — главное средство защиты от тех, кто хочет украсть ваши учетные записи или шпионить за всем, что в них происходит. Именно поэтому вам следует защитить все ваши учетные записи надежными и уникальными паролями. Вам также следует хранить пароли в безопасном месте. К сожалению, даже самого надежного пароля недостаточно, чтобы гарантировать, что злоумышленник не получит [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ru/">Зачем использовать двухфакторную аутентификацию</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Пароли — главное средство защиты от тех, кто хочет украсть ваши учетные записи или шпионить за всем, что в них происходит. Именно поэтому вам следует защитить все ваши учетные записи надежными и уникальными паролями. Вам также следует хранить пароли в безопасном месте.</p>
<p>К сожалению, даже самого надежного пароля недостаточно, чтобы гарантировать, что злоумышленник не получит доступ к вашей учетной записи. Сделать это можно разными способами. Хакеры могут украсть ваши учетные данные непосредственно у поставщика онлайн-услуг (что происходит гораздо чаще, чем можно подумать). На ваше устройство могут установить незаметную программу, записывающую каждую нажимаемую клавишу (включая все ваши пароли). Упорный злоумышленник может взломать пароль или убедить вас его раскрыть. Наконец, пароль могут подсмотреть с помощью скрытой камеры, пока вы его вводите.</p>
<p>Поэтому важно использовать двухфакторную аутентификацию для защиты важных для вас учетных записей. Если включена двухфакторная аутентификация, для доступа к аккаунту нужно подтвердить личность двумя способами. Таким образом, помимо пароля (первого фактора), вы должны предоставить дополнительную информацию (второй фактор) для того, чтобы подвердить вашу личность. По сути, двухфакторная аутентификация обеспечивает еще один уровень защиты ваших учетных записей, гарантируя их безопасность даже в случае взлома паролей.</p>
<h2>Что может служить вторым фактором</h2>
<p>Большинство учетных записей позволяют пользователям выбирать из трех категорий дополнительных факторов для проверки подлинности:</p>
<ul>
<li><strong>То, что вам известно:</strong> информация, которая должна быть известна только вам, например ПИН-код.</li>
<li><strong>То, что у вас есть:</strong> физический объект, который должен быть у вас при себе для доступа к учетной записи. Это может быть маркер безопасности (небольшое устройство) или ваш смартфон, на котором вы сможете получить коды аутентификации по SMS или в специальных приложениях.</li>
<li><strong>Кто вы:</strong> ваши биометрические данные, например, отпечаток пальца, лицо или сетчатка глаза.</li>
</ul>
<h2>Какой второй фактор выбрать</h2>
<p>Очень сложно посоветовать универсальный второй фактор, который подойдет каждому пользователю. Следует исходить из вашей ситуации, рисков и соображений удобства. Ниже мы предложим несколько советов, которые помогут вам сделать осознанный выбор:</p>
<ul>
<li><strong>Контрольные вопросы</strong> удобны тем, что вам просто нужно будет запомнить несколько ответов на выбранные вами вопросы. Однако, как правило, злоумышленнику несложно найти эти ответы (например, девичью фамилию вашей матери) или обманом заставить вас выдать эту информацию.</li>
<li><strong>Маркеры безопасности</strong> (ключ U2F) являются самым надежным методом двухфакторной аутентификации, при условии что они физически защищены. Основной недостаток таких устройств в том, что их нужно покупать, и для подключения к различному оборудованию могут потребоваться адаптеры. Кроме того, устройство должно быть при вас каждый раз, когда вы хотите получить доступ к учетной записи. Таким образом, всегда есть риск потери или кражи.</li>
<li><strong>СМС-сообщения</strong> удобны тем, что они моментально придут на ваш телефон. Однако это один из наименее безопасных способов двухфакторной аутентификации, поскольку СМС-сообщения могут быть легко перенаправлены заинтересованным лицом или перехвачены вашим оператором мобильной связи.</li>
<li><strong>Приложения для двухфакторной аутентификации</strong> являются одним из самых безопасных и удобных методов двухфакторной аутентификации. Когда вы привязываете такое приложение к учетной записи, оно генерирует временные пароли или цифровые коды, которые нужно указать сразу после ввода основного пароля. Эти пароли или коды не так просто перехватить, как СМС-сообщения.Однако надежность таких приложений зависит от безопасности вашего мобильного устройства. Телефон и выбранное приложение должны быть защищены надежными паролями. Эксперты рекомендуют следующие приложения для двухфакторной аутентификации: Aegis, Authy, Google Authenticator и LastPass Authenticator. Какое бы из них вы ни выбрали, сохраняйте в безопасном месте одноразовые резервные коды для каждой учетной записи, которую вы связываете с приложением для двухфакторной аутентификации. Эти коды понадобятся вам для доступа к учетным записям в случае, если вы потеряете телефон с приложением.</li>
<li><strong>Использование биометрических данных</strong>, таких как <strong>отпечаток пальца</strong>, <strong>лицоили голос</strong> очень удобно, но не так безопасно, как часто кажется. К сожалению, многие популярные интернет-службы не предлагают двухфакторную аутентификацию с помощью биометрических данных. Кроме того, многие пользователи не хотят их использовать, потому что, в отличие от паролей, украденные биометрические данные нельзя изменить. Они остаются &#171;взломаны&#187; на всю жизнь. Интернет-службы также могут продавать биометрические данные третьим лицам без вашего согласия.</li>
</ul>
<p>The post <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru/cs-articles/why-you-should-use-two-factor-authentication-ru/">Зачем использовать двухфакторную аутентификацию</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="https://cyber-star.org/ru">CyberSTAR</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
